<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Lali: Memories of Brana and Jaiklis Family History</title>
    <style>
/* Global Styles */
body {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  margin: 20px;
  background-color: #f0f2f5;
  color: #333;
}

/* Navigation Bar styled as flat buttons */
#nav {
  display: flex;
  justify-content: center;
  gap: 0;
  margin-bottom: 5px;
  border-bottom: 1px solid #e0e0e0;
}
.nav-link {
  flex: 1;
  padding: 5px 5px;
  text-align: center;
  font-size: 0.85em;
  text-decoration: none;
  color: #555;
  background-color: #ffffff;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
}
.nav-link:last-child {
  border-right: none;
}
.nav-link:hover {
  background-color: #e9eff5;
  color: #222;
}
.nav-link.selected {
  background-color: #007acc;
  color: #ffffff;
  pointer-events: none;
}

/* Audio Player */
audio {
  width: 100%;
  margin-bottom: 10px;
  max-height: 20px;
}

/* Main Container for Two Vertical Columns */
#main-container {
  display: flex;
  gap: 20px;
  height: calc(100vh - 140px);
}

/* Left Column: Buttons, Image Subtitle, Image, and TOC */
#left-column {
  width: 50%;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  height: 100%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  overflow: hidden;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}
#buttons {
  text-align: center;
  margin: 2px 0;
}
#buttons button {
  display: inline-block;
  background-color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
  border: none;
  cursor: pointer;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
  padding: 2px 5px;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
  margin: 0 2px;
}
#buttons button:hover {
  background-color: rgba(150, 150, 150, 0.8);
  color: gray;
}
#buttons button:active {
  background-color: rgba(100, 100, 100, 0.8);
  color: darkgray;
}
#image-subtitle {
  margin-top: 10px;
  font-size: 0.7em;
  color: #555;
  text-align: center;
}
#image-container {
  height: 55%;
  position: relative;
  overflow: hidden;
  display: flex;
  justify-content: center;
  align-items: center;
  background-color: #ffffff;
  padding-bottom: 2px;
}
#image-container img {
  max-height: 100%;
  max-width: 100%;
  object-fit: contain;
}

#gallery-link button {
  background-color: #ffffff;
  border: 2px solid #007acc;
  border-radius: 8px;
  padding: 4px 6px;
  font-size: .8em;
  color: #000000;
  cursor: pointer;
  transition: all 0.3s ease;
  box-shadow: 0 1px 2px rgba(0,0,0,0.1);
}

#gallery-link button:hover {
  background: linear-gradient(to right, #ffffff, #e6f4ff);
  color: #005fa3;
  box-shadow: 0 4px 8px rgba(0,0,0,0.3);
}

#gallery-link button:active {
  background-color: #cce0ff;
  transform: translateY(2px);
  box-shadow: 0 1px 2px rgba(0,0,0,0.2);
}

#toc-title {
  font-size: 0.7em;
  text-align: center;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;
}
#toc-container {
  height: 34%;
  overflow-y: auto;
  background-color: #fafafa;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;
  padding: 10px;
}
#toc-container h2 {
  margin: 0 0 10px 0;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
}
#toc-container ul {
  list-style: none;
  padding: 0;
  margin: 0;
}
#toc-container li {
  margin-bottom: 8px;
}
#toc-container a {
  text-decoration: none;
  color: #555;
  transition: color 0.3s;
}
#toc-container a:hover {
  color: #007acc;
}

/* Right Column: Transcript with Toggle */
#right-column {
  width: 50%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.08);
  overflow-y: auto;
  padding: 15px;
}
#transcript-toggle {
  text-align: center;
  margin-bottom: 10px;
}
#transcript-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 8px 15px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#transcript-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}
#transcript-content pre {
  white-space: pre-wrap;
  font-size: 1em;
  line-height: 1.6;
}

/* Anchor Div Styling */
.section-anchor {
  padding-top: 60px;
  margin-top: -60px;
}

/* Speaker Name Styling */
.speaker-jaime {
  color: #ff7a00;
  font-weight: bold;
}
.speaker-rosita {
  color: #007acc;
  font-weight: bold;
}
.speaker-eric {
  color: #228b22;
  font-weight: bold;
}

/* Timestamp Styling */
.timestamp {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  font-weight: bold;
  color: #333;
  cursor: pointer;
  transition: color 0.3s;
}
.timestamp:hover {
  color: #007acc;
}

/* Floating Gallery Popup */
#gallery-popup {
  display: none;
  position: fixed;
  top: 10%;
  left: 10%;
  width: 80%;
  height: 80%;
  background-color: #fff;
  border: 2px solid #007acc;
  box-shadow: 0 4px 16px rgba(0, 0, 0, 0.2);
  z-index: 1000;
  padding: 10px;
  overflow: hidden;
}
#gallery-close {
  position: absolute;
  top: 5px;
  right: 10px;
  font-size: 1.5em;
  cursor: pointer;
  color: #007acc;
}
#gallery-close:hover {
  color: darkgray;
}
#gallery-content {
  display: flex;
  height: 100%;
}
#gallery-full-pane {
  flex: 2;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  align-items: center;
  justify-content: center;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  padding: 10px;
}
#gallery-full-pane img {
  max-width: 100%;
  max-height: 70%;
  object-fit: contain;
}
#gallery-full-pane #gallery-full-title {
  margin-top: 5px;
  font-size: 1.2em;
  font-weight: bold;
}
#gallery-full-pane #gallery-full-subtitle {
  margin-top: 3px;
  font-size: 0.9em;
  color: #555;
}
#gallery-thumbs-pane {
  flex: 1;
  overflow-y: auto;
  padding: 5px;
}
#gallery-thumbs-pane img {
  width: 80px;
  height: 60px;
  object-fit: cover;
  margin: 3px 0;
  cursor: pointer;
  border: 2px solid transparent;
  transition: border 0.3s;
}
#gallery-thumbs-pane img.selected {
  border: 2px solid #007acc;
}
    </style>
    <link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto&display=swap" rel="stylesheet">
</head>
<body>
    <h1>Lali: Memories of Brana and Jaiklis Family History</h1>
    <!-- Navigation Block -->
    <div id="nav"><a href="RositaInterview4_29_20-11_17_23.html" class="nav-link">Rosita Interview - 4/29/20 (Interview 1)</a><a href="RositaInterview4_11_20-4_11_20.html" class="nav-link">Rosita Interview - 4/11/20 (Interview 2)</a><a href="MaritaInterview5_4_20.html" class="nav-link">Marita: Memories of Ester and Jewish Life</a><a href="MaritaInterview5_15_20_pinochet.html" class="nav-link">Marita: Memories Around Allende and Pinochet</a><a href="JaimeKoifmanInterview5_28_20.html" class="nav-link">Jaime Koifman: Early Koifman Family Memories and History</a><a href="RubyJaimeInterview4_24_20.html" class="nav-link">Ruby and Jaime: Aron Jaikles and Early Memories</a><a href="LaliInterview4_19_20.html" class="nav-link selected">Lali: Memories of Brana and Jaiklis Family History</a></div>
    <!-- Audio Player -->
    <audio id="audioPlayer" controls>
        <source src="audio/LaliInterview4_19_20.mp3" type="audio/mpeg">
        Your browser does not support the audio element.
    </audio>
    <!-- Main Container with Two Columns -->
    <div id="main-container">
        <!-- Left Column: Buttons, Image Subtitle, Image, TOC, and Gallery Link -->
        <div id="left-column">
            <div id="buttons">
                <button id="prev-image" onclick="prevImage()">&#9664;</button>
                <button id="next-image" onclick="nextImage()">&#9654;</button>
            </div>
            <div id="image-subtitle"></div>
            <div id="image-container">
                <img id="current-image" src="" alt="Image">
            </div>
            <div id="gallery-link" style="text-align:center; margin:5px;">
                <button onclick="openGallery()">Open Gallery</button>
            </div>
            <div id="toc-title">
                <h2>Table of Contents</h2>
            </div>
            <div id="toc-container">
                <div id="toc">
                    <ul>
                    </ul>
                </div>
            </div>
        </div>
        <!-- Right Column: Transcript with Toggle -->
        <div id="right-column">
            <div id="transcript-toggle">
                <button onclick="showTranscript('spanish')">Spanish</button>
                <button onclick="showTranscript('english')">English</button>
            </div>
            <div id="transcript-content">
                <pre id="transcript-pre">
Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(0); return false;">0:00:00</a>
Fue una sorpresa muy agradable recibir tu mail.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4); return false;">0:00:04</a>
Sí, bueno, he estado aprovechando. No sé por qué me volví a meter en el tema. Ah, sí, porque mi mamá estaba investigando su lado de la familia, así que pagó para ser miembra más avanzada de Ancestry.com, así que me puse a investigar de nuevo para ver si aparecían pistas nuevas. Al tiro encontré unas cosas interesantes, así que quería ver si me habías visto tú.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(29); return false;">0:00:29</a>
Ahora, lo que yo te quiero contar es que antes que mi mamá se murió, como un año antes, yo me senté y justo tengo acá un papelito, que acá no está, y ahí lo tenía en un cajón, y ahí quedó, y ahí quedó. Y ahora que tú me contactaste, dije lo voy a sacar y a ver si podemos combinar ideas, porque ella me contó bastantes cosas, y eso es lo que hago. Pero parte de lo que tú me escribiste, tú no hablaste, por ejemplo, yo no sé cuándo, la mamá de Rosy, de tu abuela, ¿cuándo llegó ella, si le tienes idea?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(82); return false;">0:01:22</a>
Sí, llegó en el 28.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(85); return false;">0:01:25</a>
¿En el 28? Sí, 11 años antes de lo que llegó mi mamá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(91); return false;">0:01:31</a>
Parece que sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(93); return false;">0:01:33</a>
11 años, wow, un montón de tiempo. Espérate, y el de Rosy, cuando murió, creo con unos 6, 7 años, ¿no?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(107); return false;">0:01:47</a>
Tenía 9, parece.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(110); return false;">0:01:50</a>
9, ¿y tú sabes de dónde venía él? Yo eso no tenía idea.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(115); return false;">0:01:55</a>
Esa parte, tengo que, bueno, parece que el pariente que conocí a mi papá, parece que mi papá fue a visitar a los parientes Gravers en algún momento, y parece que el pariente que él conocía se murió, así que estamos tratando de ponernos en contacto con ese lado de la familia, pero parece que hay una familia tremenda en Brasil, de Gravers.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(139); return false;">0:02:19</a>
Sí, porque yo sé que mi tía es de él, y ahí se conocieron.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(147); return false;">0:02:27</a>
Sí, es lindo el cuento, sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(151); return false;">0:02:31</a>
Pero tu mamá debe estar...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(156); return false;">0:02:36</a>
No, bueno, 9 años es bastante joven, así que ni se acuerda, bueno...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(163); return false;">0:02:43</a>
Pero con el pasar del tiempo, ¿nunca habló con la mamá?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(167); return false;">0:02:47</a>
No creo que, bueno, no sé, parece que no. Yo creo que en esa época la gente no preguntaba mucho del pasado, porque era difícil el pasado. Seguro.

Así que parece que él, yo no sé, he buscado y no encuentro nada de la familia del lado paterno de la Rosita, no hay nada por el internet.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(190); return false;">0:03:10</a>
Pero mira, escúchame, yo tengo algo, se me ocurrió, en Rusia, podrías hablar con la hija de Maña y la que está en Los Ángeles.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(209); return false;">0:03:29</a>
Sí, de hecho, hablé con Goyo este miércoles, y yo no sabía, bueno, yo había escuchado que la Maña había llegado a Los Ángeles, pero no sabía que había una familia entera ahí que tendría mucha más información sobre lo que pasó durante la guerra.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(229); return false;">0:03:49</a>
Eso es lo interesante, porque nosotros no sabemos. Resulta de que Cecil Goyo te contó, la hija de Rusia, la verdad, nunca contó con ella la vida. Y por eso es que no podíamos hablar con la hija.

Pero me parece, Goyo tiene el teléfono de la hija. Yo creo que sería interesante para poder continuar con el puzzle este, hablar con ella.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(273); return false;">0:04:33</a>
Sí, me encantaría. ¿Sabes cómo se llama? La verdad es que el Goyo dijo que él ya no habla con la hija porque la mamá se peleó con todo el mundo y como que ya no quiere nada que ver con esa familia o algo así.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(289); return false;">0:04:49</a>
Sí, pero él debe tener...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(292); return false;">0:04:52</a>
No sé, le voy a preguntar.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(295); return false;">0:04:55</a>
Sí, él lo debe tener, porque lo último que yo supe, es decir, la vi fuera.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(311); return false;">0:05:11</a>
No, así que, él me contó que lo que pasó y la razón por la cual ya no se hablan es que él se encontró con la hija de la Mañé en alguna tienda y ella le preguntó, ¿por qué no viniste a la boda de mi hija? Y él dijo que él no sabía que estaba invitado y porque la mina había votado la invitación.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(335); return false;">0:05:35</a>
La invitación.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(336); return false;">0:05:36</a>
Increíble. Así que...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(338); return false;">0:05:38</a>
Pero yo creo que...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(346); return false;">0:05:46</a>
Y posición excelente, ella... ¿Verdad es eso? Sí.

Entonces, yo creo que...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(355); return false;">0:05:55</a>
¿Sabes por qué? Porque en todo lo que tú escribiste, la atención fue la tumba que me mandaste. Rubén, él se murió en otro lado.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(377); return false;">0:06:17</a>
Sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(377); return false;">0:06:17</a>
Entonces, ¿cómo está esta tumba?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(379); return false;">0:06:19</a>
Sí, eso es un misterio. Y me imagino que pusieron la tumba después de la guerra.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(386); return false;">0:06:26</a>
No creo. Yo creo que pusieron solo el nombre de él. ¿Cómo cumplieron el cuerpo?

Sí, él se murió.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(397); return false;">0:06:37</a>
Sí, yo creo que tienes razón. Que volvieron y pusieron el nombre nomás.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(401); return false;">0:06:41</a>
Eso es lo que yo creo. Estoy 100% segura.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(417); return false;">0:06:57</a>
O sí, ¿me podrías mandar como un scan o una foto de la foto? ¿O no? Lo que te salga más fácil.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(427); return false;">0:07:07</a>
Sí, me voy a sacar una foto y te la mando por el WhatsApp.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(430); return false;">0:07:10</a>
Sí, me encantaría ver eso.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(432); return false;">0:07:12</a>
Pero no estoy 100% segura. Ahora, tú, mina, en ese momento, cada cosa. Ella me contó lo siguiente.

Como tú escribiste ahí en todo el recuento, la mamá de mi abuela, de mi mamá y de mina, murió unos meses, un poquito después que ellas se fueron de Europa. No, la familia Buchmann.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(469); return false;">0:07:49</a>
Ah, de la Buchmann, ah.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(471); return false;">0:07:51</a>
Sara era la sede de mina y de mi mamá y de Mañe y de la Quinta. Ahora, ella se murió unos meses después de que ellas se fueron de Europa. Y la mina me contó después, mi mamá nunca me contó eso, de que quedaron las dos hermanas con el papá.

Estaban en la guerra y que los rusos los movilizaron. Eso es lo que ella me contaba. Ahora, de repente, la mina me cuenta un cuento de que estaban en la estación de tren, habían miles, cientos de miles de personas y que las dos hermanas se perdieron del papá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(518); return false;">0:08:38</a>
Ah, wow.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(519); return false;">0:08:39</a>
Nunca lo volvieron a ver. Eso es lo que a mí me contó la mina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(524); return false;">0:08:44</a>
Wow, ese cuento sería, me imagino que es, algo así no se inventa. Suena dramático.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(531); return false;">0:08:51</a>
Por eso yo digo, sería interesante que hablaras con la hija de la Mañe.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(536); return false;">0:08:56</a>
Sí, me encantaría.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(538); return false;">0:08:58</a>
A ver, porque al fin y al cabo, con todo lo que estaban enojadas las Mañes, la que mantuvo a Mañe y a la otra hermana, que no me acuerdo cómo se llamaba.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(550); return false;">0:09:10</a>
¿La Golda parece? ¿Golda?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(551); return false;">0:09:11</a>
Fue, ¿cómo? Golda, sí. Fue mina, mamá y tu vieta abuela, que le mandaban paquetes cuando eso era la Unión Soviética y ellas lo vendían en el mercado negro y de eso ellas vivían.

Y después la mina los trajo a Los Ángeles. Lo que pasó entre ellas no tengo idea, pero la hija podría contársele esa historia, estar un poco agradecida lo que hicieron las hermanas, ¿no?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(584); return false;">0:09:44</a>
Sí, seguro que saben el cuento, por lo menos. Y parece que el Goyo me contó que hay otra cosa interesante acá en el cuento, que parece que la Golda se quedó atrás en Europa porque parece que tenía un hijo con problemas mentales. Algo así.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(604); return false;">0:10:04</a>
La Golda, sí es verdad, y la Golda se murió. Sí, por eso la mina trajo solo a la madre. Eso es lo que yo sé.

Ahora, con respecto a lo que yo tengo acá escrito, hay algunos datos que quiero que... Mira, tú encontraste ahí en Ellis Island, en el sitio de Ellis Island, información. Y la información es la siguiente.

Aparecen ahí muchos de los que mi mamá me habló. Está el de las princesas y está Mijael. Todas son la parte high chalice de la familia, ¿sí?

De acuerdo a lo que mi mamá me contó, que se llamaba Sara, que ellos vivían ahí en Telenes, ¿cierto? Lo que sale ahí en Telenes. Y que vino Rubén de otro pueblo que se llama Jotín y que vio en Telenes a Sara y él vio que se va a casar con ella.

Eso es lo que mi mamá me contó. Y se casaron y se fueron a vivir a Orchel.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(688); return false;">0:11:28</a>
Sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(690); return false;">0:11:30</a>
Este es el cuento. Este es el cuento. Entonces, y ahí vivieron.

Ahora, por otro lado, una parte de la familia de Telenes se fueron a Estados Unidos y entraron a Ellis Island, ¿cierto? Y ahí están todos los restos, ¿sí? Toda la familia.

Pero había uno que se llamaba Arky. Y yo te conté esto.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(720); return false;">0:12:00</a>
Arón, sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(721); return false;">0:12:01</a>
Arón, que no lo dejaron entrar porque tenía problemas en los ojos. Entonces, de acuerdo a lo que yo escribí, que me volvió a contar mi mamá, tengo notado que la Sprintza esta pidió a los hijos que se vayan a Nueva York. Eran algunos de los que estaban en Europa.

Pero Arky quería juntar a la familia. Él estaba allá en Chile.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(754); return false;">0:12:34</a>
¿Qué dijiste de la Sprintza? ¿Qué la Sprintza había dicho?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(759); return false;">0:12:39</a>
Acá yo escribía, sí. Ella era la hermana de... Tengo anotado.

Sprintza era la hermana de Mijael.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(780); return false;">0:13:00</a>
¿Hermana? ¿No esposa? Yo creo que era la esposa, sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(788); return false;">0:13:08</a>
O la esposa. Entonces acá yo anoté. Es lo que me dijo mi mamá.

Que la Sprintza pidió a los hijos que vayan a Nueva York. Pero este Arky, acá lo que escribió, quería juntar a la familia. Y es así que otro hermano que se llama Faber se fueron en el año 1939.

En el último barco que salió de Lisboa camino a Buenos Aires, salió así, la Manny, Miguel, Miguel Echeler, todos ellos son Harchelis, y la Mina y mi mamá. Y yo creo que yo se mandé la foto. Hay una foto en que ellos están ahí, todos en Lisboa esperando el barco.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(849); return false;">0:14:09</a>
No, no he visto esa foto. Me encantaría verla.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(852); return false;">0:14:12</a>
Tengo que buscar a ver si la tengo, porque yo le di todos los álbumes a mi hermano. Yo hice un trabajo muy grande y puse casi 100 fotos de parte de la familia en el Betasunsoft. Tú sabes que yo trabajo ahí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(871); return false;">0:14:31</a>
Sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(872); return false;">0:14:32</a>
Y ellos tienen ahí muchas fotografías de todas partes del mundo. Entonces yo dije, no hay nada de Chile, no hay nada de la familia. Entonces hice de todas las fotos de los álbumes de mi mamá, elegí 100 fotos.

El trabajo fue bastante difícil, pero ahora resulta que el museo está por abrirse nuevamente con un concepto totalmente nuevo. Y esa fotografía, esas 100 fotos que están con la traducción al hebreo y al inglés, con todos los datos, van a estar ahí dentro del sitio de Betasunsoft. Voy a ver si todavía tengo la foto esa, porque yo después le di los álbumes a mi hermano.

Le dije, mira, yo no quiero ya tener más los álbumes. Yo saqué 100 fotos. Allá ellos las fotografiaron para volver a las originales y yo hice todo ese trabajo de meter esa información.

Pero yo creo que entre esas fotos, puede ser que está la foto esa famosa, en que están todos ellos. Este que se llama Fabio, con su esposa que se llamaba Maña, que viajan con los hijos, Núñez, Núñez que es el padre de la carita, ¿sabes quién es? Miguel y Herschel.

Eran tres hermanos y estaban junto con ellos la Mina y la Brana. Ellos están y viajan a Chile. Mi mamá me contó que el barco, ellas se bajaron del barco en Buenos Aires y se fueron en un autobús hasta Santiago.

Ahí llegan. Y cuando llegan, se encuentran con que la hermana Esther está viuda. Fue una tragedia.

Ahora, por otro lado, mi mamá me dijo así, hay un tal Moishe, que es hermano de Rubén. Rubén el papá, que tenía una hija que se llama Angel, y entre paréntesis, de acuerdo a mi mamá, que era hermosa, y se fue a Nueva York.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1033); return false;">0:17:13</a>
A ver, ¿la hija de Moishe se llamaba Angel? ¿Como A-N-K-E-L o algo así?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1040); return false;">0:17:20</a>
Angel, Angel. Angel, H-A-N-K-E.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1045); return false;">0:17:25</a>
Qué interesante, porque yo me acuerdo que nosotros conversamos sobre esto hace ocho años, pero no sabía que sabías, que tú sabías más sobre la familia de Moishe. Me acuerdo que habías mencionado a Moishe, y de hecho, encontré algo interesante.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1060); return false;">0:17:40</a>
Pero no sabía por qué.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1062); return false;">0:17:42</a>
Ah, hablaste recién con ella, después.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1067); return false;">0:17:47</a>
Después.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1067); return false;">0:17:47</a>
Ah, por eso, sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1068); return false;">0:17:48</a>
Después que nos encontrábamos y hablamos. Un día yo decidí, te digo, mira acá te muestro el papelito que tengo acá escrito.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1076); return false;">0:17:56</a>
Interesantemente, no sé si, yo no sé si te había contado, pero encontré unos records de, yo no sé si tenían más hermanos, porque hay varios Vugmans que aparecen en Orge.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1092); return false;">0:18:12</a>
Tenían un hermano en Santiago. Eran todas, seis, cinco, ¿cuántas? Tres, cuatro, cinco hermanas y un hermano.

Y traté ya de recordarme cómo se llamaba el hermano. Este hermano, en Santiago, se casó con una chica no judía, y era muy pobre, y resulta que todas las hermanas le ayudaban. Yo me acuerdo, él venía al negocio de nosotros, y mi mamá le pasaba plata.

Y así lo mantenían.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1132); return false;">0:18:52</a>
¿Este era el hijo de Moisés, de Moisés? No.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1140); return false;">0:19:00</a>
No, era el hermano. De las cinco hermanas había solo un hermano hombre.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1149); return false;">0:19:09</a>
Ah, sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1150); return false;">0:19:10</a>
Y se me olvidó cómo se llamaba, le voy a preguntar a mi hermana a ver si se acuerda. Yo me acuerdo que era muy, yo tendría unos ocho, nueve años, y él falleció, le dio un stroke, y se murió.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1166); return false;">0:19:26</a>
Gregorio.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1168); return false;">0:19:28</a>
Gregorio, sí. Se murió, y los hijos se fueron a Perú. Estaban en Perú.

Nunca tuvimos contacto con ellos. Yo sé que él venía al negocio, mi mamá le daba plata, y todas las hermanas lo mantenían, pero él tenía muy mala situación. Y se murió muy joven, y quedó la esposa, que no era judía, y entonces los hijos, y después no sé cómo me enteré que se fueron a Perú.

Pero aparte de eso, ¿qué más tengo para contarte?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1209); return false;">0:20:09</a>
¿Qué ibas a decir de la Janke? Dijiste que la Janke se fue a Nueva York.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1212); return false;">0:20:12</a>
La Janke. La Janke, la Janke vivía un tiempo bastante largo parece, en la casa de mi mamá, de tu bisabuela, de la mina, vivía ahí. Y que ella, dice mi mamá que era una belleza, y que hacía flores de papel, y quizás los vendía.

Otro que vivió también en la casa de ellos fue, este, ¿cómo se llama? ¿Núñez? Núñez se fue a estudiar de medicina a París, y empezó la guerra, y se tuvieron que ir, y él nunca iba a tener estudios de medicina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1263); return false;">0:21:03</a>
¿Nunca llegó a ser doctor?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1264); return false;">0:21:04</a>
Pero vivió un tiempo también en la casa de... Sí, entonces, y yo me acuerdo que mi mamá contó que él también vivió un tiempo en la casa de ellos. Este tipo, el que los trajo a todos a Chile, él dice que trajo a la familia, que si no vienen, yo te conté eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1289); return false;">0:21:29</a>
Se casa con una chikse.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1293); return false;">0:21:33</a>
Entonces él se fue a Buenos Aires, y se casó con una señora llamada Elisa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1300); return false;">0:21:40</a>
Ah, ¿él se fue a vivir en Buenos Aires?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1304); return false;">0:21:44</a>
No, no. Él se fue a buscar novia. No habían suficientes mujeres para estudiar en Chile, y se fue a buscar la novia a Buenos Aires, que ella se llamaba Elisa, y yo me acuerdo de ella, era muy buena moza, muy elegante, no sé si está al tanto, pero en esa época, la moda en la Argentina era lo más, lo más, el sumo en toda Latinoamérica.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1332); return false;">0:22:12</a>
Era el país más rico del mundo, o uno de los más ricos.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1335); return false;">0:22:15</a>
Sí, sí. Bueno, él aquí tenía otra hermana que se llamaba Zipe. No sé si te sale algo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1349); return false;">0:22:29</a>
Sí, esa es la que llegó a Ellis Island.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1354); return false;">0:22:34</a>
Sí, Zipe, hay una. Ella se casó con un tal Fazler, el apellido es Fazler, yo me acuerdo. Espérate.

¿Cuál es Fabel? Ah, Fabel es el que se fue con ellos a Chile, el que llevó él y su mujer. Porque había esta, entonces Zipe se casó con este Fazler, y el Fazler, ellos pasaron, se quedaron en Rusia, y teníamos un primo que se llama, el apellido Germán, Misha Germán, que ellos llegaron a Chile en los años 50, me acuerdo, yo me acuerdo de ellos, pero...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1416); return false;">0:23:36</a>
Bueno, yo creo que, no sé si será otra Zipe, pero parece que la Zipe conoció al Fazler en Nueva York, de acuerdo a lo que me dijo la Rosita, y después se mudaron todos a Chile, y de hecho hay una foto de la, y porque ella era la Cecilia, la Cecilia, se cambió el nombre a Cecilia, y aparece una foto.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1438); return false;">0:23:58</a>
¿La Cecilia? ¿Quién se puso Cecilia?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1441); return false;">0:24:01</a>
Zipe parece.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1443); return false;">0:24:03</a>
¿A la Zipe?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1444); return false;">0:24:04</a>
Así que hay una familia entera de Fazlers, y aparece una foto, no sé si te mandé la foto en algún momento, pero hay una foto increíble de la, parece que también llegó la Sprintse a Chile de Nueva York, así que hay una foto con los Fazlers, con el Harry, con todos los hijos, con Miguel, Abraham, y también aparece ahí la Sprintse y la Cecilia.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1469); return false;">0:24:29</a>
Así que... Esta información yo no la tengo. La Zipe de esta se casó con el Fazler, sí, así se llamaba.

Yo me acuerdo que él era, en esa época decían que era millonario. En serio, bueno, parece que le fue muy bien en Chile, hizo mucho dinero, y yo me acuerdo que yo era relativamente chica, y a propósito, mi hermana y yo fuimos las que le llevábamos la cola en el casamiento a tu abuela Rosita, y también teníamos fotos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1517); return false;">0:25:17</a>
Ah, ¿sí?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1518); return false;">0:25:18</a>
Sí, sí, sí. Yo tendría creo unos ocho años, siete años, y mi hermano unos nueve, algo así. Y bueno, eso es más o menos toda la información que yo tengo, pero lo interesante es eso, que todos vivían en Telenesh, ¿sí?

La mayoría vivían ahí en Telenesh, por eso está la historia esa, y después Rubén con Sara se fueron a Orge, porque se fueron a otro lugar, ¿entiendes? Esa fue la historia que me contó mi mamá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1576); return false;">0:26:16</a>
¿Rubén? Esa es la única hermana que se ha quedado en Europa, de todas sus hermanas.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1588); return false;">0:26:28</a>
Porque se quedó con el marido.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1590); return false;">0:26:30</a>
Sí, parece.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1591); return false;">0:26:31</a>
Ella se quedó con el marido, por eso yo ya sé, ya veis que se... Y primero que... Tu visa...

Eso no sé... ¿Cómo llegó a Chile? No tengo idea.

¿Tienes idea?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1608); return false;">0:26:48</a>
A ver, se está... ¿Te puedo volver a llamar? Que se está poniendo un poco...

Se está poniendo mala la conexión. Te voy a llamar al tiro.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1616); return false;">0:26:56</a>
Bueno. ¿Bien ahora?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1631); return false;">0:27:11</a>
Ahí está mejor, sí. ¿Cuál fue la última pregunta? ¿De quién?

¿Cuándo? ¿Quién llegó a Chile?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1635); return false;">0:27:15</a>
Esta fue la siguiente. ¿Con quién llegó Estelle a Latinoamérica?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1641); return false;">0:27:21</a>
Parece que Estelle viajó con su hermano Gregorio.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1646); return false;">0:27:26</a>
Pero era mucho más joven que ella. Era un niño.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1650); return false;">0:27:30</a>
Sí, no tengo...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1651); return false;">0:27:31</a>
Gregorio era... Gregorio era creo que el menor de todos los hermanos. Ah, sí.

Menos, menos... No. Gregorio era después de la...

De la Maña. Estelle era la mayor. Después venía mi mamá.

Después venía Mina. No. Entre mi mamá y Mina estaba...

La que se fue a Los Ángeles fue Golde. No, Golde...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1675); return false;">0:27:55</a>
¿Marí?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1677); return false;">0:27:57</a>
No, Golde quedó en Europa. Con la Maña, ¿cierto? La Maña era mayor.

Golde debe haber tenido 14, 15 años cuando... Ellas... Se quedaron las dos hermanas con los padres.

Lo que yo no sé es cómo llegó a Chile. ¿Con quién?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1700); return false;">0:28:20</a>
Sí, parece que llegó con Gregorio, me contó la Rosita. A ver, déjame buscar si aparece. Pero Gregorio...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1706); return false;">0:28:26</a>
Gregorio era un niño.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1711); return false;">0:28:31</a>
Sí, era... Era... Bueno, no sé.

¿Así que él era el más joven, Gregorio?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1719); return false;">0:28:39</a>
No, el penúltimo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1723); return false;">0:28:43</a>
Así que debe haber tenido unos...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1724); return false;">0:28:44</a>
La más joven... Ella deseó haber tenido treinta y algo años, no más.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1732); return false;">0:28:52</a>
Ah, qué triste. Sí, bueno. Aparece una foto, sí.

Se ve... Se ve más joven, mucho más joven que la Estelle. Pero...

No sé, debe haber tenido unos 13 años, algo así, 14 años.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1747); return false;">0:29:07</a>
La Estelle... Pero mira, la Estelle tenía...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1755); return false;">0:29:15</a>
Ah, ¿tanto?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1755); return false;">0:29:15</a>
Habían 10 años de diferencia entre la Estelle y mi mamá. Es decir que Gregorio era un niño.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1766); return false;">0:29:26</a>
Sí, debe haber sido un niño. Sí, la verdad es que... Tienes razón que no...

La Rosita... A ver... La Rosita nunca habló mucho de Gregorio.

Pero... No sé cómo puede haber sido porque llegaron...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1780); return false;">0:29:40</a>
No hablaban de él. Era como la hoja negra de la familia, pobrecito.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1787); return false;">0:29:47</a>
No sé...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1787); return false;">0:29:47</a>
¿Por qué? Porque, ¿sabes lo que es la palabra shlematl?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1793); return false;">0:29:53</a>
¿Shlematl? ¿Sabes lo que significa shlematl? No.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1797); return false;">0:29:57</a>
¿Vivis? Sí, él era como... Todo eso que no les va a nada en la vida.

Y encima se casó con una no judía. Qué vergüenza para la familia.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1807); return false;">0:30:07</a>
En esa época era...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1808); return false;">0:30:08</a>
Entonces lo tenían muy escondidito. Sí, muy escondidito. Entonces, eso era con Gregorio.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1817); return false;">0:30:17</a>
Y... La parte que yo no tengo muy clara es que... Lo que yo no tengo muy claro es que parece que la Esther y...

Bueno, Esther conoció a José en el barco cuando paró en Brasil, parece. Y después continuó así a... No sé, hasta Concepción.

O sea, donde desembarcaron. ¿Valparaíso? No sé.

Pero no sé cómo fue el timing de si pararon en Santiago primero a ver a la familia y por qué terminaron en Talcahuano, en Concepción. Pero me imagino que Gregorio lo dejaron en Santiago.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1851); return false;">0:30:51</a>
El barco no puede haber en Valparaíso. El barco seguro de Brasil. Igual como...

No puede haber pasado por el... ¿Cómo se llama? El estrincho de Madres Cristianas.

De ninguna manera. No creo. Deben haberse ido también en un autobús de Buenos Aires a Santiago.

Deben haber conseguido trabajo allá en Concepción. Y muy bien pasó la tragedia de que se murió. Y la tía quedó...

La tía quedó... Y eso contaba siempre mi mamá. La tía quedó...

Vivía con dos niñas, con dos hijos, y de repente le llegan dos hermanas y ¿cómo las va a mantener? Entonces mi mamá contaba, y mi tía también, que buscaron rápido casarse para no hacerle un beso a la Esther. Eran periodos terribles, muy difíciles.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1917); return false;">0:31:57</a>
Y ¿sabes? Me preguntaba un poco sobre... Porque la Rosita, por supuesto, era joven y era un momento dramático, así que ella no se acuerda mucho de lo que pasó en esos meses o esas semanas justo después del terremoto, pero ella me dijo que vivieron en una carpa por unas semanas, y después cuando hablé con Goyo, él me dijo que...

Él me contó que Esther, Mina y Brana, aunque vivían todos juntos con el resto de la familia, y los Lynx lo convidaban a comer, y los Verge... Ah, no. ¿Quiénes habrían sido los...? Bueno, de alguna...

De todas maneras, me dijo que ellos estaban como... Ella estaba media sola, aunque estaban con la familia, como que Esther, Mina y Brana tuvieron que armarse una vida propia, y que realmente no comían suficiente algunos años, y como que eran muy pobres durante los primeros dos años.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1973); return false;">0:32:53</a>
No fueron unos años. No fueron unos años. Fue un periodo corto.

Por eso te digo, ellas, las pobres, buscaron casarse. Porque si ellas llegaron en el 39 a Chile, mi mamá creo que se casó en el 40, a comienzos del 41, máximo. Porque la tía, la Esther, de concepción se fue a Santiago, y los primos le ayudaron a poner una fábrica de...

Tejidos. ¿Cómo se llama? De textil.

De textil. Que tenían máquinas. Yo me acuerdo que íbamos ahí a la fábrica y veíamos...

Y la tía... Y hacían traje vegano, hacían un montón de cosas. Era divina la tía Esther.

¿Qué te voy a contar? ¿Qué historias? Pero como un...

Qué bien que estás buscando eso, porque como yo te escribí, yo tengo un primo hermano en Chile, que él también busca información de parte de... Era mi papá, de la familia. Tienes todo un dramón ahí.

Eran periodos terribles, pobre gente.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2052); return false;">0:34:12</a>
Sí, la verdad es que cada familia... Como me dijo Goyo, como que toda la gente que llegó o que sobrevivió de Europa, como que todos tienen un cuento increíble, porque para salirse de eso como que tenían que pasar por un periodo muy estresante y difícil. Así que cada familia judía...

Por eso y una de las razones... Bueno, no te conté antes por qué estoy haciendo esto. Yo creo que...

No sé si solo el de nuestra familia, pero la verdad es que todo este cuento, toda esta historia de los inmigrantes judíos de Europa que llegaron a Sudamérica no está escrito. Como que uno... Hay tantos libros sobre los inmigrantes judíos que llegaron a Nueva York.

Hay tantos. Y no hay ningún libro sobre... O ni siquiera ningún documental, nada sobre la judería.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2107); return false;">0:35:07</a>
Hay. Hay. En Argentina se han publicado libros.

Se instituyeron, se han sacado libros. Mira, Argentina era la potencia de Latinoamérica durante muchos años y ahí había mucha vida intelectual. Mucho más que institucional.

Chile estaba más aislada, ¿me entiendes?, por la cordillera y todo. Llegaron muy pocos a Chile. Pero yo creo que hay libros en Argentina, libros que se escribieron.

Puede ser que también en English deben haber libros.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2143); return false;">0:35:43</a>
Deben haber, sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2145); return false;">0:35:45</a>
¿Sí? Pero, por cierto, hay mucho, mucho, mucho más en relación a Estados Unidos, porque en Estados Unidos llegaron dos millones y medio de judíos, que era un número increíble.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2161); return false;">0:36:01</a>
¿Sí?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2162); return false;">0:36:02</a>
¿Y cuántos llegaron a Latinoamérica? No era mucho. La verdad es que no.

Y la mayoría llegaron a Argentina con el Baron Hirsch, el famoso Baron Hirsch que empieza a hacer la colonización en Argentina de judíos que vienen de Europa porque no los dejaban entrar en Estados Unidos. Ya habían cerrado las fronteras y no se podía entrar a Estados Unidos. Entonces ahí van a llegar.

Pero es tan interesante porque cada uno es historia. Es una historia increíble.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2205); return false;">0:36:45</a>
Sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2206); return false;">0:36:46</a>
Y yo te cuento de parte de mi papá. Mi primo, este primo hermano, la verdad que el papá de él y mi papá, ellos eran hermanos, pero no de la misma madre. Mi papá quedó huérfano a los dos años de madre.

Y el padre se volvió a casar y tuvo los otros hijos. Y este primo mío, primo hermano, es medio primo hermano, se puede decir, porque las madres no eran las mismas madres. Y él está también buscando muchísimo información sobre la familia.

Una de las cosas increíbles, que no me puedo olvidar, mi primo dice que ese tío mío, para nosotros era tío totalmente, toda su vida, hasta el día en que se murió, se preguntó por qué mi papá, por qué lo salvó, lo trajo de Europa, por qué lo eligió a él, que era medio hermano, y no trajo un hermano, hermano hermano total. Y siempre contaba tantas historias increíbles, que la verdad que nosotros, como sus padres, era una generación que no se preguntó tanto mucho.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2292); return false;">0:38:12</a>
Yo creo que se querían olvidar de ese pasado un poco.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2300); return false;">0:38:20</a>
Es posible, pero hoy en día, por ejemplo, tenemos unos proyectos súper interesantes, en que cada año hacemos un concurso de geniólogos europeos, que son parte hoy en día de más de 30 países, comunidades de 30 países en el mundo, de niños acá de Israel, y lo que ellos tienen que hacer son las raíces. Escribir un libro, hacer una maqueta, un curso, y cada año están los ganadores.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2341); return false;">0:39:01</a>
¿Este es un proyecto que hacen los estudiantes israelíes?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2346); return false;">0:39:06</a>
Son niños, los niños de colegio. Cuando llegan a la edad del bar mitzvah, entonces aquí, en el colegio, tienen ese proyecto. Y en el museo tenemos este concurso, y los ganadores, hay ganadores de todo el mundo, y hay ganadores de Israel.

Y de repente tú ves que la idea es que pregunten a los padres, a los abuelos, para mantener esa información, porque esa información se pierde, se está perdiendo. Entonces, por lo menos, ahí hay un montón de información, y es muy bueno. Hay varios proyectos que estamos haciendo en el museo.

Por ejemplo, ahora tenemos otro proyecto que ya este año va a ser el quinto año que se hace, que se llama The Jewish Lens. Y hay 22 países en el mundo, comunidades de 22 países, y también hay un curso en el que hay que sacar una foto, y que esa foto molice, porque la persona que sacó la foto, cómo se identifica con su país, si se identifica con el Estado de Israel, o con ambos. Y hay un concurso, y están tomando mucha gente, también es súper interesante.

Pueden entrar en el web, al telemuseo, y van a ver una transformación increíble.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2440); return false;">0:40:40</a>
¿Cómo se llama?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2441); return false;">0:40:41</a>
¿Beth qué? Beth Hadzot.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2447); return false;">0:40:47</a>
¿Cuál es la segunda palabra?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2452); return false;">0:40:52</a>
Beth Hadzot. Con H-A-E-Z-F-U.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2463); return false;">0:41:03</a>
Beth Hadzot.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2466); return false;">0:41:06</a>
¿Encuentras? O quizás, en el Museo del Pueblo Juevo, el Museo del Pueblo Juevo, va a ser el nuevo nombre del museo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2483); return false;">0:41:23</a>
Ah, Beth Hadzot.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2487); return false;">0:41:27</a>
Sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2488); return false;">0:41:28</a>
Voy a revisarlo. Sí, y me encantaría, si en algún momento ponen...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2496); return false;">0:41:36</a>
Y ahí va a estar en ese sitio, las cien fotos que yo hice el trabajo, que va a haber... Hay algunas fotos, creo, que están también Esther, y las hermanas. Creo que era una fiesta donde está toda la familia.

Creo que la puse también, y que era... Celebraban, creo, no sé cuántos años de casar de la mina con Ule. Está toda la familia, como hay 30 personas.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2530); return false;">0:42:10</a>
Ah, esa es la foto donde sale también Rosita de León atrás y los padres de León. Sí, sí, sí. Sí, esa me la mostró el Goyo.

Increíble esa foto.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2539); return false;">0:42:19</a>
Sí, esa foto. Entonces, todo eso...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2541); return false;">0:42:21</a>
¿Estás tú en esa foto?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2543); return false;">0:42:23</a>
No. Ahí no estábamos los niños. Los únicos que estaban eran los hijos de Mina.

O sea, así entiendo... Y ellos estaban en el centro, Mina y Arturo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2554); return false;">0:42:34</a>
Sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2554); return false;">0:42:34</a>
Porque estaban celebrando qué sé yo qué. No sé qué. Pero busqué varias fotos que representen tanto a la familia como también cosas de la comunidad, porque mi papá era activo en la comunidad.

Entonces, que haya algo de Chile, porque no hay absolutamente nada de Chile. Entonces, eso es lo que quería. Cuéntame, ¿qué dice tu papá?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2582); return false;">0:43:02</a>
Me están bien. Sí, él manda saludos.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2586); return false;">0:43:06</a>
Gracias. Yo también.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2588); return false;">0:43:08</a>
Sí, acaban de mudarse a Monterrey, en California.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2592); return false;">0:43:12</a>
¡Ay, qué bien!

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2593); return false;">0:43:13</a>
¿Lo conoces?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2595); return false;">0:43:15</a>
¿En Monterrey?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2597); return false;">0:43:17</a>
Sí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2598); return false;">0:43:18</a>
Sí, una vez estuve ahí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2599); return false;">0:43:19</a>
Sí, muy bonito. Así que acaban de vender su casa en Carolina del Norte y mudarse como para... como una casa de jubilación.

Mi papá vendió...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2609); return false;">0:43:29</a>
¿El clima? ¿El clima es más cómodo?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2612); return false;">0:43:32</a>
Sí, mucho más cómodo. Les encanta. Y salen a andar en bicicleta, se acaban de comprar un kayak, así que están aislados, pero saliendo en kayak.

Yo creo que están felices de haber mudarse, haberse mudado.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2626); return false;">0:43:46</a>
¿Y qué es de tus hermanos? Tú ya me mandaste una foto de una familia hermosa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2632); return false;">0:43:52</a>
Sí, mi hermana... Tengo una hermana en San Diego que también se... ¡Ah, qué bueno!

Sí, así que ha sido entretenido poder pasar más tiempo con ella. Ella se había mudado acá porque su pololo estaba acá también haciendo un doctorado. Y mi otra hermana, la menor, está haciendo un doctorado en Chicago, en Northwestern, en como bioingeniería.

Así que ella fue la que me inspiró a hacerlo. ¿Ah, sí? Pero ella está bien, aunque está un poco miserable con el frío ahí.

Nos está mandando fotos de la nieve todos los días.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2669); return false;">0:44:29</a>
¡Pobre! Ahí, terrible. ¿Y tú tienes otro hermano más?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2673); return false;">0:44:33</a>
No, somos tres nomás.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2675); return false;">0:44:35</a>
¡Ah, son tres nomás! No me acordaba de los cuatro. Así que bien.

¿Ninguno te ha captado?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2682); return false;">0:44:42</a>
No, aún no. Siempre nos preguntan los abuelos.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2689); return false;">0:44:49</a>
Me imagino a tus padres. Yo ya tengo un nieto de 24 años, ¿puedes creerlo? Mi nieto incluido.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2698); return false;">0:44:58</a>
¿Todos viven en Israel?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2701); return false;">0:45:01</a>
Sí, pero resulta de que ellos tienen una prima. Mi hija tiene una prima hermana, mi hijo, que está ahí en Palo Alto. Ella trabaja en Israel.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2714); return false;">0:45:14</a>
¿En Google?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2717); return false;">0:45:17</a>
Sí, en Google. ¿Y por qué te pregunté de la foto ahí en viñedo? Porque resulta que el marido de ella tiene un viñedo y tiene una industria de vino.

Por eso te pregunté. Pero resulta que mi nieto, cuando fueron a visitarla, quedó encantado. Ahí todo esto del Silicon Valley y todo eso quedó maravillado.

Sí, entonces a él le encantaría poder ir a estudiar allá, segundo grado. Entonces ella le dijo, mira, te conviene hacer el primer el primer grado en Israel. Puede ser más fácil hacer un segundo grado en Estados Unidos.

Eso es lo que está haciendo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2766); return false;">0:46:06</a>
Dile que se venga a San Diego.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2770); return false;">0:46:10</a>
A él le encantó toda esa parte de Estados Unidos. Primero, él está recién terminando, está en la mitad del segundo año de estudios, tiene otro año más.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2782); return false;">0:46:22</a>
De medicina.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2785); return false;">0:46:25</a>
Dime, ¿cómo están estudiando en Estados Unidos? Estudian... Sí, todo.

Acá igual. ¿Todo muy cerrado? ¿Ahí está más tranquilo en San Diego?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2819); return false;">0:46:59</a>
Sí, aquí.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2823); return false;">0:47:03</a>
Pero aquí empezaron ya un poco a soltar hoy día. Porque como que la situación se está poniendo mejor acá. Y realmente el número de muertos acá ha sido...

Hay 170 muertos. Eso en total. Que poco.

Y la mitad de eso son gente de hogares de ancianos. Ahí se contagiaron muchos. La verdad es que acá se ha tomado el asunto muy bien y se ha llevado bien, aunque acá la población siempre...

Tú sabes el carácter de los judíos. Siempre tienen que criticar y siempre tienen que buscarle la quinta pata a la vida. Pero la verdad es que han llevado bastante bien la cosa.

Entonces hoy día empezaron a permitir que se hagan algunas... Abrir cosas. Un poco el comercio.

No los restaurantes. Todo es take away. Todo es mandarlo.

No hay nada para ir a sentarse en algún lugar a tomar ni siquiera un café. Y... Los colegios están todos cerrados.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2900); return false;">0:48:20</a>
Difícil para los padres.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2902); return false;">0:48:22</a>
Dime, ¿cómo? Dime, ¿qué dice? ¿Qué dice la gente con respecto a la actitud de Trump?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2912); return false;">0:48:32</a>
Bueno, es un idiota el Trump.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2913); return false;">0:48:33</a>
¿Cómo ha llevado? ¿Cómo?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2916); return false;">0:48:36</a>
Ya la gente ni comenta sobre Trump porque es un idiota. Así que no vale la pena ni preguntarse qué está pensando Trump.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2927); return false;">0:48:47</a>
¿Pero él va a ganar?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2930); return false;">0:48:50</a>
Yo no creo. Bueno, no sé si... Yo no creo que esté tan segura la cosa.

Yo creo que antes de que pegara coronavirus podría haber sido más probable. Pero yo creo que como está bajando la economía y está realmente cada vez que aparece frente a las cámaras como que aquí se dice que se está buceando un agujero más profundo, ¿sabes? Es difícil saber porque nunca se sabe antes de una elección, pero yo no creo que vaya a ganar.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2968); return false;">0:49:28</a>
Yo te digo, yo te digo, lee mis palabras. Va a salir presidente de nuevo, vas a ver. Yo estoy segura.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2979); return false;">0:49:39</a>
Sí, espero que no.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2980); return false;">0:49:40</a>
Yo te dije, pasando Catán, ¿qué? Pasando. En un año hemos tenido las tres elecciones.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2987); return false;">0:49:47</a>
Sí, Netanyahu no quiere soltar la cosa. Pero yo vi que Gantz se rindió. Benny Gantz se rindió.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2997); return false;">0:49:57</a>
Yo lo voté a Gantz y me da una rabia. Claro, porque el otro es un mago, ¿sabes? El tipo es un mago.

Y Trump también. Son cortados por la tijera. Y Netanyahu va siendo tan feliz.

Así lo veo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3016); return false;">0:50:16</a>
Sí, yo creo que, no sé si escuchaste lo que pasó acá en Wisconsin. Donde ya están un poco desesperados los republicanos, donde ya como que, ya no tienen ninguna ideología, solo quieren poder. Mientras por lo menos el Netanyahu tiene ideología, tiene cosas que representa.

Pero acá hubo una elección en Wisconsin justo cuando todos los estados habían puesto como toque de queda. Y así que estaba fuerte el coronavirus y así que mucha gente estaba diciendo que quizás deberíamos atrasar las elecciones como lo hicieron en varios estados. Y en Wisconsin el gobernador demócrata dijo que sí, vamos a démosle dos meses y hacemos las elecciones en junio.

Pero los republicanos dijeron que no porque lo vamos a hacer ahora, porque no puede ser la cosa que la gente mande, que vote por correo. Porque ellos saben que más demócratas viven en las ciudades, donde está más peligrosa la cosa. Así que al final tuvieron la elección.

Fue una cosa como que totalmente corrupta. La corte suprema también como que les ayudó. Está realmente...

Uno como que lee la historia de cómo estaba Europa en los años 20 y 30 y tiene que cambiar la cosa un poco porque hay tantos países ahora con líderes más como medios corruptos.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3113); return false;">0:51:53</a>
Totalitarios.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3114); return false;">0:51:54</a>
Hungría, Polonia, Israel, Estados Unidos, Venezuela como que...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3120); return false;">0:52:00</a>
Y Putin.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3122); return false;">0:52:02</a>
Putin es el más.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3125); return false;">0:52:05</a>
Sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3126); return false;">0:52:06</a>
Así que...

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3128); return false;">0:52:08</a>
Qué sé yo. Yo no sé. Ojalá que esta traiga algún cambio.

Ojalá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3136); return false;">0:52:16</a>
Ojalá. Vamos a ver. A ver, ¿te puedo hacer una...? No sé si, al menos que te tengas que ir, ¿te puedo hacer dos preguntas más que tenía escrito?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3148); return false;">0:52:28</a>
Ok.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3149); return false;">0:52:29</a>
Bueno, tenía tres preguntas que como que habían salido de mis investigaciones. Una es que en ese documento que aparece de Ellis Island, dice que los haitles conocían, tenían un pariente en Nueva York. Conocido en Nueva York, por lo menos.

¿Sabes algo de eso?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3172); return false;">0:52:52</a>
No tengo idea. Yo vi que lo escribiste. Eso no tengo la menor idea.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3179); return false;">0:52:59</a>
Sí, me cuesta también leer el nombre, así que no puedo buscarlo muy bien. A ver. Y la otra pregunta que tenía...

La otra pregunta era ¿cuándo y cómo decidieron, decidió tu familia a ser aliada? ¿Y te acuerdas de las... ¿Ustedes se sentían como más judíos que chilenos?

¿O se sentían bien integrados en Chile?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3209); return false;">0:53:29</a>
No. Mira, claro que estábamos muy bien, pero no te olvides que nosotros estudiamos en el colegio hebreo. Entonces, mira, la familia, la familia de parte de nuestra mamá, estaban los inmigrantes de...

Justo lo hemos comentado con mis hermanos. A propósito, te mandan un saludo. Fue algo muy interesante porque parte de la familia, los jaicles, ellos habían llegado antes y muchas primas de Ester y de Mina y de Brana ya habían nacido en Chile.

Entonces era otra mentalidad. Era más chilena. Al final, nuestros padres eran los inmigrantes.

Nosotros fuimos a estudiar en el colegio, en el colegio hebreo, nosotros sí. Y la verdad que si yo pienso en mi niñez, yo viví dentro de un círculo judío, prácticamente no tenía contacto con el mundo chileno alrededor. Para nada.

Era una vida... ¿Y por qué decidimos venir a Israel? Primero que nada, mi hermano es el que se vino primero y después vino mi hermana y después mis padres nos vinimos para acá y al mismo fue la época en que estaba el temor con Allende y Mina y Julia se fueron a Los Ángeles, nosotros nos vinimos a Israel y fue...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3324); return false;">0:55:24</a>
¿Fue en el año 70 que se fueron a Israel entonces?

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3327); return false;">0:55:27</a>
No, nosotros llegamos en el 64. Mi hermana estuvo acá en el 61, mi hermana llegó en el 62 y yo que era soy la menor, me vine con mis padres en el 64. Es decir que el Estado de Israel era acá casi todo el mundo se conocía con todo el mundo, justo comentamos que hoy en día tú casi no conoces a nadie, hay gente que conoces y no las 10, 15 años porque todo esto ha cambiado, ha crecido muchísimo.

Pero... Pero sí, y tiene una cosa... Esa vida cristiana, yo estaba viendo una película muy interesante que tuvo un premio en Estados Unidos de que filmaron la película durante varios años a un joven, un niño, empieza la película cuando es niño y aquí lo importante interesante fue como que la maz va cambiando de una ciudad a otra, va llevando a sus niños y los niños se dicen, ay, pero ni siquiera pudimos depedirnos de nuestros amigos.

Usted también, tú, por ejemplo, ¿tienes contacto con aquellos amigos que tenías en la niñez, ahí en en North Carolina?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3419); return false;">0:56:59</a>
¿O en Chile? No. Es mucho más fácil hoy.

Hoy con Facebook es mucho más fácil mantenerse en contacto.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3431); return false;">0:57:11</a>
Sí, pero de todos modos eso de que se dan de un lugar al otro, es como irse de un país a otro en Estados Unidos, ¿sí? Tú dejaste eso atrás, ahí estás en San Diego, ¿y a quién tienes en San Diego?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3447); return false;">0:57:27</a>
Solo a mi hermana, algunos amigos también.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3452); return false;">0:57:32</a>
¿Pero amigos que hiciste bien en San Diego?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3455); return false;">0:57:35</a>
No, los conocía desde antes, estoy viviendo de hecho con un amigo de mi universidad.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3459); return false;">0:57:39</a>
Eso es muy guapo. Porque acá, en Israel, todavía existe esa cosa que es muy fuerte, que es muy familiar. La familia es muy, muy, muy fuerte acá.

Es el estilo de vida, entonces no existe eso casi. Si los jóvenes van a estudiar, por ejemplo, a una universidad en otra ciudad, el fin de semana van a venir a la casa, a donde los padres.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3493); return false;">0:58:13</a>
Eso es también lo que me gustaba de la cultura chilena.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3497); return false;">0:58:17</a>
Sí. Y en Estados Unidos no existe eso. Prácticamente ahora, por suerte, tus padres se fueron a vivir ahí en California, pero antes los venías dos veces al año, tres veces al año, ¿no?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3511); return false;">0:58:31</a>
Sí, así es.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3514); return false;">0:58:34</a>
Entonces eso es otro tipo de vida. Y no es solo, no es muy solo en tener así un...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3534); return false;">0:58:54</a>
Bueno, eso es lo que yo digo, de que vas de un lugar al otro y al final, ¿dónde...? Bueno, está bien. No, no es mi nieta.

Lali 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3567); return false;">0:59:27</a>
Ella es prima hermana de de mis hijos. Ella de soltera es Arón y no me acuerdo el apellido de casada, yo lo puedo averiguar y te lo mando. Ella se llama Adi.

Adi Arón de soltera, capaz que aparece ahí en Google también y trabaja en el... Puedes quizá ubicarla.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:00:08 - 1:00:44)
Que... Ah, la última cosa que iba a decir antes de dejarte es que si habías mencionado... ¿Habías mencionado unos libros buenos sobre el tema?

¿Argentinos o algo? Si conoces algún documental o libro sobre este tipo de inmigración. Voy a tratar de averiguar.

Lali (1:00:44 - 1:01:16)
Voy a tratar de averiguar porque acá tengo que... Somos de distintos países de Latinoamérica y nos reunimos cada 15 días y hacemos actividades intelectuales de conferencias y todo tipo de cosas y somos de distintos países de Latinoamérica y hay varias que son de Argentina. Ellas pueden saber datos de eso y voy a tratar de averiguarlo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:01:16 - 1:01:20)
Gracias. Bueno, gracias. Gracias por conversar conmigo.

Lali (1:01:21 - 1:01:44)
Hoy fue un gusto. Fue un gusto. Y tienes saludos de mis hermanos Cesar y de Osvaldo.

Y si quieres con gusto en alguna otra oportunidad conversar o si... Me sería muy interesante saber si pudiste conversar con esta prima. La hija de Maña, de la de Los Ángeles.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:01:44 - 1:01:51)
Sí, voy a ver si puedo ponerme en contacto con ella. De hecho ahora en diez minutos voy a conversar con la Ruby también.

Lali (1:01:52 - 1:01:53)
Ah, ¿dónde está la Ruby?

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:01:53 - 1:01:55)
Sigue en Santiago con Jaime.

Lali (1:01:56 - 1:01:57)
Ah, qué bien.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:01:57 - 1:02:02)
Pero estoy haciendo una investigación grande así que te aviso si me pongo en contacto con la hija de la Mari.

Lali (1:02:03 - 1:02:06)
Ok. Quizás el güey no tiene el teléfono.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:02:06 - 1:02:07)
Voy a preguntarle.

Lali (1:02:08 - 1:02:18)
Ok. Bueno, que estemos bien, que pasemos esta corona bien y que salgamos de acá sanitos porque hay que tener cuidado.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:02:19 - 1:02:24)
Sí. Espero que sí. Gracias por conversar y espero que pase todo esto rápido.

Lali (1:02:24 - 1:02:29)
Eso. Gracias. Fue un gusto.

Fue un gusto. Bye bye.

<span class="speaker-eric">Eric</span> (1:02:29 - 1:02:29)
Bye. Chao.                </pre>
            </div>
        </div>
    </div>
    <!-- Floating Gallery Popup -->
    <div id="gallery-popup">
        <span id="gallery-close" onclick="closeGallery()">×</span>
        <div id="gallery-content">
            <div id="gallery-full-pane">
                <img id="gallery-full" src="" alt="Full Image">
                <div id="gallery-full-title"></div>
                <div id="gallery-full-subtitle"></div>
            </div>
            <div id="gallery-thumbs-pane">
            </div>
        </div>
    </div>
    <script>
        // Global array of section images.
        var sectionImages = {"young_ester": {"src": "images/ester_as_young_woman.jpg", "textContent": "Ester. Ester as a young woman (1926?)"}, "boarding_lisbon": {"src": "images/boarding_in_lisbon.png", "textContent": "Escaping Through Lisbon, 1939. Brana and Mina are the two young women in the third row from the front. Favel and Mane Haichelis are the couple at the top of the steps. Nune Haichelis is in the front by the child. In the second row from the front, Gregorio is on the very left and Miguel is on the very right."}, "Sprintze_Jaikles": {"src": "images/Sprintze_Jaikles.jpg", "textContent": "The matriarch. A photo of Sprintze Jaikles back in Orhei (1915?)."}, "Sprintze_Mikhael_Jaikles": {"src": "images/ShprintzeMikhael.jpg", "textContent": "Top of the Family Tree. Sprintze and Michael (Mosher) Jaikles (1915?)."}, "Valparaiso": {"src": "images/ester_rosita_nano_1941_valparaiso.jpg", "textContent": "Holiday by the Beach. Ester, Rosita and Nano in Cartagena near Valparaiso, 1941"}, "ester_husband": {"src": "images/ester_and_gregorio_vugman.JPG", "textContent": "In-laws. Ester and her second husband, along with brother Gregorio and his wife (1950s?)"}, "graf_waldersee": {"src": "images/GrafWaldersee.png", "textContent": "Graf Waldersee. An illustration of the Graf Waldersee, the ship on which the Jaikles sailed from Hamburg to New York."}, "family_reunion": {"src": "images/Chile_Family_Reunion.JPG", "textContent": "A family reunion, circa 1954. This was Uli and Mina Chazanas 10th wedding anniversary; they are seated at the very front with their two boys Gregorio (Goyo) and Alex. Brana is seated next to them at the right end of that first small row, and her husband stands behind her in the glasses. Leon and Rosita are the tall couple in the back row, Leon\u2019s parents Abram Koifman and Lea Serber are the couple right behind the man with the crossed arms, and Ester Vugman Greiber sits next to this man on his right. Thank you to Goyo Chazanas for the photo."}, "jaikles_ladies": {"src": "images/jaikles_ladies.jpg", "textContent": "Family Reunion. Seated: Sarita Jaikles (Gomberoff), Clara Motlis (Gottlieb), Jenny Fassler (Cosidoy), Ester Vugman (Greiber), Zulema Jaikles (Haichelis) \n  Standing: Brana Vugman (Bergstein), Betty Jaikles (Link), Paulina Fassler (Icekson), Olga Kusnir (Dubinosky), Mina Vugman (Chazanas), Maruca Fassler (Levy) (?)"}, "jaime_motlis": {"src": "images/jaime_motlis.png", "textContent": "Jaime Motlis."}, "sprintze_cecilia_chile": {"src": "images/Sprintze_Cecilia_Chile.jpeg", "textContent": "Cecilia (Tzippe) and her family, Chile 1926. Evidently Sprintze made it to Chile to visit her daughter and son-in-law Harry Fassler"}, "vugmangrave": {"src": "images/vugmangrave.jpeg", "textContent": "Ruben and Sara's Grave in Orhei/Orgeyev. It is unclear where and when exactly they died. This grave may have been erected after Mari returned to Orgeyev from Tbilisi after the war."}, "rosita_greiber_young": {"src": "images/rosita_greiber_young.png", "textContent": "Rosita Greiber."}, "rosita_leon_wedding": {"src": "images/rosita_leon_wedding.png", "textContent": "Rosita Greiber and Leon Koifman's Wedding, 1955"}, "harry_fassler_and_cecilia_young": {"src": "images/harry_fassler_and_cecilia_young.png", "textContent": "Cecilia (Tzippe) Jaikles and Harry Fassler"}, "baby_leon_with_parents": {"src": "images/baby_leon_with_parents.png", "textContent": "Leon Koifman as a child with Abram Koifman and Lea Serber (1929?)"}, "natalio_berman": {"src": "images/Natalio_Berman.jpeg", "textContent": "Natalio Berman (1908-1957), M\u00e9dico cirujano, salubrista, escritor y pol\u00edtico de la Nueva Acci\u00f3n P\u00fablica, del Partido Socialista de Chile, del Partido Socialista de Trabajadores y del Partido Comunista de Chile."}, "chillan_earthquake": {"src": "images/chillan_earthquake.jpeg", "textContent": "Chillan Earthquake, 1939"}, "sara_and_ruben": {"src": "images/sara_and_ruben.jpeg", "textContent": "Sarah, Ruben, Gregorio and Ester (~1912)"}, "santiago_1930": {"src": "images/santiago_1930.jpeg", "textContent": "Santiago in 1930 (https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/Santiago_de_Chile_1930.jpg)"}};
        var mainPoints = [];

        // Update TOC: Highlight current section and scroll it into view if needed.
        function updateToc() {
            var tocContainer = document.getElementById("toc-container");
            for (var i = 0; i < mainPoints.length; i++) {
                var section_id = mainPoints[i].id;
                var tocEntry = document.getElementById("link-" + section_id);
                if (section_id === currentSectionId) {
                    tocEntry.style.color = "black";
                    var containerRect = tocContainer.getBoundingClientRect();
                    var entryRect = tocEntry.getBoundingClientRect();
                    if (entryRect.top < containerRect.top || entryRect.bottom > containerRect.bottom) {
                        tocEntry.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "nearest" });
                    }
                } else {
                    tocEntry.style.color = "gray";
                }
            }
        }

        // Helper function to update the full gallery image (only if the section has an image).
        function updateGalleryImage(sectionId) {
            var point = mainPoints.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
                document.getElementById("gallery-full").src = sectionImages[point.image].src;
                // Extract title from textContent (text before first period)
                var fullText = sectionImages[point.image].textContent;
                var titleText = fullText.split(".")[0];
                document.getElementById("gallery-full-title").textContent = titleText;
                document.getElementById("gallery-full-subtitle").textContent = fullText;
            }
        }

        // Functions for manual image navigation in the main page.
        function prevImage() {
            // Loop backwards to find previous section with image.
            for (var i = mainPoints.length - 1; i >= 0; i--) {
                if (mainPoints[i].hasOwnProperty("image") && mainPoints[i].id < currentSectionId) {
                    currentSectionId = mainPoints[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }

        function nextImage() {
            // Loop forwards to find next section with image.
            for (var i = 0; i < mainPoints.length; i++) {
                if (mainPoints[i].hasOwnProperty("image") && mainPoints[i].id > currentSectionId) {
                    currentSectionId = mainPoints[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }

        // Update the main page image and subtitle based on the current section.
        function updateImageForSection(sectionId) {
            var point = mainPoints.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
                document.getElementById("current-image").src = sectionImages[point.image].src;
                document.getElementById("image-subtitle").textContent = sectionImages[point.image].textContent;
            }
        }

        // Transcript toggle logic.
        var transcriptPre = document.getElementById("transcript-pre");
        var transcriptEnglish = "";
        var transcriptSpanish = "Lali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(0); return false;\">0:00:00</a>\nFue una sorpresa muy agradable recibir tu mail.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4); return false;\">0:00:04</a>\nS\u00ed, bueno, he estado aprovechando. No s\u00e9 por qu\u00e9 me volv\u00ed a meter en el tema. Ah, s\u00ed, porque mi mam\u00e1 estaba investigando su lado de la familia, as\u00ed que pag\u00f3 para ser miembra m\u00e1s avanzada de Ancestry.com, as\u00ed que me puse a investigar de nuevo para ver si aparec\u00edan pistas nuevas. Al tiro encontr\u00e9 unas cosas interesantes, as\u00ed que quer\u00eda ver si me hab\u00edas visto t\u00fa.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(29); return false;\">0:00:29</a>\nAhora, lo que yo te quiero contar es que antes que mi mam\u00e1 se muri\u00f3, como un a\u00f1o antes, yo me sent\u00e9 y justo tengo ac\u00e1 un papelito, que ac\u00e1 no est\u00e1, y ah\u00ed lo ten\u00eda en un caj\u00f3n, y ah\u00ed qued\u00f3, y ah\u00ed qued\u00f3. Y ahora que t\u00fa me contactaste, dije lo voy a sacar y a ver si podemos combinar ideas, porque ella me cont\u00f3 bastantes cosas, y eso es lo que hago. Pero parte de lo que t\u00fa me escribiste, t\u00fa no hablaste, por ejemplo, yo no s\u00e9 cu\u00e1ndo, la mam\u00e1 de Rosy, de tu abuela, \u00bfcu\u00e1ndo lleg\u00f3 ella, si le tienes idea?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(82); return false;\">0:01:22</a>\nS\u00ed, lleg\u00f3 en el 28.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(85); return false;\">0:01:25</a>\n\u00bfEn el 28? S\u00ed, 11 a\u00f1os antes de lo que lleg\u00f3 mi mam\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(91); return false;\">0:01:31</a>\nParece que s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(93); return false;\">0:01:33</a>\n11 a\u00f1os, wow, un mont\u00f3n de tiempo. Esp\u00e9rate, y el de Rosy, cuando muri\u00f3, creo con unos 6, 7 a\u00f1os, \u00bfno?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(107); return false;\">0:01:47</a>\nTen\u00eda 9, parece.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(110); return false;\">0:01:50</a>\n9, \u00bfy t\u00fa sabes de d\u00f3nde ven\u00eda \u00e9l? Yo eso no ten\u00eda idea.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(115); return false;\">0:01:55</a>\nEsa parte, tengo que, bueno, parece que el pariente que conoc\u00ed a mi pap\u00e1, parece que mi pap\u00e1 fue a visitar a los parientes Gravers en alg\u00fan momento, y parece que el pariente que \u00e9l conoc\u00eda se muri\u00f3, as\u00ed que estamos tratando de ponernos en contacto con ese lado de la familia, pero parece que hay una familia tremenda en Brasil, de Gravers.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(139); return false;\">0:02:19</a>\nS\u00ed, porque yo s\u00e9 que mi t\u00eda es de \u00e9l, y ah\u00ed se conocieron.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(147); return false;\">0:02:27</a>\nS\u00ed, es lindo el cuento, s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(151); return false;\">0:02:31</a>\nPero tu mam\u00e1 debe estar...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(156); return false;\">0:02:36</a>\nNo, bueno, 9 a\u00f1os es bastante joven, as\u00ed que ni se acuerda, bueno...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(163); return false;\">0:02:43</a>\nPero con el pasar del tiempo, \u00bfnunca habl\u00f3 con la mam\u00e1?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(167); return false;\">0:02:47</a>\nNo creo que, bueno, no s\u00e9, parece que no. Yo creo que en esa \u00e9poca la gente no preguntaba mucho del pasado, porque era dif\u00edcil el pasado. Seguro.\n\nAs\u00ed que parece que \u00e9l, yo no s\u00e9, he buscado y no encuentro nada de la familia del lado paterno de la Rosita, no hay nada por el internet.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(190); return false;\">0:03:10</a>\nPero mira, esc\u00fachame, yo tengo algo, se me ocurri\u00f3, en Rusia, podr\u00edas hablar con la hija de Ma\u00f1a y la que est\u00e1 en Los \u00c1ngeles.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(209); return false;\">0:03:29</a>\nS\u00ed, de hecho, habl\u00e9 con Goyo este mi\u00e9rcoles, y yo no sab\u00eda, bueno, yo hab\u00eda escuchado que la Ma\u00f1a hab\u00eda llegado a Los \u00c1ngeles, pero no sab\u00eda que hab\u00eda una familia entera ah\u00ed que tendr\u00eda mucha m\u00e1s informaci\u00f3n sobre lo que pas\u00f3 durante la guerra.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(229); return false;\">0:03:49</a>\nEso es lo interesante, porque nosotros no sabemos. Resulta de que Cecil Goyo te cont\u00f3, la hija de Rusia, la verdad, nunca cont\u00f3 con ella la vida. Y por eso es que no pod\u00edamos hablar con la hija.\n\nPero me parece, Goyo tiene el tel\u00e9fono de la hija. Yo creo que ser\u00eda interesante para poder continuar con el puzzle este, hablar con ella.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(273); return false;\">0:04:33</a>\nS\u00ed, me encantar\u00eda. \u00bfSabes c\u00f3mo se llama? La verdad es que el Goyo dijo que \u00e9l ya no habla con la hija porque la mam\u00e1 se pele\u00f3 con todo el mundo y como que ya no quiere nada que ver con esa familia o algo as\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(289); return false;\">0:04:49</a>\nS\u00ed, pero \u00e9l debe tener...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(292); return false;\">0:04:52</a>\nNo s\u00e9, le voy a preguntar.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(295); return false;\">0:04:55</a>\nS\u00ed, \u00e9l lo debe tener, porque lo \u00faltimo que yo supe, es decir, la vi fuera.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(311); return false;\">0:05:11</a>\nNo, as\u00ed que, \u00e9l me cont\u00f3 que lo que pas\u00f3 y la raz\u00f3n por la cual ya no se hablan es que \u00e9l se encontr\u00f3 con la hija de la Ma\u00f1\u00e9 en alguna tienda y ella le pregunt\u00f3, \u00bfpor qu\u00e9 no viniste a la boda de mi hija? Y \u00e9l dijo que \u00e9l no sab\u00eda que estaba invitado y porque la mina hab\u00eda votado la invitaci\u00f3n.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(335); return false;\">0:05:35</a>\nLa invitaci\u00f3n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(336); return false;\">0:05:36</a>\nIncre\u00edble. As\u00ed que...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(338); return false;\">0:05:38</a>\nPero yo creo que...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(346); return false;\">0:05:46</a>\nY posici\u00f3n excelente, ella... \u00bfVerdad es eso? S\u00ed.\n\nEntonces, yo creo que...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(355); return false;\">0:05:55</a>\n\u00bfSabes por qu\u00e9? Porque en todo lo que t\u00fa escribiste, la atenci\u00f3n fue la tumba que me mandaste. Rub\u00e9n, \u00e9l se muri\u00f3 en otro lado.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(377); return false;\">0:06:17</a>\nS\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(377); return false;\">0:06:17</a>\nEntonces, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 esta tumba?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(379); return false;\">0:06:19</a>\nS\u00ed, eso es un misterio. Y me imagino que pusieron la tumba despu\u00e9s de la guerra.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(386); return false;\">0:06:26</a>\nNo creo. Yo creo que pusieron solo el nombre de \u00e9l. \u00bfC\u00f3mo cumplieron el cuerpo?\n\nS\u00ed, \u00e9l se muri\u00f3.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(397); return false;\">0:06:37</a>\nS\u00ed, yo creo que tienes raz\u00f3n. Que volvieron y pusieron el nombre nom\u00e1s.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(401); return false;\">0:06:41</a>\nEso es lo que yo creo. Estoy 100% segura.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(417); return false;\">0:06:57</a>\nO s\u00ed, \u00bfme podr\u00edas mandar como un scan o una foto de la foto? \u00bfO no? Lo que te salga m\u00e1s f\u00e1cil.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(427); return false;\">0:07:07</a>\nS\u00ed, me voy a sacar una foto y te la mando por el WhatsApp.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(430); return false;\">0:07:10</a>\nS\u00ed, me encantar\u00eda ver eso.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(432); return false;\">0:07:12</a>\nPero no estoy 100% segura. Ahora, t\u00fa, mina, en ese momento, cada cosa. Ella me cont\u00f3 lo siguiente.\n\nComo t\u00fa escribiste ah\u00ed en todo el recuento, la mam\u00e1 de mi abuela, de mi mam\u00e1 y de mina, muri\u00f3 unos meses, un poquito despu\u00e9s que ellas se fueron de Europa. No, la familia Buchmann.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(469); return false;\">0:07:49</a>\nAh, de la Buchmann, ah.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(471); return false;\">0:07:51</a>\nSara era la sede de mina y de mi mam\u00e1 y de Ma\u00f1e y de la Quinta. Ahora, ella se muri\u00f3 unos meses despu\u00e9s de que ellas se fueron de Europa. Y la mina me cont\u00f3 despu\u00e9s, mi mam\u00e1 nunca me cont\u00f3 eso, de que quedaron las dos hermanas con el pap\u00e1.\n\nEstaban en la guerra y que los rusos los movilizaron. Eso es lo que ella me contaba. Ahora, de repente, la mina me cuenta un cuento de que estaban en la estaci\u00f3n de tren, hab\u00edan miles, cientos de miles de personas y que las dos hermanas se perdieron del pap\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(518); return false;\">0:08:38</a>\nAh, wow.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(519); return false;\">0:08:39</a>\nNunca lo volvieron a ver. Eso es lo que a m\u00ed me cont\u00f3 la mina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(524); return false;\">0:08:44</a>\nWow, ese cuento ser\u00eda, me imagino que es, algo as\u00ed no se inventa. Suena dram\u00e1tico.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(531); return false;\">0:08:51</a>\nPor eso yo digo, ser\u00eda interesante que hablaras con la hija de la Ma\u00f1e.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(536); return false;\">0:08:56</a>\nS\u00ed, me encantar\u00eda.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(538); return false;\">0:08:58</a>\nA ver, porque al fin y al cabo, con todo lo que estaban enojadas las Ma\u00f1es, la que mantuvo a Ma\u00f1e y a la otra hermana, que no me acuerdo c\u00f3mo se llamaba.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(550); return false;\">0:09:10</a>\n\u00bfLa Golda parece? \u00bfGolda?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(551); return false;\">0:09:11</a>\nFue, \u00bfc\u00f3mo? Golda, s\u00ed. Fue mina, mam\u00e1 y tu vieta abuela, que le mandaban paquetes cuando eso era la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y ellas lo vend\u00edan en el mercado negro y de eso ellas viv\u00edan.\n\nY despu\u00e9s la mina los trajo a Los \u00c1ngeles. Lo que pas\u00f3 entre ellas no tengo idea, pero la hija podr\u00eda cont\u00e1rsele esa historia, estar un poco agradecida lo que hicieron las hermanas, \u00bfno?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(584); return false;\">0:09:44</a>\nS\u00ed, seguro que saben el cuento, por lo menos. Y parece que el Goyo me cont\u00f3 que hay otra cosa interesante ac\u00e1 en el cuento, que parece que la Golda se qued\u00f3 atr\u00e1s en Europa porque parece que ten\u00eda un hijo con problemas mentales. Algo as\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(604); return false;\">0:10:04</a>\nLa Golda, s\u00ed es verdad, y la Golda se muri\u00f3. S\u00ed, por eso la mina trajo solo a la madre. Eso es lo que yo s\u00e9.\n\nAhora, con respecto a lo que yo tengo ac\u00e1 escrito, hay algunos datos que quiero que... Mira, t\u00fa encontraste ah\u00ed en Ellis Island, en el sitio de Ellis Island, informaci\u00f3n. Y la informaci\u00f3n es la siguiente.\n\nAparecen ah\u00ed muchos de los que mi mam\u00e1 me habl\u00f3. Est\u00e1 el de las princesas y est\u00e1 Mijael. Todas son la parte high chalice de la familia, \u00bfs\u00ed?\n\nDe acuerdo a lo que mi mam\u00e1 me cont\u00f3, que se llamaba Sara, que ellos viv\u00edan ah\u00ed en Telenes, \u00bfcierto? Lo que sale ah\u00ed en Telenes. Y que vino Rub\u00e9n de otro pueblo que se llama Jot\u00edn y que vio en Telenes a Sara y \u00e9l vio que se va a casar con ella.\n\nEso es lo que mi mam\u00e1 me cont\u00f3. Y se casaron y se fueron a vivir a Orchel.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(688); return false;\">0:11:28</a>\nS\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(690); return false;\">0:11:30</a>\nEste es el cuento. Este es el cuento. Entonces, y ah\u00ed vivieron.\n\nAhora, por otro lado, una parte de la familia de Telenes se fueron a Estados Unidos y entraron a Ellis Island, \u00bfcierto? Y ah\u00ed est\u00e1n todos los restos, \u00bfs\u00ed? Toda la familia.\n\nPero hab\u00eda uno que se llamaba Arky. Y yo te cont\u00e9 esto.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(720); return false;\">0:12:00</a>\nAr\u00f3n, s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(721); return false;\">0:12:01</a>\nAr\u00f3n, que no lo dejaron entrar porque ten\u00eda problemas en los ojos. Entonces, de acuerdo a lo que yo escrib\u00ed, que me volvi\u00f3 a contar mi mam\u00e1, tengo notado que la Sprintza esta pidi\u00f3 a los hijos que se vayan a Nueva York. Eran algunos de los que estaban en Europa.\n\nPero Arky quer\u00eda juntar a la familia. \u00c9l estaba all\u00e1 en Chile.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(754); return false;\">0:12:34</a>\n\u00bfQu\u00e9 dijiste de la Sprintza? \u00bfQu\u00e9 la Sprintza hab\u00eda dicho?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(759); return false;\">0:12:39</a>\nAc\u00e1 yo escrib\u00eda, s\u00ed. Ella era la hermana de... Tengo anotado.\n\nSprintza era la hermana de Mijael.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(780); return false;\">0:13:00</a>\n\u00bfHermana? \u00bfNo esposa? Yo creo que era la esposa, s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(788); return false;\">0:13:08</a>\nO la esposa. Entonces ac\u00e1 yo anot\u00e9. Es lo que me dijo mi mam\u00e1.\n\nQue la Sprintza pidi\u00f3 a los hijos que vayan a Nueva York. Pero este Arky, ac\u00e1 lo que escribi\u00f3, quer\u00eda juntar a la familia. Y es as\u00ed que otro hermano que se llama Faber se fueron en el a\u00f1o 1939.\n\nEn el \u00faltimo barco que sali\u00f3 de Lisboa camino a Buenos Aires, sali\u00f3 as\u00ed, la Manny, Miguel, Miguel Echeler, todos ellos son Harchelis, y la Mina y mi mam\u00e1. Y yo creo que yo se mand\u00e9 la foto. Hay una foto en que ellos est\u00e1n ah\u00ed, todos en Lisboa esperando el barco.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(849); return false;\">0:14:09</a>\nNo, no he visto esa foto. Me encantar\u00eda verla.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(852); return false;\">0:14:12</a>\nTengo que buscar a ver si la tengo, porque yo le di todos los \u00e1lbumes a mi hermano. Yo hice un trabajo muy grande y puse casi 100 fotos de parte de la familia en el Betasunsoft. T\u00fa sabes que yo trabajo ah\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(871); return false;\">0:14:31</a>\nS\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(872); return false;\">0:14:32</a>\nY ellos tienen ah\u00ed muchas fotograf\u00edas de todas partes del mundo. Entonces yo dije, no hay nada de Chile, no hay nada de la familia. Entonces hice de todas las fotos de los \u00e1lbumes de mi mam\u00e1, eleg\u00ed 100 fotos.\n\nEl trabajo fue bastante dif\u00edcil, pero ahora resulta que el museo est\u00e1 por abrirse nuevamente con un concepto totalmente nuevo. Y esa fotograf\u00eda, esas 100 fotos que est\u00e1n con la traducci\u00f3n al hebreo y al ingl\u00e9s, con todos los datos, van a estar ah\u00ed dentro del sitio de Betasunsoft. Voy a ver si todav\u00eda tengo la foto esa, porque yo despu\u00e9s le di los \u00e1lbumes a mi hermano.\n\nLe dije, mira, yo no quiero ya tener m\u00e1s los \u00e1lbumes. Yo saqu\u00e9 100 fotos. All\u00e1 ellos las fotografiaron para volver a las originales y yo hice todo ese trabajo de meter esa informaci\u00f3n.\n\nPero yo creo que entre esas fotos, puede ser que est\u00e1 la foto esa famosa, en que est\u00e1n todos ellos. Este que se llama Fabio, con su esposa que se llamaba Ma\u00f1a, que viajan con los hijos, N\u00fa\u00f1ez, N\u00fa\u00f1ez que es el padre de la carita, \u00bfsabes qui\u00e9n es? Miguel y Herschel.\n\nEran tres hermanos y estaban junto con ellos la Mina y la Brana. Ellos est\u00e1n y viajan a Chile. Mi mam\u00e1 me cont\u00f3 que el barco, ellas se bajaron del barco en Buenos Aires y se fueron en un autob\u00fas hasta Santiago.\n\nAh\u00ed llegan. Y cuando llegan, se encuentran con que la hermana Esther est\u00e1 viuda. Fue una tragedia.\n\nAhora, por otro lado, mi mam\u00e1 me dijo as\u00ed, hay un tal Moishe, que es hermano de Rub\u00e9n. Rub\u00e9n el pap\u00e1, que ten\u00eda una hija que se llama Angel, y entre par\u00e9ntesis, de acuerdo a mi mam\u00e1, que era hermosa, y se fue a Nueva York.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1033); return false;\">0:17:13</a>\nA ver, \u00bfla hija de Moishe se llamaba Angel? \u00bfComo A-N-K-E-L o algo as\u00ed?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1040); return false;\">0:17:20</a>\nAngel, Angel. Angel, H-A-N-K-E.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1045); return false;\">0:17:25</a>\nQu\u00e9 interesante, porque yo me acuerdo que nosotros conversamos sobre esto hace ocho a\u00f1os, pero no sab\u00eda que sab\u00edas, que t\u00fa sab\u00edas m\u00e1s sobre la familia de Moishe. Me acuerdo que hab\u00edas mencionado a Moishe, y de hecho, encontr\u00e9 algo interesante.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1060); return false;\">0:17:40</a>\nPero no sab\u00eda por qu\u00e9.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1062); return false;\">0:17:42</a>\nAh, hablaste reci\u00e9n con ella, despu\u00e9s.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1067); return false;\">0:17:47</a>\nDespu\u00e9s.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1067); return false;\">0:17:47</a>\nAh, por eso, s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1068); return false;\">0:17:48</a>\nDespu\u00e9s que nos encontr\u00e1bamos y hablamos. Un d\u00eda yo decid\u00ed, te digo, mira ac\u00e1 te muestro el papelito que tengo ac\u00e1 escrito.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1076); return false;\">0:17:56</a>\nInteresantemente, no s\u00e9 si, yo no s\u00e9 si te hab\u00eda contado, pero encontr\u00e9 unos records de, yo no s\u00e9 si ten\u00edan m\u00e1s hermanos, porque hay varios Vugmans que aparecen en Orge.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1092); return false;\">0:18:12</a>\nTen\u00edan un hermano en Santiago. Eran todas, seis, cinco, \u00bfcu\u00e1ntas? Tres, cuatro, cinco hermanas y un hermano.\n\nY trat\u00e9 ya de recordarme c\u00f3mo se llamaba el hermano. Este hermano, en Santiago, se cas\u00f3 con una chica no jud\u00eda, y era muy pobre, y resulta que todas las hermanas le ayudaban. Yo me acuerdo, \u00e9l ven\u00eda al negocio de nosotros, y mi mam\u00e1 le pasaba plata.\n\nY as\u00ed lo manten\u00edan.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1132); return false;\">0:18:52</a>\n\u00bfEste era el hijo de Mois\u00e9s, de Mois\u00e9s? No.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1140); return false;\">0:19:00</a>\nNo, era el hermano. De las cinco hermanas hab\u00eda solo un hermano hombre.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1149); return false;\">0:19:09</a>\nAh, s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1150); return false;\">0:19:10</a>\nY se me olvid\u00f3 c\u00f3mo se llamaba, le voy a preguntar a mi hermana a ver si se acuerda. Yo me acuerdo que era muy, yo tendr\u00eda unos ocho, nueve a\u00f1os, y \u00e9l falleci\u00f3, le dio un stroke, y se muri\u00f3.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1166); return false;\">0:19:26</a>\nGregorio.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1168); return false;\">0:19:28</a>\nGregorio, s\u00ed. Se muri\u00f3, y los hijos se fueron a Per\u00fa. Estaban en Per\u00fa.\n\nNunca tuvimos contacto con ellos. Yo s\u00e9 que \u00e9l ven\u00eda al negocio, mi mam\u00e1 le daba plata, y todas las hermanas lo manten\u00edan, pero \u00e9l ten\u00eda muy mala situaci\u00f3n. Y se muri\u00f3 muy joven, y qued\u00f3 la esposa, que no era jud\u00eda, y entonces los hijos, y despu\u00e9s no s\u00e9 c\u00f3mo me enter\u00e9 que se fueron a Per\u00fa.\n\nPero aparte de eso, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s tengo para contarte?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1209); return false;\">0:20:09</a>\n\u00bfQu\u00e9 ibas a decir de la Janke? Dijiste que la Janke se fue a Nueva York.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1212); return false;\">0:20:12</a>\nLa Janke. La Janke, la Janke viv\u00eda un tiempo bastante largo parece, en la casa de mi mam\u00e1, de tu bisabuela, de la mina, viv\u00eda ah\u00ed. Y que ella, dice mi mam\u00e1 que era una belleza, y que hac\u00eda flores de papel, y quiz\u00e1s los vend\u00eda.\n\nOtro que vivi\u00f3 tambi\u00e9n en la casa de ellos fue, este, \u00bfc\u00f3mo se llama? \u00bfN\u00fa\u00f1ez? N\u00fa\u00f1ez se fue a estudiar de medicina a Par\u00eds, y empez\u00f3 la guerra, y se tuvieron que ir, y \u00e9l nunca iba a tener estudios de medicina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1263); return false;\">0:21:03</a>\n\u00bfNunca lleg\u00f3 a ser doctor?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1264); return false;\">0:21:04</a>\nPero vivi\u00f3 un tiempo tambi\u00e9n en la casa de... S\u00ed, entonces, y yo me acuerdo que mi mam\u00e1 cont\u00f3 que \u00e9l tambi\u00e9n vivi\u00f3 un tiempo en la casa de ellos. Este tipo, el que los trajo a todos a Chile, \u00e9l dice que trajo a la familia, que si no vienen, yo te cont\u00e9 eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1289); return false;\">0:21:29</a>\nSe casa con una chikse.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1293); return false;\">0:21:33</a>\nEntonces \u00e9l se fue a Buenos Aires, y se cas\u00f3 con una se\u00f1ora llamada Elisa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1300); return false;\">0:21:40</a>\nAh, \u00bf\u00e9l se fue a vivir en Buenos Aires?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1304); return false;\">0:21:44</a>\nNo, no. \u00c9l se fue a buscar novia. No hab\u00edan suficientes mujeres para estudiar en Chile, y se fue a buscar la novia a Buenos Aires, que ella se llamaba Elisa, y yo me acuerdo de ella, era muy buena moza, muy elegante, no s\u00e9 si est\u00e1 al tanto, pero en esa \u00e9poca, la moda en la Argentina era lo m\u00e1s, lo m\u00e1s, el sumo en toda Latinoam\u00e9rica.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1332); return false;\">0:22:12</a>\nEra el pa\u00eds m\u00e1s rico del mundo, o uno de los m\u00e1s ricos.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1335); return false;\">0:22:15</a>\nS\u00ed, s\u00ed. Bueno, \u00e9l aqu\u00ed ten\u00eda otra hermana que se llamaba Zipe. No s\u00e9 si te sale algo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1349); return false;\">0:22:29</a>\nS\u00ed, esa es la que lleg\u00f3 a Ellis Island.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1354); return false;\">0:22:34</a>\nS\u00ed, Zipe, hay una. Ella se cas\u00f3 con un tal Fazler, el apellido es Fazler, yo me acuerdo. Esp\u00e9rate.\n\n\u00bfCu\u00e1l es Fabel? Ah, Fabel es el que se fue con ellos a Chile, el que llev\u00f3 \u00e9l y su mujer. Porque hab\u00eda esta, entonces Zipe se cas\u00f3 con este Fazler, y el Fazler, ellos pasaron, se quedaron en Rusia, y ten\u00edamos un primo que se llama, el apellido Germ\u00e1n, Misha Germ\u00e1n, que ellos llegaron a Chile en los a\u00f1os 50, me acuerdo, yo me acuerdo de ellos, pero...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1416); return false;\">0:23:36</a>\nBueno, yo creo que, no s\u00e9 si ser\u00e1 otra Zipe, pero parece que la Zipe conoci\u00f3 al Fazler en Nueva York, de acuerdo a lo que me dijo la Rosita, y despu\u00e9s se mudaron todos a Chile, y de hecho hay una foto de la, y porque ella era la Cecilia, la Cecilia, se cambi\u00f3 el nombre a Cecilia, y aparece una foto.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1438); return false;\">0:23:58</a>\n\u00bfLa Cecilia? \u00bfQui\u00e9n se puso Cecilia?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1441); return false;\">0:24:01</a>\nZipe parece.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1443); return false;\">0:24:03</a>\n\u00bfA la Zipe?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1444); return false;\">0:24:04</a>\nAs\u00ed que hay una familia entera de Fazlers, y aparece una foto, no s\u00e9 si te mand\u00e9 la foto en alg\u00fan momento, pero hay una foto incre\u00edble de la, parece que tambi\u00e9n lleg\u00f3 la Sprintse a Chile de Nueva York, as\u00ed que hay una foto con los Fazlers, con el Harry, con todos los hijos, con Miguel, Abraham, y tambi\u00e9n aparece ah\u00ed la Sprintse y la Cecilia.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1469); return false;\">0:24:29</a>\nAs\u00ed que... Esta informaci\u00f3n yo no la tengo. La Zipe de esta se cas\u00f3 con el Fazler, s\u00ed, as\u00ed se llamaba.\n\nYo me acuerdo que \u00e9l era, en esa \u00e9poca dec\u00edan que era millonario. En serio, bueno, parece que le fue muy bien en Chile, hizo mucho dinero, y yo me acuerdo que yo era relativamente chica, y a prop\u00f3sito, mi hermana y yo fuimos las que le llev\u00e1bamos la cola en el casamiento a tu abuela Rosita, y tambi\u00e9n ten\u00edamos fotos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1517); return false;\">0:25:17</a>\nAh, \u00bfs\u00ed?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1518); return false;\">0:25:18</a>\nS\u00ed, s\u00ed, s\u00ed. Yo tendr\u00eda creo unos ocho a\u00f1os, siete a\u00f1os, y mi hermano unos nueve, algo as\u00ed. Y bueno, eso es m\u00e1s o menos toda la informaci\u00f3n que yo tengo, pero lo interesante es eso, que todos viv\u00edan en Telenesh, \u00bfs\u00ed?\n\nLa mayor\u00eda viv\u00edan ah\u00ed en Telenesh, por eso est\u00e1 la historia esa, y despu\u00e9s Rub\u00e9n con Sara se fueron a Orge, porque se fueron a otro lugar, \u00bfentiendes? Esa fue la historia que me cont\u00f3 mi mam\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1576); return false;\">0:26:16</a>\n\u00bfRub\u00e9n? Esa es la \u00fanica hermana que se ha quedado en Europa, de todas sus hermanas.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1588); return false;\">0:26:28</a>\nPorque se qued\u00f3 con el marido.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1590); return false;\">0:26:30</a>\nS\u00ed, parece.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1591); return false;\">0:26:31</a>\nElla se qued\u00f3 con el marido, por eso yo ya s\u00e9, ya veis que se... Y primero que... Tu visa...\n\nEso no s\u00e9... \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a Chile? No tengo idea.\n\n\u00bfTienes idea?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1608); return false;\">0:26:48</a>\nA ver, se est\u00e1... \u00bfTe puedo volver a llamar? Que se est\u00e1 poniendo un poco...\n\nSe est\u00e1 poniendo mala la conexi\u00f3n. Te voy a llamar al tiro.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1616); return false;\">0:26:56</a>\nBueno. \u00bfBien ahora?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1631); return false;\">0:27:11</a>\nAh\u00ed est\u00e1 mejor, s\u00ed. \u00bfCu\u00e1l fue la \u00faltima pregunta? \u00bfDe qui\u00e9n?\n\n\u00bfCu\u00e1ndo? \u00bfQui\u00e9n lleg\u00f3 a Chile?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1635); return false;\">0:27:15</a>\nEsta fue la siguiente. \u00bfCon qui\u00e9n lleg\u00f3 Estelle a Latinoam\u00e9rica?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1641); return false;\">0:27:21</a>\nParece que Estelle viaj\u00f3 con su hermano Gregorio.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1646); return false;\">0:27:26</a>\nPero era mucho m\u00e1s joven que ella. Era un ni\u00f1o.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1650); return false;\">0:27:30</a>\nS\u00ed, no tengo...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1651); return false;\">0:27:31</a>\nGregorio era... Gregorio era creo que el menor de todos los hermanos. Ah, s\u00ed.\n\nMenos, menos... No. Gregorio era despu\u00e9s de la...\n\nDe la Ma\u00f1a. Estelle era la mayor. Despu\u00e9s ven\u00eda mi mam\u00e1.\n\nDespu\u00e9s ven\u00eda Mina. No. Entre mi mam\u00e1 y Mina estaba...\n\nLa que se fue a Los \u00c1ngeles fue Golde. No, Golde...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1675); return false;\">0:27:55</a>\n\u00bfMar\u00ed?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1677); return false;\">0:27:57</a>\nNo, Golde qued\u00f3 en Europa. Con la Ma\u00f1a, \u00bfcierto? La Ma\u00f1a era mayor.\n\nGolde debe haber tenido 14, 15 a\u00f1os cuando... Ellas... Se quedaron las dos hermanas con los padres.\n\nLo que yo no s\u00e9 es c\u00f3mo lleg\u00f3 a Chile. \u00bfCon qui\u00e9n?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1700); return false;\">0:28:20</a>\nS\u00ed, parece que lleg\u00f3 con Gregorio, me cont\u00f3 la Rosita. A ver, d\u00e9jame buscar si aparece. Pero Gregorio...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1706); return false;\">0:28:26</a>\nGregorio era un ni\u00f1o.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1711); return false;\">0:28:31</a>\nS\u00ed, era... Era... Bueno, no s\u00e9.\n\n\u00bfAs\u00ed que \u00e9l era el m\u00e1s joven, Gregorio?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1719); return false;\">0:28:39</a>\nNo, el pen\u00faltimo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1723); return false;\">0:28:43</a>\nAs\u00ed que debe haber tenido unos...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1724); return false;\">0:28:44</a>\nLa m\u00e1s joven... Ella dese\u00f3 haber tenido treinta y algo a\u00f1os, no m\u00e1s.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1732); return false;\">0:28:52</a>\nAh, qu\u00e9 triste. S\u00ed, bueno. Aparece una foto, s\u00ed.\n\nSe ve... Se ve m\u00e1s joven, mucho m\u00e1s joven que la Estelle. Pero...\n\nNo s\u00e9, debe haber tenido unos 13 a\u00f1os, algo as\u00ed, 14 a\u00f1os.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1747); return false;\">0:29:07</a>\nLa Estelle... Pero mira, la Estelle ten\u00eda...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1755); return false;\">0:29:15</a>\nAh, \u00bftanto?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1755); return false;\">0:29:15</a>\nHab\u00edan 10 a\u00f1os de diferencia entre la Estelle y mi mam\u00e1. Es decir que Gregorio era un ni\u00f1o.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1766); return false;\">0:29:26</a>\nS\u00ed, debe haber sido un ni\u00f1o. S\u00ed, la verdad es que... Tienes raz\u00f3n que no...\n\nLa Rosita... A ver... La Rosita nunca habl\u00f3 mucho de Gregorio.\n\nPero... No s\u00e9 c\u00f3mo puede haber sido porque llegaron...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1780); return false;\">0:29:40</a>\nNo hablaban de \u00e9l. Era como la hoja negra de la familia, pobrecito.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1787); return false;\">0:29:47</a>\nNo s\u00e9...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1787); return false;\">0:29:47</a>\n\u00bfPor qu\u00e9? Porque, \u00bfsabes lo que es la palabra shlematl?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1793); return false;\">0:29:53</a>\n\u00bfShlematl? \u00bfSabes lo que significa shlematl? No.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1797); return false;\">0:29:57</a>\n\u00bfVivis? S\u00ed, \u00e9l era como... Todo eso que no les va a nada en la vida.\n\nY encima se cas\u00f3 con una no jud\u00eda. Qu\u00e9 verg\u00fcenza para la familia.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1807); return false;\">0:30:07</a>\nEn esa \u00e9poca era...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1808); return false;\">0:30:08</a>\nEntonces lo ten\u00edan muy escondidito. S\u00ed, muy escondidito. Entonces, eso era con Gregorio.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1817); return false;\">0:30:17</a>\nY... La parte que yo no tengo muy clara es que... Lo que yo no tengo muy claro es que parece que la Esther y...\n\nBueno, Esther conoci\u00f3 a Jos\u00e9 en el barco cuando par\u00f3 en Brasil, parece. Y despu\u00e9s continu\u00f3 as\u00ed a... No s\u00e9, hasta Concepci\u00f3n.\n\nO sea, donde desembarcaron. \u00bfValpara\u00edso? No s\u00e9.\n\nPero no s\u00e9 c\u00f3mo fue el timing de si pararon en Santiago primero a ver a la familia y por qu\u00e9 terminaron en Talcahuano, en Concepci\u00f3n. Pero me imagino que Gregorio lo dejaron en Santiago.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1851); return false;\">0:30:51</a>\nEl barco no puede haber en Valpara\u00edso. El barco seguro de Brasil. Igual como...\n\nNo puede haber pasado por el... \u00bfC\u00f3mo se llama? El estrincho de Madres Cristianas.\n\nDe ninguna manera. No creo. Deben haberse ido tambi\u00e9n en un autob\u00fas de Buenos Aires a Santiago.\n\nDeben haber conseguido trabajo all\u00e1 en Concepci\u00f3n. Y muy bien pas\u00f3 la tragedia de que se muri\u00f3. Y la t\u00eda qued\u00f3...\n\nLa t\u00eda qued\u00f3... Y eso contaba siempre mi mam\u00e1. La t\u00eda qued\u00f3...\n\nViv\u00eda con dos ni\u00f1as, con dos hijos, y de repente le llegan dos hermanas y \u00bfc\u00f3mo las va a mantener? Entonces mi mam\u00e1 contaba, y mi t\u00eda tambi\u00e9n, que buscaron r\u00e1pido casarse para no hacerle un beso a la Esther. Eran periodos terribles, muy dif\u00edciles.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1917); return false;\">0:31:57</a>\nY \u00bfsabes? Me preguntaba un poco sobre... Porque la Rosita, por supuesto, era joven y era un momento dram\u00e1tico, as\u00ed que ella no se acuerda mucho de lo que pas\u00f3 en esos meses o esas semanas justo despu\u00e9s del terremoto, pero ella me dijo que vivieron en una carpa por unas semanas, y despu\u00e9s cuando habl\u00e9 con Goyo, \u00e9l me dijo que...\n\n\u00c9l me cont\u00f3 que Esther, Mina y Brana, aunque viv\u00edan todos juntos con el resto de la familia, y los Lynx lo convidaban a comer, y los Verge... Ah, no. \u00bfQui\u00e9nes habr\u00edan sido los...? Bueno, de alguna...\n\nDe todas maneras, me dijo que ellos estaban como... Ella estaba media sola, aunque estaban con la familia, como que Esther, Mina y Brana tuvieron que armarse una vida propia, y que realmente no com\u00edan suficiente algunos a\u00f1os, y como que eran muy pobres durante los primeros dos a\u00f1os.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1973); return false;\">0:32:53</a>\nNo fueron unos a\u00f1os. No fueron unos a\u00f1os. Fue un periodo corto.\n\nPor eso te digo, ellas, las pobres, buscaron casarse. Porque si ellas llegaron en el 39 a Chile, mi mam\u00e1 creo que se cas\u00f3 en el 40, a comienzos del 41, m\u00e1ximo. Porque la t\u00eda, la Esther, de concepci\u00f3n se fue a Santiago, y los primos le ayudaron a poner una f\u00e1brica de...\n\nTejidos. \u00bfC\u00f3mo se llama? De textil.\n\nDe textil. Que ten\u00edan m\u00e1quinas. Yo me acuerdo que \u00edbamos ah\u00ed a la f\u00e1brica y ve\u00edamos...\n\nY la t\u00eda... Y hac\u00edan traje vegano, hac\u00edan un mont\u00f3n de cosas. Era divina la t\u00eda Esther.\n\n\u00bfQu\u00e9 te voy a contar? \u00bfQu\u00e9 historias? Pero como un...\n\nQu\u00e9 bien que est\u00e1s buscando eso, porque como yo te escrib\u00ed, yo tengo un primo hermano en Chile, que \u00e9l tambi\u00e9n busca informaci\u00f3n de parte de... Era mi pap\u00e1, de la familia. Tienes todo un dram\u00f3n ah\u00ed.\n\nEran periodos terribles, pobre gente.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2052); return false;\">0:34:12</a>\nS\u00ed, la verdad es que cada familia... Como me dijo Goyo, como que toda la gente que lleg\u00f3 o que sobrevivi\u00f3 de Europa, como que todos tienen un cuento incre\u00edble, porque para salirse de eso como que ten\u00edan que pasar por un periodo muy estresante y dif\u00edcil. As\u00ed que cada familia jud\u00eda...\n\nPor eso y una de las razones... Bueno, no te cont\u00e9 antes por qu\u00e9 estoy haciendo esto. Yo creo que...\n\nNo s\u00e9 si solo el de nuestra familia, pero la verdad es que todo este cuento, toda esta historia de los inmigrantes jud\u00edos de Europa que llegaron a Sudam\u00e9rica no est\u00e1 escrito. Como que uno... Hay tantos libros sobre los inmigrantes jud\u00edos que llegaron a Nueva York.\n\nHay tantos. Y no hay ning\u00fan libro sobre... O ni siquiera ning\u00fan documental, nada sobre la juder\u00eda.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2107); return false;\">0:35:07</a>\nHay. Hay. En Argentina se han publicado libros.\n\nSe instituyeron, se han sacado libros. Mira, Argentina era la potencia de Latinoam\u00e9rica durante muchos a\u00f1os y ah\u00ed hab\u00eda mucha vida intelectual. Mucho m\u00e1s que institucional.\n\nChile estaba m\u00e1s aislada, \u00bfme entiendes?, por la cordillera y todo. Llegaron muy pocos a Chile. Pero yo creo que hay libros en Argentina, libros que se escribieron.\n\nPuede ser que tambi\u00e9n en English deben haber libros.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2143); return false;\">0:35:43</a>\nDeben haber, s\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2145); return false;\">0:35:45</a>\n\u00bfS\u00ed? Pero, por cierto, hay mucho, mucho, mucho m\u00e1s en relaci\u00f3n a Estados Unidos, porque en Estados Unidos llegaron dos millones y medio de jud\u00edos, que era un n\u00famero incre\u00edble.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2161); return false;\">0:36:01</a>\n\u00bfS\u00ed?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2162); return false;\">0:36:02</a>\n\u00bfY cu\u00e1ntos llegaron a Latinoam\u00e9rica? No era mucho. La verdad es que no.\n\nY la mayor\u00eda llegaron a Argentina con el Baron Hirsch, el famoso Baron Hirsch que empieza a hacer la colonizaci\u00f3n en Argentina de jud\u00edos que vienen de Europa porque no los dejaban entrar en Estados Unidos. Ya hab\u00edan cerrado las fronteras y no se pod\u00eda entrar a Estados Unidos. Entonces ah\u00ed van a llegar.\n\nPero es tan interesante porque cada uno es historia. Es una historia incre\u00edble.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2205); return false;\">0:36:45</a>\nS\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2206); return false;\">0:36:46</a>\nY yo te cuento de parte de mi pap\u00e1. Mi primo, este primo hermano, la verdad que el pap\u00e1 de \u00e9l y mi pap\u00e1, ellos eran hermanos, pero no de la misma madre. Mi pap\u00e1 qued\u00f3 hu\u00e9rfano a los dos a\u00f1os de madre.\n\nY el padre se volvi\u00f3 a casar y tuvo los otros hijos. Y este primo m\u00edo, primo hermano, es medio primo hermano, se puede decir, porque las madres no eran las mismas madres. Y \u00e9l est\u00e1 tambi\u00e9n buscando much\u00edsimo informaci\u00f3n sobre la familia.\n\nUna de las cosas incre\u00edbles, que no me puedo olvidar, mi primo dice que ese t\u00edo m\u00edo, para nosotros era t\u00edo totalmente, toda su vida, hasta el d\u00eda en que se muri\u00f3, se pregunt\u00f3 por qu\u00e9 mi pap\u00e1, por qu\u00e9 lo salv\u00f3, lo trajo de Europa, por qu\u00e9 lo eligi\u00f3 a \u00e9l, que era medio hermano, y no trajo un hermano, hermano hermano total. Y siempre contaba tantas historias incre\u00edbles, que la verdad que nosotros, como sus padres, era una generaci\u00f3n que no se pregunt\u00f3 tanto mucho.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2292); return false;\">0:38:12</a>\nYo creo que se quer\u00edan olvidar de ese pasado un poco.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2300); return false;\">0:38:20</a>\nEs posible, pero hoy en d\u00eda, por ejemplo, tenemos unos proyectos s\u00faper interesantes, en que cada a\u00f1o hacemos un concurso de geni\u00f3logos europeos, que son parte hoy en d\u00eda de m\u00e1s de 30 pa\u00edses, comunidades de 30 pa\u00edses en el mundo, de ni\u00f1os ac\u00e1 de Israel, y lo que ellos tienen que hacer son las ra\u00edces. Escribir un libro, hacer una maqueta, un curso, y cada a\u00f1o est\u00e1n los ganadores.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2341); return false;\">0:39:01</a>\n\u00bfEste es un proyecto que hacen los estudiantes israel\u00edes?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2346); return false;\">0:39:06</a>\nSon ni\u00f1os, los ni\u00f1os de colegio. Cuando llegan a la edad del bar mitzvah, entonces aqu\u00ed, en el colegio, tienen ese proyecto. Y en el museo tenemos este concurso, y los ganadores, hay ganadores de todo el mundo, y hay ganadores de Israel.\n\nY de repente t\u00fa ves que la idea es que pregunten a los padres, a los abuelos, para mantener esa informaci\u00f3n, porque esa informaci\u00f3n se pierde, se est\u00e1 perdiendo. Entonces, por lo menos, ah\u00ed hay un mont\u00f3n de informaci\u00f3n, y es muy bueno. Hay varios proyectos que estamos haciendo en el museo.\n\nPor ejemplo, ahora tenemos otro proyecto que ya este a\u00f1o va a ser el quinto a\u00f1o que se hace, que se llama The Jewish Lens. Y hay 22 pa\u00edses en el mundo, comunidades de 22 pa\u00edses, y tambi\u00e9n hay un curso en el que hay que sacar una foto, y que esa foto molice, porque la persona que sac\u00f3 la foto, c\u00f3mo se identifica con su pa\u00eds, si se identifica con el Estado de Israel, o con ambos. Y hay un concurso, y est\u00e1n tomando mucha gente, tambi\u00e9n es s\u00faper interesante.\n\nPueden entrar en el web, al telemuseo, y van a ver una transformaci\u00f3n incre\u00edble.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2440); return false;\">0:40:40</a>\n\u00bfC\u00f3mo se llama?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2441); return false;\">0:40:41</a>\n\u00bfBeth qu\u00e9? Beth Hadzot.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2447); return false;\">0:40:47</a>\n\u00bfCu\u00e1l es la segunda palabra?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2452); return false;\">0:40:52</a>\nBeth Hadzot. Con H-A-E-Z-F-U.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2463); return false;\">0:41:03</a>\nBeth Hadzot.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2466); return false;\">0:41:06</a>\n\u00bfEncuentras? O quiz\u00e1s, en el Museo del Pueblo Juevo, el Museo del Pueblo Juevo, va a ser el nuevo nombre del museo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2483); return false;\">0:41:23</a>\nAh, Beth Hadzot.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2487); return false;\">0:41:27</a>\nS\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2488); return false;\">0:41:28</a>\nVoy a revisarlo. S\u00ed, y me encantar\u00eda, si en alg\u00fan momento ponen...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2496); return false;\">0:41:36</a>\nY ah\u00ed va a estar en ese sitio, las cien fotos que yo hice el trabajo, que va a haber... Hay algunas fotos, creo, que est\u00e1n tambi\u00e9n Esther, y las hermanas. Creo que era una fiesta donde est\u00e1 toda la familia.\n\nCreo que la puse tambi\u00e9n, y que era... Celebraban, creo, no s\u00e9 cu\u00e1ntos a\u00f1os de casar de la mina con Ule. Est\u00e1 toda la familia, como hay 30 personas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2530); return false;\">0:42:10</a>\nAh, esa es la foto donde sale tambi\u00e9n Rosita de Le\u00f3n atr\u00e1s y los padres de Le\u00f3n. S\u00ed, s\u00ed, s\u00ed. S\u00ed, esa me la mostr\u00f3 el Goyo.\n\nIncre\u00edble esa foto.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2539); return false;\">0:42:19</a>\nS\u00ed, esa foto. Entonces, todo eso...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2541); return false;\">0:42:21</a>\n\u00bfEst\u00e1s t\u00fa en esa foto?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2543); return false;\">0:42:23</a>\nNo. Ah\u00ed no est\u00e1bamos los ni\u00f1os. Los \u00fanicos que estaban eran los hijos de Mina.\n\nO sea, as\u00ed entiendo... Y ellos estaban en el centro, Mina y Arturo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2554); return false;\">0:42:34</a>\nS\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2554); return false;\">0:42:34</a>\nPorque estaban celebrando qu\u00e9 s\u00e9 yo qu\u00e9. No s\u00e9 qu\u00e9. Pero busqu\u00e9 varias fotos que representen tanto a la familia como tambi\u00e9n cosas de la comunidad, porque mi pap\u00e1 era activo en la comunidad.\n\nEntonces, que haya algo de Chile, porque no hay absolutamente nada de Chile. Entonces, eso es lo que quer\u00eda. Cu\u00e9ntame, \u00bfqu\u00e9 dice tu pap\u00e1?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2582); return false;\">0:43:02</a>\nMe est\u00e1n bien. S\u00ed, \u00e9l manda saludos.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2586); return false;\">0:43:06</a>\nGracias. Yo tambi\u00e9n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2588); return false;\">0:43:08</a>\nS\u00ed, acaban de mudarse a Monterrey, en California.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2592); return false;\">0:43:12</a>\n\u00a1Ay, qu\u00e9 bien!\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2593); return false;\">0:43:13</a>\n\u00bfLo conoces?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2595); return false;\">0:43:15</a>\n\u00bfEn Monterrey?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2597); return false;\">0:43:17</a>\nS\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2598); return false;\">0:43:18</a>\nS\u00ed, una vez estuve ah\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2599); return false;\">0:43:19</a>\nS\u00ed, muy bonito. As\u00ed que acaban de vender su casa en Carolina del Norte y mudarse como para... como una casa de jubilaci\u00f3n.\n\nMi pap\u00e1 vendi\u00f3...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2609); return false;\">0:43:29</a>\n\u00bfEl clima? \u00bfEl clima es m\u00e1s c\u00f3modo?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2612); return false;\">0:43:32</a>\nS\u00ed, mucho m\u00e1s c\u00f3modo. Les encanta. Y salen a andar en bicicleta, se acaban de comprar un kayak, as\u00ed que est\u00e1n aislados, pero saliendo en kayak.\n\nYo creo que est\u00e1n felices de haber mudarse, haberse mudado.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2626); return false;\">0:43:46</a>\n\u00bfY qu\u00e9 es de tus hermanos? T\u00fa ya me mandaste una foto de una familia hermosa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2632); return false;\">0:43:52</a>\nS\u00ed, mi hermana... Tengo una hermana en San Diego que tambi\u00e9n se... \u00a1Ah, qu\u00e9 bueno!\n\nS\u00ed, as\u00ed que ha sido entretenido poder pasar m\u00e1s tiempo con ella. Ella se hab\u00eda mudado ac\u00e1 porque su pololo estaba ac\u00e1 tambi\u00e9n haciendo un doctorado. Y mi otra hermana, la menor, est\u00e1 haciendo un doctorado en Chicago, en Northwestern, en como bioingenier\u00eda.\n\nAs\u00ed que ella fue la que me inspir\u00f3 a hacerlo. \u00bfAh, s\u00ed? Pero ella est\u00e1 bien, aunque est\u00e1 un poco miserable con el fr\u00edo ah\u00ed.\n\nNos est\u00e1 mandando fotos de la nieve todos los d\u00edas.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2669); return false;\">0:44:29</a>\n\u00a1Pobre! Ah\u00ed, terrible. \u00bfY t\u00fa tienes otro hermano m\u00e1s?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2673); return false;\">0:44:33</a>\nNo, somos tres nom\u00e1s.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2675); return false;\">0:44:35</a>\n\u00a1Ah, son tres nom\u00e1s! No me acordaba de los cuatro. As\u00ed que bien.\n\n\u00bfNinguno te ha captado?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2682); return false;\">0:44:42</a>\nNo, a\u00fan no. Siempre nos preguntan los abuelos.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2689); return false;\">0:44:49</a>\nMe imagino a tus padres. Yo ya tengo un nieto de 24 a\u00f1os, \u00bfpuedes creerlo? Mi nieto incluido.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2698); return false;\">0:44:58</a>\n\u00bfTodos viven en Israel?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2701); return false;\">0:45:01</a>\nS\u00ed, pero resulta de que ellos tienen una prima. Mi hija tiene una prima hermana, mi hijo, que est\u00e1 ah\u00ed en Palo Alto. Ella trabaja en Israel.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2714); return false;\">0:45:14</a>\n\u00bfEn Google?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2717); return false;\">0:45:17</a>\nS\u00ed, en Google. \u00bfY por qu\u00e9 te pregunt\u00e9 de la foto ah\u00ed en vi\u00f1edo? Porque resulta que el marido de ella tiene un vi\u00f1edo y tiene una industria de vino.\n\nPor eso te pregunt\u00e9. Pero resulta que mi nieto, cuando fueron a visitarla, qued\u00f3 encantado. Ah\u00ed todo esto del Silicon Valley y todo eso qued\u00f3 maravillado.\n\nS\u00ed, entonces a \u00e9l le encantar\u00eda poder ir a estudiar all\u00e1, segundo grado. Entonces ella le dijo, mira, te conviene hacer el primer el primer grado en Israel. Puede ser m\u00e1s f\u00e1cil hacer un segundo grado en Estados Unidos.\n\nEso es lo que est\u00e1 haciendo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2766); return false;\">0:46:06</a>\nDile que se venga a San Diego.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2770); return false;\">0:46:10</a>\nA \u00e9l le encant\u00f3 toda esa parte de Estados Unidos. Primero, \u00e9l est\u00e1 reci\u00e9n terminando, est\u00e1 en la mitad del segundo a\u00f1o de estudios, tiene otro a\u00f1o m\u00e1s.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2782); return false;\">0:46:22</a>\nDe medicina.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2785); return false;\">0:46:25</a>\nDime, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n estudiando en Estados Unidos? Estudian... S\u00ed, todo.\n\nAc\u00e1 igual. \u00bfTodo muy cerrado? \u00bfAh\u00ed est\u00e1 m\u00e1s tranquilo en San Diego?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2819); return false;\">0:46:59</a>\nS\u00ed, aqu\u00ed.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2823); return false;\">0:47:03</a>\nPero aqu\u00ed empezaron ya un poco a soltar hoy d\u00eda. Porque como que la situaci\u00f3n se est\u00e1 poniendo mejor ac\u00e1. Y realmente el n\u00famero de muertos ac\u00e1 ha sido...\n\nHay 170 muertos. Eso en total. Que poco.\n\nY la mitad de eso son gente de hogares de ancianos. Ah\u00ed se contagiaron muchos. La verdad es que ac\u00e1 se ha tomado el asunto muy bien y se ha llevado bien, aunque ac\u00e1 la poblaci\u00f3n siempre...\n\nT\u00fa sabes el car\u00e1cter de los jud\u00edos. Siempre tienen que criticar y siempre tienen que buscarle la quinta pata a la vida. Pero la verdad es que han llevado bastante bien la cosa.\n\nEntonces hoy d\u00eda empezaron a permitir que se hagan algunas... Abrir cosas. Un poco el comercio.\n\nNo los restaurantes. Todo es take away. Todo es mandarlo.\n\nNo hay nada para ir a sentarse en alg\u00fan lugar a tomar ni siquiera un caf\u00e9. Y... Los colegios est\u00e1n todos cerrados.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2900); return false;\">0:48:20</a>\nDif\u00edcil para los padres.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2902); return false;\">0:48:22</a>\nDime, \u00bfc\u00f3mo? Dime, \u00bfqu\u00e9 dice? \u00bfQu\u00e9 dice la gente con respecto a la actitud de Trump?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2912); return false;\">0:48:32</a>\nBueno, es un idiota el Trump.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2913); return false;\">0:48:33</a>\n\u00bfC\u00f3mo ha llevado? \u00bfC\u00f3mo?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2916); return false;\">0:48:36</a>\nYa la gente ni comenta sobre Trump porque es un idiota. As\u00ed que no vale la pena ni preguntarse qu\u00e9 est\u00e1 pensando Trump.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2927); return false;\">0:48:47</a>\n\u00bfPero \u00e9l va a ganar?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2930); return false;\">0:48:50</a>\nYo no creo. Bueno, no s\u00e9 si... Yo no creo que est\u00e9 tan segura la cosa.\n\nYo creo que antes de que pegara coronavirus podr\u00eda haber sido m\u00e1s probable. Pero yo creo que como est\u00e1 bajando la econom\u00eda y est\u00e1 realmente cada vez que aparece frente a las c\u00e1maras como que aqu\u00ed se dice que se est\u00e1 buceando un agujero m\u00e1s profundo, \u00bfsabes? Es dif\u00edcil saber porque nunca se sabe antes de una elecci\u00f3n, pero yo no creo que vaya a ganar.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2968); return false;\">0:49:28</a>\nYo te digo, yo te digo, lee mis palabras. Va a salir presidente de nuevo, vas a ver. Yo estoy segura.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2979); return false;\">0:49:39</a>\nS\u00ed, espero que no.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2980); return false;\">0:49:40</a>\nYo te dije, pasando Cat\u00e1n, \u00bfqu\u00e9? Pasando. En un a\u00f1o hemos tenido las tres elecciones.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2987); return false;\">0:49:47</a>\nS\u00ed, Netanyahu no quiere soltar la cosa. Pero yo vi que Gantz se rindi\u00f3. Benny Gantz se rindi\u00f3.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2997); return false;\">0:49:57</a>\nYo lo vot\u00e9 a Gantz y me da una rabia. Claro, porque el otro es un mago, \u00bfsabes? El tipo es un mago.\n\nY Trump tambi\u00e9n. Son cortados por la tijera. Y Netanyahu va siendo tan feliz.\n\nAs\u00ed lo veo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3016); return false;\">0:50:16</a>\nS\u00ed, yo creo que, no s\u00e9 si escuchaste lo que pas\u00f3 ac\u00e1 en Wisconsin. Donde ya est\u00e1n un poco desesperados los republicanos, donde ya como que, ya no tienen ninguna ideolog\u00eda, solo quieren poder. Mientras por lo menos el Netanyahu tiene ideolog\u00eda, tiene cosas que representa.\n\nPero ac\u00e1 hubo una elecci\u00f3n en Wisconsin justo cuando todos los estados hab\u00edan puesto como toque de queda. Y as\u00ed que estaba fuerte el coronavirus y as\u00ed que mucha gente estaba diciendo que quiz\u00e1s deber\u00edamos atrasar las elecciones como lo hicieron en varios estados. Y en Wisconsin el gobernador dem\u00f3crata dijo que s\u00ed, vamos a d\u00e9mosle dos meses y hacemos las elecciones en junio.\n\nPero los republicanos dijeron que no porque lo vamos a hacer ahora, porque no puede ser la cosa que la gente mande, que vote por correo. Porque ellos saben que m\u00e1s dem\u00f3cratas viven en las ciudades, donde est\u00e1 m\u00e1s peligrosa la cosa. As\u00ed que al final tuvieron la elecci\u00f3n.\n\nFue una cosa como que totalmente corrupta. La corte suprema tambi\u00e9n como que les ayud\u00f3. Est\u00e1 realmente...\n\nUno como que lee la historia de c\u00f3mo estaba Europa en los a\u00f1os 20 y 30 y tiene que cambiar la cosa un poco porque hay tantos pa\u00edses ahora con l\u00edderes m\u00e1s como medios corruptos.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3113); return false;\">0:51:53</a>\nTotalitarios.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3114); return false;\">0:51:54</a>\nHungr\u00eda, Polonia, Israel, Estados Unidos, Venezuela como que...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3120); return false;\">0:52:00</a>\nY Putin.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3122); return false;\">0:52:02</a>\nPutin es el m\u00e1s.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3125); return false;\">0:52:05</a>\nS\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3126); return false;\">0:52:06</a>\nAs\u00ed que...\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3128); return false;\">0:52:08</a>\nQu\u00e9 s\u00e9 yo. Yo no s\u00e9. Ojal\u00e1 que esta traiga alg\u00fan cambio.\n\nOjal\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3136); return false;\">0:52:16</a>\nOjal\u00e1. Vamos a ver. A ver, \u00bfte puedo hacer una...? No s\u00e9 si, al menos que te tengas que ir, \u00bfte puedo hacer dos preguntas m\u00e1s que ten\u00eda escrito?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3148); return false;\">0:52:28</a>\nOk.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3149); return false;\">0:52:29</a>\nBueno, ten\u00eda tres preguntas que como que hab\u00edan salido de mis investigaciones. Una es que en ese documento que aparece de Ellis Island, dice que los haitles conoc\u00edan, ten\u00edan un pariente en Nueva York. Conocido en Nueva York, por lo menos.\n\n\u00bfSabes algo de eso?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3172); return false;\">0:52:52</a>\nNo tengo idea. Yo vi que lo escribiste. Eso no tengo la menor idea.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3179); return false;\">0:52:59</a>\nS\u00ed, me cuesta tambi\u00e9n leer el nombre, as\u00ed que no puedo buscarlo muy bien. A ver. Y la otra pregunta que ten\u00eda...\n\nLa otra pregunta era \u00bfcu\u00e1ndo y c\u00f3mo decidieron, decidi\u00f3 tu familia a ser aliada? \u00bfY te acuerdas de las... \u00bfUstedes se sent\u00edan como m\u00e1s jud\u00edos que chilenos?\n\n\u00bfO se sent\u00edan bien integrados en Chile?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3209); return false;\">0:53:29</a>\nNo. Mira, claro que est\u00e1bamos muy bien, pero no te olvides que nosotros estudiamos en el colegio hebreo. Entonces, mira, la familia, la familia de parte de nuestra mam\u00e1, estaban los inmigrantes de...\n\nJusto lo hemos comentado con mis hermanos. A prop\u00f3sito, te mandan un saludo. Fue algo muy interesante porque parte de la familia, los jaicles, ellos hab\u00edan llegado antes y muchas primas de Ester y de Mina y de Brana ya hab\u00edan nacido en Chile.\n\nEntonces era otra mentalidad. Era m\u00e1s chilena. Al final, nuestros padres eran los inmigrantes.\n\nNosotros fuimos a estudiar en el colegio, en el colegio hebreo, nosotros s\u00ed. Y la verdad que si yo pienso en mi ni\u00f1ez, yo viv\u00ed dentro de un c\u00edrculo jud\u00edo, pr\u00e1cticamente no ten\u00eda contacto con el mundo chileno alrededor. Para nada.\n\nEra una vida... \u00bfY por qu\u00e9 decidimos venir a Israel? Primero que nada, mi hermano es el que se vino primero y despu\u00e9s vino mi hermana y despu\u00e9s mis padres nos vinimos para ac\u00e1 y al mismo fue la \u00e9poca en que estaba el temor con Allende y Mina y Julia se fueron a Los \u00c1ngeles, nosotros nos vinimos a Israel y fue...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3324); return false;\">0:55:24</a>\n\u00bfFue en el a\u00f1o 70 que se fueron a Israel entonces?\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3327); return false;\">0:55:27</a>\nNo, nosotros llegamos en el 64. Mi hermana estuvo ac\u00e1 en el 61, mi hermana lleg\u00f3 en el 62 y yo que era soy la menor, me vine con mis padres en el 64. Es decir que el Estado de Israel era ac\u00e1 casi todo el mundo se conoc\u00eda con todo el mundo, justo comentamos que hoy en d\u00eda t\u00fa casi no conoces a nadie, hay gente que conoces y no las 10, 15 a\u00f1os porque todo esto ha cambiado, ha crecido much\u00edsimo.\n\nPero... Pero s\u00ed, y tiene una cosa... Esa vida cristiana, yo estaba viendo una pel\u00edcula muy interesante que tuvo un premio en Estados Unidos de que filmaron la pel\u00edcula durante varios a\u00f1os a un joven, un ni\u00f1o, empieza la pel\u00edcula cuando es ni\u00f1o y aqu\u00ed lo importante interesante fue como que la maz va cambiando de una ciudad a otra, va llevando a sus ni\u00f1os y los ni\u00f1os se dicen, ay, pero ni siquiera pudimos depedirnos de nuestros amigos.\n\nUsted tambi\u00e9n, t\u00fa, por ejemplo, \u00bftienes contacto con aquellos amigos que ten\u00edas en la ni\u00f1ez, ah\u00ed en en North Carolina?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3419); return false;\">0:56:59</a>\n\u00bfO en Chile? No. Es mucho m\u00e1s f\u00e1cil hoy.\n\nHoy con Facebook es mucho m\u00e1s f\u00e1cil mantenerse en contacto.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3431); return false;\">0:57:11</a>\nS\u00ed, pero de todos modos eso de que se dan de un lugar al otro, es como irse de un pa\u00eds a otro en Estados Unidos, \u00bfs\u00ed? T\u00fa dejaste eso atr\u00e1s, ah\u00ed est\u00e1s en San Diego, \u00bfy a qui\u00e9n tienes en San Diego?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3447); return false;\">0:57:27</a>\nSolo a mi hermana, algunos amigos tambi\u00e9n.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3452); return false;\">0:57:32</a>\n\u00bfPero amigos que hiciste bien en San Diego?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3455); return false;\">0:57:35</a>\nNo, los conoc\u00eda desde antes, estoy viviendo de hecho con un amigo de mi universidad.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3459); return false;\">0:57:39</a>\nEso es muy guapo. Porque ac\u00e1, en Israel, todav\u00eda existe esa cosa que es muy fuerte, que es muy familiar. La familia es muy, muy, muy fuerte ac\u00e1.\n\nEs el estilo de vida, entonces no existe eso casi. Si los j\u00f3venes van a estudiar, por ejemplo, a una universidad en otra ciudad, el fin de semana van a venir a la casa, a donde los padres.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3493); return false;\">0:58:13</a>\nEso es tambi\u00e9n lo que me gustaba de la cultura chilena.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3497); return false;\">0:58:17</a>\nS\u00ed. Y en Estados Unidos no existe eso. Pr\u00e1cticamente ahora, por suerte, tus padres se fueron a vivir ah\u00ed en California, pero antes los ven\u00edas dos veces al a\u00f1o, tres veces al a\u00f1o, \u00bfno?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3511); return false;\">0:58:31</a>\nS\u00ed, as\u00ed es.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3514); return false;\">0:58:34</a>\nEntonces eso es otro tipo de vida. Y no es solo, no es muy solo en tener as\u00ed un...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3534); return false;\">0:58:54</a>\nBueno, eso es lo que yo digo, de que vas de un lugar al otro y al final, \u00bfd\u00f3nde...? Bueno, est\u00e1 bien. No, no es mi nieta.\n\nLali \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3567); return false;\">0:59:27</a>\nElla es prima hermana de de mis hijos. Ella de soltera es Ar\u00f3n y no me acuerdo el apellido de casada, yo lo puedo averiguar y te lo mando. Ella se llama Adi.\n\nAdi Ar\u00f3n de soltera, capaz que aparece ah\u00ed en Google tambi\u00e9n y trabaja en el... Puedes quiz\u00e1 ubicarla.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:00:08 - 1:00:44)\nQue... Ah, la \u00faltima cosa que iba a decir antes de dejarte es que si hab\u00edas mencionado... \u00bfHab\u00edas mencionado unos libros buenos sobre el tema?\n\n\u00bfArgentinos o algo? Si conoces alg\u00fan documental o libro sobre este tipo de inmigraci\u00f3n. Voy a tratar de averiguar.\n\nLali (1:00:44 - 1:01:16)\nVoy a tratar de averiguar porque ac\u00e1 tengo que... Somos de distintos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y nos reunimos cada 15 d\u00edas y hacemos actividades intelectuales de conferencias y todo tipo de cosas y somos de distintos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y hay varias que son de Argentina. Ellas pueden saber datos de eso y voy a tratar de averiguarlo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:01:16 - 1:01:20)\nGracias. Bueno, gracias. Gracias por conversar conmigo.\n\nLali (1:01:21 - 1:01:44)\nHoy fue un gusto. Fue un gusto. Y tienes saludos de mis hermanos Cesar y de Osvaldo.\n\nY si quieres con gusto en alguna otra oportunidad conversar o si... Me ser\u00eda muy interesante saber si pudiste conversar con esta prima. La hija de Ma\u00f1a, de la de Los \u00c1ngeles.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:01:44 - 1:01:51)\nS\u00ed, voy a ver si puedo ponerme en contacto con ella. De hecho ahora en diez minutos voy a conversar con la Ruby tambi\u00e9n.\n\nLali (1:01:52 - 1:01:53)\nAh, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la Ruby?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:01:53 - 1:01:55)\nSigue en Santiago con Jaime.\n\nLali (1:01:56 - 1:01:57)\nAh, qu\u00e9 bien.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:01:57 - 1:02:02)\nPero estoy haciendo una investigaci\u00f3n grande as\u00ed que te aviso si me pongo en contacto con la hija de la Mari.\n\nLali (1:02:03 - 1:02:06)\nOk. Quiz\u00e1s el g\u00fcey no tiene el tel\u00e9fono.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:02:06 - 1:02:07)\nVoy a preguntarle.\n\nLali (1:02:08 - 1:02:18)\nOk. Bueno, que estemos bien, que pasemos esta corona bien y que salgamos de ac\u00e1 sanitos porque hay que tener cuidado.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:02:19 - 1:02:24)\nS\u00ed. Espero que s\u00ed. Gracias por conversar y espero que pase todo esto r\u00e1pido.\n\nLali (1:02:24 - 1:02:29)\nEso. Gracias. Fue un gusto.\n\nFue un gusto. Bye bye.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> (1:02:29 - 1:02:29)\nBye. Chao.";
        function showTranscript(lang) {
            transcriptPre.innerHTML = (lang === "english") ? transcriptEnglish : transcriptSpanish;
        }
        showTranscript("spanish");

        // Audio jump function.
        function jumpToTime(seconds) {
            var audio = document.getElementById("audioPlayer");
            audio.currentTime = seconds;
            audio.play();
        }

        // Function to jump to a section.
        function jumpToSection(sectionId, seconds) {
            jumpToTime(seconds);
            var anchor = document.getElementById(sectionId);
            if (anchor) {
                anchor.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "start" });
            }
            currentSectionId = sectionId;
            updateToc();
            updateImageForSection(currentSectionId);
        }

        // Update TOC and main image based on scroll position in transcript.
        var scrollDiv = document.getElementById("right-column");
        if (scrollDiv) {
            scrollDiv.addEventListener("scroll", function() {
                var containerRect = scrollDiv.getBoundingClientRect();
                var closestSectionId = "";
                var minDiff = Infinity;
                mainPoints.forEach(function(point) {
                    var anchor = document.getElementById(point.id);
                    if (anchor) {
                        var diff = Math.abs(anchor.getBoundingClientRect().top - containerRect.top);
                        if (diff < minDiff) {
                            minDiff = diff;
                            closestSectionId = point.id;
                        }
                    }
                });
                if (closestSectionId && closestSectionId !== currentSectionId) {
                    currentSectionId = closestSectionId;
                    updateToc();
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                }
            });
        }

        // Current section starts at section-1.
        var currentSectionId = "section-1";
        updateToc();
        updateImageForSection(currentSectionId);

        /* ===================== Gallery Popup Functions ===================== */
        // Open gallery popup. By default, use the current main page image.
        function openGallery() {
            document.getElementById("gallery-popup").style.display = "block";
            // Set the full pane image to the current image.
            updateGalleryImage(currentSectionId);
            // Populate thumbnails.
            populateGalleryThumbnails();
        }
        // Close gallery popup.
        function closeGallery() {
            document.getElementById("gallery-popup").style.display = "none";
        }
        // Populate the thumbnails in the gallery.
        function populateGalleryThumbnails() {
            var thumbsPane = document.getElementById("gallery-thumbs-pane");
            thumbsPane.innerHTML = "";
            Object.keys(sectionImages).forEach(function(key) {
                var imgObj = sectionImages[key];
                var thumb = document.createElement("img");
                thumb.src = imgObj.src;
                thumb.onclick = function() {
                    // When a thumbnail is clicked, update the full pane.
                    document.getElementById("gallery-full").src = imgObj.src;
                    document.getElementById("gallery-full-title").textContent = imgObj.textContent.split(".")[0];
                    document.getElementById("gallery-full-subtitle").textContent = imgObj.textContent;
                    // Highlight this thumbnail.
                    var allThumbs = thumbsPane.getElementsByTagName("img");
                    for (var i = 0; i < allThumbs.length; i++) {
                        allThumbs[i].classList.remove("selected");
                    }
                    thumb.classList.add("selected");
                };
                // If the current main page image matches this thumbnail, mark it as selected.
                var currentPoint = mainPoints.find(function(pt) {
                    return pt.hasOwnProperty("image") && pt.image === key;
                });
                if (currentPoint && currentPoint.id === currentSectionId) {
                    thumb.classList.add("selected");
                }
                thumbsPane.appendChild(thumb);
            });
        }
    </script>
</body>
</html>
