<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Marita: Memories Around Allende and Pinochet</title>
    <style>
/* Global Styles */
body {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  margin: 20px;
  background-color: #f0f2f5;
  color: #333;
}

/* Navigation Bar styled as flat buttons */
#nav {
  display: flex;
  justify-content: center;
  gap: 0;
  margin-bottom: 5px;
  border-bottom: 1px solid #e0e0e0;
}
.nav-link {
  flex: 1;
  padding: 5px 5px;
  text-align: center;
  font-size: 0.85em;
  text-decoration: none;
  color: #555;
  background-color: #ffffff;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
}
.nav-link:last-child {
  border-right: none;
}
.nav-link:hover {
  background-color: #e9eff5;
  color: #222;
}
.nav-link.selected {
  background-color: #007acc;
  color: #ffffff;
  pointer-events: none;
}

/* Audio Player */
audio {
  width: 100%;
  margin-bottom: 10px;
  max-height: 20px;
}

/* Main Container for Two Vertical Columns */
#main-container {
  display: flex;
  gap: 20px;
  height: calc(100vh - 140px);
}

/* Left Column: Image and TOC */
#left-column {
  width: 50%;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  height: 100%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  overflow: hidden;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}
/* Image Container (upper 55%) */
#image-container {
  height: 55%;
  position: relative;
  overflow: hidden;
  display: flex;
  justify-content: center;
  align-items: center;
  background-color: #ffffff;
  padding-bottom: 2px;
}
#image-container img {
  max-height: 100%;
  max-width: 100%;
  object-fit: contain;
}
#buttons {
  text-align: center;
  margin-bottom: 2px;
}
#buttons button {
  display: inline-block;
  background-color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
  border: none;
  cursor: pointer;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
  padding: 2px 5px;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
  margin: 0 2px;
}
#buttons button:hover {
  background-color: rgba(150, 150, 150, 0.8);
  color: gray;
}
#buttons button:active {
  background-color: rgba(100, 100, 100, 0.8);
  color: darkgray;
}
#image-subtitle {
  margin-top: 10px;
  font-size: 0.7em;
  color: #555;
  text-align: center;
}

#toc-title {
  font-size: 0.7em;
  text-align: center;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;

}

/* TOC Container (lower 45%) */
#toc-container {
  height: 45%;
  overflow-y: auto;
  background-color: #ffffff;
  padding: 10px;
}
#toc-container h2 {
  margin: 0 0 10px 0;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
}
#toc-container ul {
  list-style: none;
  padding: 0;
  margin: 0;
}
#toc-container li {
  margin-bottom: 8px;
}
#toc-container a {
  text-decoration: none;
  color: #555;
  transition: color 0.3s;
}
#toc-container a:hover {
  color: #007acc;
}

/* Right Column: Transcript with Toggle */
#right-column {
  width: 50%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.08);
  overflow-y: auto;
  padding: 15px;
}
#transcript-toggle {
  text-align: center;
  margin-bottom: 10px;
}
#transcript-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 8px 15px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#transcript-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}
#transcript-content pre {
  white-space: pre-wrap;
  font-size: 1em;
  line-height: 1.6;
}

/* Anchor Div Styling */
.section-anchor {
  padding-top: 60px;
  margin-top: -60px;
}

/* Speaker Name Styling */
.speaker-jaime {
  color: #ff7a00;
  font-weight: bold;
}
/* Speaker Name Styling */
.speaker-rosita {
  color: #007acc;
  font-weight: bold;
}
.speaker-eric {
  color: #228b22;
  font-weight: bold;
}

/* Timestamp Styling */
.timestamp {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  font-weight: bold;
  color: #333;
  cursor: pointer;
  transition: color 0.3s;
}
.timestamp:hover {
  color: #007acc;
}
    </style>
    <link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto&display=swap" rel="stylesheet">
</head>
<body>
    <h1>Marita: Memories Around Allende and Pinochet</h1>
    <!-- Navigation Block -->
    <div id="nav"><a href="RositaInterview4_29_20-11_17_23.html" class="nav-link">Rosita Interview - 4/29/20 (Interview 1)</a><a href="RositaInterview4_11_20-4_11_20.html" class="nav-link">Rosita Interview - 4/11/20 (Interview 2)</a><a href="MaritaInterview5_4_20.html" class="nav-link">Marita: Memories of Ester and Jewish Life</a><a href="MaritaInterview5_15_20_pinochet.html" class="nav-link selected">Marita: Memories Around Allende and Pinochet</a><a href="JaimeKoifmanInterview5_28_20.html" class="nav-link">Jaime Koifman: Early Koifman Family Memories and History</a><a href="RubyJaimeInterview4_24_20.html" class="nav-link">Ruby and Jaime: Aron Jaikles and Early Memories</a><a href="LaliInterview4_19_20.html" class="nav-link">Lali: Memories of Brana and Jaiklis Family History</a></div>
    <!-- Audio Player -->
    <audio id="audioPlayer" controls>
        <source src="audio/MaritaInterview5_15_20_pinochet.mp3" type="audio/mpeg">
        Your browser does not support the audio element.
    </audio>
    <!-- Main Container with Two Columns -->
    <div id="main-container">
        <!-- Left Column: Buttons, Image Subtitle, Image, and TOC -->
        <div id="left-column">
            <div id="buttons">
                <button id="prev-image" onclick="prevImage()">&#9664;</button>
                <button id="next-image" onclick="nextImage()">&#9654;</button>
            </div>
            <div id="image-subtitle"></div>
            <div id="image-container">
                <img id="current-image" src="" alt="Image">
            </div>
            <div id="toc-title">
                <h2>Table of Contents</h2>
            </div>
            <div id="toc-container">
                <div id="toc">
                    <ul>
                        <li><a href="#section-1" id="link-section-1" onclick="jumpToSection('section-1', 0); return false;">Introduction and Book Proposal (0:00:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-2" id="link-section-2" onclick="jumpToSection('section-2', 17); return false;">Historical Context and Regime References (0:00:17)</a></li>
                        <li><a href="#section-3" id="link-section-3" onclick="jumpToSection('section-3', 32); return false;">Esther’s Determination at 80 (0:00:32)</a></li>
                        <li><a href="#section-4" id="link-section-4" onclick="jumpToSection('section-4', 46); return false;">Visit to Esther’s Apartment (0:00:46)</a></li>
                        <li><a href="#section-5" id="link-section-5" onclick="jumpToSection('section-5', 60); return false;">Importance of Planning (0:01:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-6" id="link-section-6" onclick="jumpToSection('section-6', 90); return false;">Thermal Bath Outing at Panimávida (0:01:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-7" id="link-section-7" onclick="jumpToSection('section-7', 120); return false;">Esther’s Social Routine (0:02:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-8" id="link-section-8" onclick="jumpToSection('section-8', 145); return false;">Discussion on Family Names (0:02:25)</a></li>
                        <li><a href="#section-9" id="link-section-9" onclick="jumpToSection('section-9', 320); return false;">Transition to Political Topics (0:05:20)</a></li>
                        <li><a href="#section-10" id="link-section-10" onclick="jumpToSection('section-10', 360); return false;">Nano’s Detainment Begins (0:06:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-11" id="link-section-11" onclick="jumpToSection('section-11', 424); return false;">Hospital Raids and Military Intervention (0:07:04)</a></li>
                        <li><a href="#section-12" id="link-section-12" onclick="jumpToSection('section-12', 562); return false;">Healthcare Under Political Repression (0:09:22)</a></li>
                        <li><a href="#section-13" id="link-section-13" onclick="jumpToSection('section-13', 605); return false;">Urban Renewal Initiatives (0:10:05)</a></li>
                        <li><a href="#section-14" id="link-section-14" onclick="jumpToSection('section-14', 953); return false;">Hospital Strike and Its Impact (0:15:53)</a></li>
                        <li><a href="#section-15" id="link-section-15" onclick="jumpToSection('section-15', 1152); return false;">Economic Effects on Nano’s Career (0:19:12)</a></li>
                        <li><a href="#section-16" id="link-section-16" onclick="jumpToSection('section-16', 1303); return false;">Family Response to Detainment (0:21:43)</a></li>
                        <li><a href="#section-17" id="link-section-17" onclick="jumpToSection('section-17', 1350); return false;">Urban Housing Projects (0:22:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-18" id="link-section-18" onclick="jumpToSection('section-18', 1380); return false;">Further Details on Nano’s Medical Background (0:23:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-19" id="link-section-19" onclick="jumpToSection('section-19', 1470); return false;">Nano’s Detainment Revisited (0:24:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-20" id="link-section-20" onclick="jumpToSection('section-20', 1560); return false;">Family Reflections on Political Oppression (0:26:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-21" id="link-section-21" onclick="jumpToSection('section-21', 1650); return false;">Urban Renewal and Community Engagement (0:27:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-22" id="link-section-22" onclick="jumpToSection('section-22', 1740); return false;">Economic Hardships During the Regime (0:29:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-23" id="link-section-23" onclick="jumpToSection('section-23', 1830); return false;">Political Transition: Allende to Pinochet (0:30:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-24" id="link-section-24" onclick="jumpToSection('section-24', 1920); return false;">Personal Recollections from Youth (0:32:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-25" id="link-section-25" onclick="jumpToSection('section-25', 2010); return false;">Legacy of Healthcare Struggles (0:33:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-26" id="link-section-26" onclick="jumpToSection('section-26', 2100); return false;">Government Policy and Its Consequences (0:35:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-27" id="link-section-27" onclick="jumpToSection('section-27', 2190); return false;">Effects of Repression on Daily Life (0:36:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-28" id="link-section-28" onclick="jumpToSection('section-28', 2280); return false;">Urban Development and Community Identity (0:38:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-29" id="link-section-29" onclick="jumpToSection('section-29', 2370); return false;">Anecdotes of Resistance and Survival (0:39:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-30" id="link-section-30" onclick="jumpToSection('section-30', 2460); return false;">Architecture’s Role in Social Cohesion (0:41:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-31" id="link-section-31" onclick="jumpToSection('section-31', 2550); return false;">Historical Injustices (0:42:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-32" id="link-section-32" onclick="jumpToSection('section-32', 2640); return false;">Daily Life Under Political Conflict (0:44:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-33" id="link-section-33" onclick="jumpToSection('section-33', 2730); return false;">Family Legacy and Repression (0:45:30)</a></li>
                        <li><a href="#section-34" id="link-section-34" onclick="jumpToSection('section-34', 2820); return false;">Closing Reflections on the Era (0:47:00)</a></li>
                        <li><a href="#section-35" id="link-section-35" onclick="jumpToSection('section-35', 2910); return false;">Looking Forward: Preserving History (0:48:30)</a></li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
        </div>
        <!-- Right Column: Transcript with Toggle -->
        <div id="right-column">
            <div id="transcript-toggle">
                <button onclick="showTranscript('spanish')">Spanish</button>
                <button onclick="showTranscript('english')">English</button>
            </div>
            <div id="transcript-content">
                <pre id="transcript-pre">
<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-1" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(0); return false;">0:00:00</a>
Sí, mientras más, como que mientras más lo pienso, más como que yo creo que debería ver un libro sobre la vida de Esther, o de por lo menos de todos los Buchmann, porque como... ¿conoces esa película Forrest Gump?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(16); return false;">0:00:16</a>
¡Claro! ¡Por supuesto!

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-2" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(17); return false;">0:00:17</a>
Como que cuando escucho lo que todas las cosas que vivió la Esther, es como fue la Forrest Gump de las tiranías del siglo XX, como que Stalin, los pogroms, Hitler, Pinochet, como que...

Marita 
<div id="section-3" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(32); return false;">0:00:32</a>
¡Están calientes! No, si es que además ella y la Rosita también tienen una fuerza para seguir adelante impresionante, impresionante. Allí había un par de cosas que te quería comentar para cerrar ese capítulo.

Una vez fuimos a ver a la Esther, a su departamento, y ella tenía, espérate, 80 años, una cosa así. Y entonces nos dijo, tengo ganas de cambiar los tapices de los sofás del living. Y yo la quedé mirando, y no dije nada, y le dije, claro, qué buena idea, qué sé yo.

Y después le digo a Nalo, oye, ¿cómo una persona a los 80 años está planeando cambiar el tapiz a los muebles? ¿Cuánto tiempo le puede quedar? Entonces me dice Nalo, no, me dice que el sentido de supervivencia y de hacer planes te mantiene, te mantiene, o sea, la Esther tenía eso incorporado, ¿entiendes?

Ella dijo eso? Tiene una capacidad... ¿Perdón?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-4" class="section-anchor"></div>
<div id="section-5" class="section-anchor"></div>
<div id="section-6" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(106); return false;">0:01:46</a>
Que ella dijo eso, que hacer planes te sostiene?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(110); return false;">0:01:50</a>
Enano me dijo, que una de las cosas que a su madre la sostenía era siempre estar haciendo planes. Y es cierto, ser una persona muy positiva, ¿entiendes? Con perspectivas, es una cosa muy impresionante, o sea, muy inteligente.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-7" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(131); return false;">0:02:11</a>
¿Y ella tenía buen sentido de humor cuando uno le hablaba? ¿Era como, hablaba muy seriamente, o era más como chistosa?

Marita 
<div id="section-8" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(145); return false;">0:02:25</a>
No, no, también tenía humor, y yo te contaba que cuando venía a almorzar a mi casa los domingos, ella se tomaba el trayito y se reía y conversábamos, no, sí lo pasaba bien. Ahora, no era una persona de muchas amigas, más que nada se juntaba primero con sus primas, tenía muchas familias, pero después se fueron muriendo, y el problema de ella era ese al final, que en el fondo tenía que quedarse, aceptar lo que le quedaba, ¿entiendes? Entonces, tenía una amiga, pero que a ella no le gustaba esa amiga, pero era lo único que había.

Y era muy divertido, porque una vez fueron juntas a pasar unos días a las termas, termas de Panimávida, donde siempre iban los judíos tradicionales, antiguamente iban a pasar días a las termas y darse unos baños con minerales.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(210); return false;">0:03:30</a>
¿Las termas de Panimávida? ¿Cómo se llama? ¿Paniwani?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(215); return false;">0:03:35</a>
Panimávida, Panimávida, P-A-N-I-M-A-V-I-D-A, Panimávida. Bueno, entonces cuando volvió le preguntamos, ¿y cómo le fue? Entonces dijo, más o menos, porque había ido con la amiga, con la señora Victoria, y que además era sefaradí la señora Victoria, entonces no tenían demasiado en común.

Entonces le dice, a mí me gustaba dormir con la ventana un poco abierta, y a la Victoria le gustaba la ventana cerrada. Entonces, yo lo encontré fantástico, eso era como chiste de judío. Pero me daba mucha pena eso, que no tenía mucha gente con quien juntarse.

Antes, cuando era más joven, también se entendía bastante bien con la mamá de León, con la señora Leike.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(285); return false;">0:04:45</a>
¿Ellos pasaban mucho tiempo juntos? ¿Juntas?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(288); return false;">0:04:48</a>
Pasaban juntos, iban al estadio Israelita, qué sé yo. Como la Estel manejaba y tenía vehículos, entonces era muy independiente. Ella podía pasar a buscar a otras hijas que no sabían manejar, entiendo que no tenían auto.

Entonces eso era triste, porque después realmente pasaba más tiempo sola, mucho tiempo sola. Pero como te digo, siempre muy positiva, muy positiva. Oye, lo que te iba a contar, Erick, que me acordé después, que la Estel tenía una prima en Nueva York, que era la Anna Weisbach.

La Anna, el apellido del marido es Weisbach.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-9" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(332); return false;">0:05:32</a>
¡Guau, increíble! No se me había ocurrido preguntarte, pero fue un misterio que había estado tratando de resolver ya unos meses. ¡Qué increíble que sepa que le sepas el apellido!

Porque la Lali me dijo que la conoció. Pero no sabía el apellido.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(350); return false;">0:05:50</a>
La Rosita nos acordaba del apellido. La Rosita nos acordaba. Ella era boomerang de soltera.

Pero el marido, el marido se llamaba Weisbach. No podía entrar escrito en un whatsapp.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-10" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(363); return false;">0:06:03</a>
Así que como W-E-I-S-B-A-C-H.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(369); return false;">0:06:09</a>
Weisbach, no, C-H al final. C-H, Weisbach.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(375); return false;">0:06:15</a>
¡Guau! Y ella se llamaba Hannah.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(379); return false;">0:06:19</a>
Y parece que ella, no sé si tenía un hijo, no lo tengo claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(385); return false;">0:06:25</a>
¡Guau! ¿Te contó algo sobre ella alguna vez? ¿De cómo llegó con su papá?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(392); return false;">0:06:32</a>
Se escribían. Se escribían mucho ellas. Se escribían.

Y me acuerdo una vez que estaba... Un domingo al almuerzo contó que había recibido una carta de su prima Anna de Nueva York. Y que le había dicho que...

Entonces me dice, pobrecita. Ella vive en un departamento muy bueno. Y ahora el barrio se llenó de negros.

Y yo, ¿por qué no se van al África?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-11" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(424); return false;">0:07:04</a>
¿Y la Esther dijo eso?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(427); return false;">0:07:07</a>
¿Por qué no se van al África? Entonces yo le dije, por la misma razón. Que usted no se va a Rusia de vuelta.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(433); return false;">0:07:13</a>
Sí.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(434); return false;">0:07:14</a>
Porque está mejor aquí. Ah, no lo había pensado.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(439); return false;">0:07:19</a>
Y ahí lo entendió un poco mejor.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(442); return false;">0:07:22</a>
Más o menos. Pero lo aceptó un poco mal, ¿entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(448); return false;">0:07:28</a>
Qué entretenido.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(449); return false;">0:07:29</a>
La Anna va a España.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(450); return false;">0:07:30</a>
Así que Anna, no Hanna.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(453); return false;">0:07:33</a>
Anna. Anna. Anna.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(457); return false;">0:07:37</a>
Increíble. Eso, bueno... Porque eso me había preguntado de cómo...

Yo sabía que parece que había llegado a Nueva York de alguna manera, pero... Voy a ver si puedo encontrar algo más acerca de ese nombre. Porque sería interesante encontrar...

Porque el papá de la Esther parece que se quedó en Moldova y murió. Puede ser que hasta murió cuando...

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(486); return false;">0:08:06</a>
Claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(487); return false;">0:08:07</a>
Se perdió en la estación de tren. Sería interesante saber cómo salió su hermano o cuándo salió.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(493); return false;">0:08:13</a>
Claro. Primero tenía un hermano. Eso no estaba en...

Yo no lo sabía tampoco. Pero después supe por ese lado. Por el lado Guzmán, no por el lado Haykles.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(507); return false;">0:08:27</a>
Sí, justo.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(508); return false;">0:08:28</a>
Porque por el lado Haykles hay mucho más información.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(512); return false;">0:08:32</a>
Sí. Porque casi todos llegaron a Chile.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(516); return false;">0:08:36</a>
Claro, claro. Oye, y la otra cosa que te iba a decir, Erick, que después encontré que había hablado yo demasiado. Entonces, cuando...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(528); return false;">0:08:48</a>
No, no.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(529); return false;">0:08:49</a>
...esas cosas de la familia. ¿No?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(532); return false;">0:08:52</a>
No, me encanta.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(533); return false;">0:08:53</a>
Dice que no.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(534); return false;">0:08:54</a>
Realmente ha sido un agrado hablar contigo porque... ...tienes como que... ...primeramente tienes una memoria increíble. Y además me encanta escuchar todos estos cuentos. Porque la Rosita como que se acuerda de los hechos, pero no se acuerda de muchos cuentos y anécdotas como me has contado tú. Así que gracias.

No te preocupes.

Marita 
<div id="section-12" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(562); return false;">0:09:22</a>
Bueno, no. Lo que te iba a decir es lo que te conté de la familia de la Lali, de que el papá era insoportable, de que ella estaba bololeando con el goy, que tenía el novio goy. Eso te lo puedes saltar, ¿eh?

Porque, la verdad, yo en el fondo no soy de la familia de ellos. Yo estoy casada con... Entonces, no corresponde que yo esté hablando esas cosas.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(587); return false;">0:09:47</a>
No, no te preocupes.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(588); return false;">0:09:48</a>
Eso lo...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(588); return false;">0:09:48</a>
Hay algunas cosas que no las voy a...

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(590); return false;">0:09:50</a>
¿Me vamos a pasar?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(592); return false;">0:09:52</a>
Hay algunas cosas que van a...

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(593); return false;">0:09:53</a>
Tienes que aplicarme... ¿Sí, sí?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(595); return false;">0:09:55</a>
Sí, que hay algunas cosas que van a estar en el libro, pero eso lo voy a escribir como en 30 o 40 años. Y hay algunas cosas que van a estar ahora en el resumen, así que no te preocupes.

Marita 
<div id="section-13" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(605); return false;">0:10:05</a>
Bueno. Bueno. Ok.

¿Qué otra cosa te iba a decir? No. Esas eran las aclaraciones que tenía en torno a la familia Buhmann-Teichler.

¿Tú querías saber de la época de Allende y de Pinochet?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(623); return false;">0:10:23</a>
Sí, me encantaría aprender... Yo sé lo que pasó, pero me encantaría saber cómo era la cosa. Y yo sé que...

Bueno, me contaron que a Nano lo llevaron preso unos días hasta, algo así. Y quería saber un poco más sobre eso, pero también cómo reaccionó la Esther y qué pensaba ella de todo eso. Y ustedes...

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(648); return false;">0:10:48</a>
Eso te iba a contar. Cuando recién... A ver, el golpe de Estado fue...

Bueno, primero vino el gobierno de Allende, que en realidad Allende él mismo era un demócrata. Él. Socialista, pero como el socialismo europeo, ¿entiendes?

Una cosa bastante humanista. Él no partió siendo un comunista como Stalin. No, él era socialista.

Es otra cosa. Entonces, empezó a tener mucha presión del Partido Comunista y de gente mucho más de extrema izquierda, que lo fueron empujando a tomar decisiones.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(694); return false;">0:11:34</a>
Había gente como de Cuba y de Rusia circulando, ¿no es cierto?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(700); return false;">0:11:40</a>
De Rusia no, pero de Cuba sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(702); return false;">0:11:42</a>
De Cuba, sí.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(703); return false;">0:11:43</a>
De Rusia no, no. No sé, nunca me tocó ver ni escuchar, pero de Cuba sí que había gente. Bueno, y entonces además se produjo que mucha gente, a finales salió Allende y se fue inmediatamente de Chile.

Mucha gente, sobre todo judío, ¿entiendes? Porque tenía miedo de la cosa europea. Y al otro lado también estaba gente que empezó como a a acaparar cosas de comida y todo eso, porque tenía miedo que no iba a haber.

Entonces había escasez de productos, porque había gente que los guardaba, entonces había que hacer las colas y todo eso para conseguir algo. Además, mucha de la gente que Allende puso a cargo de puestos importantes no estaba capacitada. No estaba capacitada.

Porque obviamente, piensa tú, que antes la gente que entraba en política era en general gente de muy buena situación económica. Los más pobres eran alfabetismos, la ignorancia y todo, que no los elegían ni diputados ni nada. Entonces, cuando vino Allende, eligió a muchas personas muy populares y que en el fondo tenían así como la ilusión de que ahora ellos iban a ser ricos, iban a ser poderosos y todo eso.

Entonces hubo una serie de medidas muy locas, muy desquiciadas. Por ejemplo, se hizo una reforma agraria, que ya la había comenzado el presidente anterior. Y entonces iban y llegaban a una gran hacienda y le decían ya, le vamos a escropear el fondo.

Las maquinarias valen tanto, las vacas valen tanto, las construcciones valen tanto y le pagaban una miseria. Una miseria. Y entonces las personas que se hacían cargo muchas veces no estaban preparadas para conducir a una hacienda.

Técnicamente no sabían cómo hacerlo. Entonces fue como un conjunto de problemas políticos y de preparación, de preparación de educación política para poder conducir el país sin disturbios. Entonces había muy buenas intenciones, muchas cosas muy idealistas que tenían buen sentido.

Yo trabajé toda mi vida en... ¿te conté eso o no?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(868); return false;">0:14:28</a>
No.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(868); return false;">0:14:28</a>
Yo trabajé siempre... Yo soy arquitecta pero me dediqué al urbanismo, a urban planning. Y trabajé en eso.

Entonces yo trabajaba en el Ministerio de Vivienda y Urbanismo. Y empecé, entré cuando estaba el gobierno anterior al de Allende. Entonces estuve en todos los gobiernos, en el de Frey, después Allende, después Pinochet, después la democracia, todo, todo.

O sea, terminé ahora hace ocho años que jubilé. Entonces veía todo lo que iba ocurriendo con las políticas de gobierno. Y era muy interesante algunas cosas que hicieron en lo que yo trabajaba.

Muy interesante. Que no se volvió a hacer después igual. Como, por ejemplo, promover...

El organismo donde yo trabajaba se encargaba de comprar terrenos para construir viviendas económicas. Porque en esa época el Estado era muy fuerte. Tenía mucho poder burocráticamente y también tenía muchos recursos.

Era muy fuerte la idea del Estado. Entonces se compraba terrenos y se hacían unos proyectos interesantísimos. Con participación de la gente que vivía ahí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-14" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(953); return false;">0:15:53</a>
¿Como para poder ofrecerles alojamiento más barato?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(961); return false;">0:16:01</a>
Claro, claro. Podían comprar viviendas más baratas. Y entonces se hicieron en distintas partes de Santiago.

Y a mí me tocó participar en un proyecto maravilloso. Que era en un terreno que había puras chozas, puras mediaguas. Esas casas muy pobres, con latas, con pedazos de madera.

Era... ¿Cómo se dice en inglés?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(985); return false;">0:16:25</a>
¿Chantytown? ¿Swamp?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(989); return false;">0:16:29</a>
Chantytown. Swamp, eso es. Y entonces la idea era construir...

En parte del terreno construir edificios de cuatro pisos. Y traer a la gente ahí, a los que vivían en este swamp. Y en el resto del terreno entonces seguir construyendo.

Y ahí colocar a más gente. Pero para eso hicimos una encuesta en terreno. Preguntándole a todas las familias.

Le mostrábamos qué le pondría a usted a este proyecto. Qué es lo que le gustaría que tuviera. Y cada uno opinaba.

Y cómo le gustaría su departamento, etcétera, etcétera. Entonces fue una cosa muy participativa. Y que la gente lo apreció mucho.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1037); return false;">0:17:17</a>
Con mucho apoyo de la comunidad.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1038); return false;">0:17:18</a>
Sí, eso fue. Claro. La experiencia fue extraordinaria.

Porque todavía existe una comunidad ahí. Que se juntan y que son amigos. Porque son unos edificios con unos pasillos anchos.

Y ahí hacen las fiestas del 18, del año nuevo, la navidad. Y todavía viven descendientes de los primeros que llegaron ahí. Ese tipo de proyectos así.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1063); return false;">0:17:43</a>
Sí, yo encuentro eso muy interesante. Encuentro muy interesante en cómo la arquitectura puede afectar a las comunidades.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1075); return false;">0:17:55</a>
Totalmente, claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1077); return false;">0:17:57</a>
Solamente el hecho de tener que pasarse en el pasillo puede aumentar el sentido de comunidad.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1084); return false;">0:18:04</a>
Claro, claro. Igual que, bueno, de eso podríamos hablar horas y horas. Pero es otro tema que es la cosa familiar.

Cosa muy linda que se hicieron como dar la posibilidad de pavimentar las calles en tantas poblaciones que no tienen pavimento. Que viven en unas casas de este porte y salen a jugar y solo hay tierra o barro. En el verano tierra y en el invierno barro.

Entonces, pavimentarles las calles. Y eso significó que la calle pasó a ser el espacio para jugar de los niños y todo eso. Todas esas cosas.

A mí siempre me gustó mucho la sociología urbana. Entonces, el tema de la relación entre lo sociológico y cómo lo traduces en una construcción y en un barrio. Que la gente pueda producir una relación que además les da seguridad, sensación de seguridad porque se protegen unos con otros.

Por eso te digo que desde mi punto de vista lo que se hizo en la época de Allende en términos de urbanismo y construcciones fue excelente.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-15" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1152); return false;">0:19:12</a>
Durante esos tres años realmente avanzaron muchos proyectos así.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1156); return false;">0:19:16</a>
Muchos proyectos interesantes. Bueno, como esta cosa ya estaba muy muy difícil la vida cotidiana. Bueno, se empezó a preparar el golpe.

Se habían organizado las fuerzas armadas con la ultraderecha de Chile. Con dinero de Estados Unidos, con espionaje de Estados Unidos, con la CIA metida aquí. Todo eso.

Y golpe de Estado. Esto fue el 11 de septiembre. Nano trabajaba.

Era el jefe de oftalmología del hospital militar.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1197); return false;">0:19:57</a>
Ah, guau.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1200); return false;">0:20:00</a>
Él atendía al general Pinochet. Desde antes, de mucho antes.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1207); return false;">0:20:07</a>
Guau, no sabía.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1209); return false;">0:20:09</a>
Trabajó 18 meses, 18 años en el hospital militar.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1215); return false;">0:20:15</a>
Había trabajado ya 18 años.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1218); return false;">0:20:18</a>
Perdón?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1219); return false;">0:20:19</a>
Que ya había trabajado 18 años en el hospital militar.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1224); return false;">0:20:24</a>
Había trabajado 18 años en el hospital militar. Y resulta que además tenía su consulta privada. En un edificio de puros médicos.

Y dentro de ese edificio había un doctor que fue el primer ministro de salud que nombró a Pinochet. Sí. Entonces, en un momento, durante el gobierno de Allende, en el hospital en que trabajaba Nano, que era el hospital Salvador, porque trabajaban en el hospital Salvador, que era estatal, y en el hospital militar también.

Trabajaban los dos. En el hospital Salvador se juntaron los médicos. La mayoría quería hacer una huelga para hacerle un impeachment a Allende.

Sacarlo a Allende. Todos los médicos querían entrar en una huelga. Entonces, Nano dijo, bueno, de acuerdo.

Se paró el trabajo de los médicos en los hospitales, pero él en su consulta siguió trabajando. Porque una cosa era el hospital, la decisión de la mayoría, pero en su consulta privada él no tenía ninguna obligación. Él y un médico más del mismo edificio siguieron trabajando.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-16" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1303); return false;">0:21:43</a>
¿Y él siguió trabajando porque no quería meterse en cosas políticas nomás? ¿O porque necesitaba el ingreso?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1312); return false;">0:21:52</a>
Nano nunca estuvo metido en un partido político ni nada. Él no estaba de acuerdo con hacer la huelga. Y muchos médicos de derecha no estaban de acuerdo con hacer la huelga porque decían que los perjudicados son los enfermos.

Y no se va a lograr con esto de sacar a Allende. Y Nano pensaba lo mismo. Bueno, entonces resulta que este señor trabajaba también en el mismo edificio, el que fue ministro de salud de Pinochet.

Entonces, me acuerdo, el 6 de octubre del año 73, que fue la guerra de Yom Kippur en Israel, íbamos a ir a comer donde la Rosi para celebrar el Yom Kippur.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-17" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1358); return false;">0:22:38</a>
Ah, ¿esto fue cuando? ¿El 73 qué?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1362); return false;">0:22:42</a>
Claro. Entonces yo estaba en la casa, estaba con los niños, y de repente siento así un ruido tremendo y subieron 6 u 8 militares adentro de la casa que venían a buscar a Nano.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1378); return false;">0:22:58</a>
¿Durante la cena de Yom Kippur?

Marita 
<div id="section-18" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1380); return false;">0:23:00</a>
Del mismo día. No, no estábamos en la cena todavía, yo estaba todavía en la casa. Era las 3 o las 4 de la tarde, y la cena iba a ser a las 6 y media, 7.

Entonces llegaron como 7 u 8 militares y venían a buscar a Nano y a buscar armas o cosas que podía tener escondidas. Imagínate.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1403); return false;">0:23:23</a>
¡Guau!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1404); return false;">0:23:24</a>
Entonces...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1405); return false;">0:23:25</a>
¿Entraron y rompieron la puerta?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1409); return false;">0:23:29</a>
No, tocaron la puerta y la Nana que trabajaba ahí les abrió la puerta y entraron volando a la casa y se deschubrieron por todas las piezas y sacaban todo de los clósetes y lo devolvieron todo, todo, todo, todo, todo buscando armas y se lo llevaron. Fue tremendo eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1430); return false;">0:23:50</a>
¡Guau! ¡Qué dramática!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1432); return false;">0:23:52</a>
Entonces yo llamé a la Rosy para decirle bueno, estamos en esta situación, no hacen nada, pero los niños, estaban los niños, los niños tenían, ¿qué edad tenían? ¿72? El Pablo tenía 4 años y la Daniela tenía 6.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1452); return false;">0:24:12</a>
¡Guau!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1453); return false;">0:24:13</a>
Entonces eran chiquitos. Bueno, entonces yo le expliqué que había una persona en el hospital que estaba muy enferma y que habían venido a buscar al papá para que lo viera, que tenía un problema en los ojos, le dije. Así que habían tenido que llevar al doctor y tenían que pasar unos días en el hospital cuidando enfermos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-19" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1475); return false;">0:24:35</a>
¿Eso es lo que le contaste a tus hijos?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1476); return false;">0:24:36</a>
Sí, sí. Eso es lo que le conté a mis hijos. Muchos, muchos, muchos años después les conté lo que realmente pasó.

Fue una semana. Fue terrible, terrible. Mira, Nano, todo esto, estaba enfermo, tenía unas úlceras, no sé cómo se dice eso en inglés.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1495); return false;">0:24:55</a>
Sí, úlceras.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1498); return false;">0:24:58</a>
Eso. Y tenía que tomar remedio. Hacía poco tiempo que lo habían operado.

Entonces la Rosy me acompañó, porque me llamaron esta noche como a la una de la mañana para decirme que se lo iban a llevar, que estaba en la escuela militar, lo estaban interrogando, y que de ahí se lo iban a llevar al Estadio Nacional, que es donde juntaron la mayor parte de los detenidos. Bueno.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1526); return false;">0:25:26</a>
¿Lo estaban interrogando en la escuela militar?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1530); return false;">0:25:30</a>
Sí, y después...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1531); return false;">0:25:31</a>
¿Y quién te llamó? ¿Un representativo nomás?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1536); return false;">0:25:36</a>
¿Cómo?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1537); return false;">0:25:37</a>
¿Algún representativo de los milicos te llamó? ¿Dijiste que alguien te llamó a la una de la mañana?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1547); return false;">0:25:47</a>
Sí, me llamaron después a la una de la mañana para decirme que lo habían trasladado de la escuela militar al Estadio Nacional. Bueno. Y entonces la Rosy me acompañó dos días después para llevarle unos remedios a Nano.

Como ella era doctora, entonces nos acercamos a la puerta que había un guardia, y le explicó que ella era doctora y que quería que nos dejaran entrar porque había un detenido que era médico, que necesitaba unos medicamentos. Bueno, la cosa es que dos veces pudimos entrar a verlo y estar con él. Ahora, fue una cosa muy dura para Nano, muy, muy dura.

A él no le hicieron nada, ¿entiendes? Porque muchos de estos eran pacientes de él, los que estaban ahí. Los guardias, digamos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-20" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1601); return false;">0:26:41</a>
Ah, sí, él los conocía porque los había tratado.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1604); return false;">0:26:44</a>
Mira, te digo que de repente a mí me llamaba un militar que nunca le supe el nombre y que me decía, esté tranquila porque a su marido no le ha pasado nada y no le van a hacer nada, me decía. Tráigale una escobilla de dientes, tráigale toallas, tráigale una frazada, tráigale estas cosas. Y las entré ahí en la guardia y yo me ponía a preocupar de que lleguen donde él.

Imagínate.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1633); return false;">0:27:13</a>
¡Guau!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1634); return false;">0:27:14</a>
Y me seguía llamando todo el tiempo y me tranquilizaba porque me decía, yo no estoy de acuerdo con lo que está pasando. Y yo lo conozco a él. Y él me salvó los ojos.

Imagínate.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1647); return false;">0:27:27</a>
¡Qué loco!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1648); return false;">0:27:28</a>
Fue una cuestión muy, muy touching. Muy, muy impresionante. Y esa semana para mí fue tremenda, tremenda, porque...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-21" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1658); return false;">0:27:38</a>
¡Qué horrible!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1658); return false;">0:27:38</a>
...moviéndome, llamando gente conocida, tratando de... ...de ver si algún general de los que habían sido pacientes de él se podía mover para sacarlo. Finalmente, a la semana, me avisaron que iba a salir.

Y otro amigo médico me acompañó a buscarlo. Y le avisamos a la ester y vino a la casa. Llorábamos todos juntos.

Llorábamos todos. Y fue una cosa muy tremenda, muy tremenda. Y a pesar de que a él no le hicieron nada, pero veía lo que le hacían a los otros, ¿entiendes?

Hacían unos gritos...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1697); return false;">0:28:17</a>
Así que... ¿Cómo? No leíos suficiente sobre ese periodo de historia, pero...

Así que, ¿en el estadio estaban haciendo interrogatorios y estaban torturando a gente en el estadio?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1712); return false;">0:28:32</a>
Exacto. Claro. Pero a Nanos no.

A Nanos no le pasó.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1717); return false;">0:28:37</a>
¿A él lo tenían ahí sentado siete días nomás?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1721); return false;">0:28:41</a>
Un día a uno se le ocurrió que mejor, para que estuvieran mejores condiciones, lo iban a llevar a la enfermería. Porque ahí entonces iba a estar en un ambiente más tranquilo y había médicos conocidos de él. Pero resulta que los médicos conocidos de él le daban vuelta la cara y no lo miraban.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-22" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1742); return false;">0:29:02</a>
¡Qué loco!

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1743); return false;">0:29:03</a>
Era como invisible.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1745); return false;">0:29:05</a>
¿Por qué ellos tenían miedo? ¿Por qué quizás tenían miedo de ser asociados con él? No sé.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1750); return false;">0:29:10</a>
Claro, pero imagínate. ¡Qué horrible! En un momento él pidió a los mismos de guardia que lo llevaran de vuelta a donde estaba antes, porque ahí estaba mucho mejor, tenía gente con quien hablar.

No se estaba además con unos periodistas, se hicieron íntimos amigos, con gente súper interesante. Así que fue muy duro. Y después lo volvieron a...

Volvió al hospital y toda la cosa, y aquí no ha pasado nada. Pero resulta que dos años después apareció un nuevo director del hospital militar. Y entonces hizo una reunión, al día siguiente que llegó, y dijo las personas que voy a nombrar a continuación dejan de trabajar en este hospital desde este momento.

Y nombró a tres médicos, y uno era nada. Y entonces lo despidieron así. Por eso te digo, tenían 18 años de...

¿Cómo se dice eso? Como el welfare, como el... Los fondos que tienes para salud, para cuando jubiles, para retirement.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-23" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1832); return false;">0:30:32</a>
Y se los borraron. ¿Pensión?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1836); return false;">0:30:36</a>
Si él cumplía 20 años, podía tener derecho a eso. Pero con 18 no le daban derecho a nada. Imagínate.

Bueno, entonces eso... Yo estoy segura que eso le produjo como una especie de depresión. Tremenda, tremenda, tremenda.

Porque tan injusto, ¿entiendes? Él nunca participó en ninguna cosa. Mira, en una de las visitas que pudimos hacer, y estar con él, la Rosy y yo, logramos hablar con el que estaba a cargo de toda esa zona.

Y entonces nos mostró la hoja en la que aparecía la acusación que le habían hecho a Nano. Y era firmado por este doctor Sperer, que se llama, que había sido ministro de Pinochet. Ministro de Salud que trabajaba en la misma consulta.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1892); return false;">0:31:32</a>
¿Quién había sido el colega de Nano?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1895); return false;">0:31:35</a>
Alberto Sperer, se llama. Y entonces puso que decía activista marxista, sospechoso de ser activista marxista, investigación ordenada por el general, doctor Alberto Sperer. Sperer, imagínate.

Nunca más había participado en ningún partido político. Él nunca firmó nada. Nada, nada cero.

Le digo que los colegas de él estaban aterrorizados porque decían, si se llevaron a Nano Griebel, se van a llevar a todo el mundo. Porque él era absolutamente ajeno a la cosa política. Él era un técnico y atendía como médico.

Fue muy triste, muy, muy duro eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-24" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1953); return false;">0:32:33</a>
Qué loco. ¿Y le contaron a Ester lo que había pasado al tiro?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1958); return false;">0:32:38</a>
Claro, vino a la casa el mismo día que Nano llegó. Y entonces, no, yo le había contado, él le iba contando todo lo que iba pasando. Por eso te digo que los tres llorábamos.

Era una cosa muy fuerte. Los niños ya estaban acostados por suerte. Así que no supieron.

Pero nosotros tres, no había nada que hablar. Era una cosa tremenda, dolorosa. Injusta, ¿entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1989); return false;">0:33:09</a>
Sí.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1990); return false;">0:33:10</a>
Y así como eso hubo millones de injusticias, de gente que mataron y que no tenían por qué matar. Fue una cosa horrorosa, horrorosa. Y en ese sentido fue que te dé una opinión completamente distinta a la que te puede dar el resto de la familia.

Pero yo no justifico estos crímenes y las torturas y todo porque acá cambio de un mejor nivel económico del país. Una mejor economía.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-25" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2020); return false;">0:33:40</a>
No, no se puede medir en vidas.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2023); return false;">0:33:43</a>
No. Entonces, claro, porque hay gente que sigue apoyando a Pinochet hoy día y que dice que nunca el país había estado mejor económicamente. Claro.

Imagínate si destruía. No había parlamento, o sea, no había congreso. Se mandaban las órdenes y se hacía lo que se decía nomás.

Toda la gente que murió y la gente que tuvo que partir al exilio o a otros países. Era una cuestión terrible. Familia entera que se rompieron, ¿entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2055); return false;">0:34:15</a>
Sí, súper triste.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2056); return false;">0:34:16</a>
Tenemos muchos amigos que se fueron y que ya sus hijos no quieren volver, ¿entiendes? Porque ya se acostumbraron a otra parte. Entonces, familia separada.

Una cosa muy difícil, muy dura.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2070); return false;">0:34:30</a>
Sí, yo vi un documental hace unos dos años que se llama. ¿Cómo se llama? Estoy buscándolo ahora.

Se llama Nostalgia por la Luz.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2092); return false;">0:34:52</a>
¡Ay, sí! Yo lo vi. Yo la vi.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2094); return false;">0:34:54</a>
Sí. Muy interesante porque.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2096); return false;">0:34:56</a>
¿Qué te pareció?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2097); return false;">0:34:57</a>
Súper interesante. También tenía el. Se notaba que el que había.

El que estaba narrando realmente era. Se notaba que tenía un bias.

Marita 
<div id="section-26" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2109); return false;">0:35:09</a>
Patricio Guzmán. Se llama Patricio Guzmán.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2113); return false;">0:35:13</a>
Patricio Guzmán.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2113); return false;">0:35:13</a>
Sí, Patricio Guzmán.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2114); return false;">0:35:14</a>
Yo creo que fue muy interesante ver. Ver todo eso en videos originales. Y como decías tú.

Habían unos videos donde mostraban a los organizadores. De los trabajadores. Que habían tomado.

Que se habían tomado la fábrica. Y ahí estaban hablando.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2134); return false;">0:35:34</a>
Bueno, ¿qué vamos a hacer?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2135); return false;">0:35:35</a>
Y nadie sabía qué hacer después.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2138); return false;">0:35:38</a>
Claro, claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2140); return false;">0:35:40</a>
Pero también fue horrible ver eso.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2142); return false;">0:35:42</a>
No había gente preparada para hacerse cargo de eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2146); return false;">0:35:46</a>
Sí.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2147); return false;">0:35:47</a>
¿Entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2148); return false;">0:35:48</a>
Así que encontré muy interesante el documental.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2151); return false;">0:35:51</a>
Sí. Bueno, en ese documental. No sé si te acuerdas.

En un momento. Muestran a un hombre. Caminando de espaldas con su señora.

Con una mujer. Caminando despacito. No sé si te acuerdas de eso.

En una escena que es muy impresionante. Porque para mí especialmente. Porque él y ella.

Habían sido profesores míos en la universidad. Arquitectos los dos. Y él era el jefe.

Cuando hicimos esos proyectos maravillosos que te digo. Con la participación de la gente. Él fue el de las ideas.

Y es judío. Y hace poco. ¿Tú has escuchado esta actividad que se llama Limud?

Limud. ¿No? Es una actividad que inventaron los judíos en Inglaterra.

Y que es un día entero dedicado a charlas y conferencias de puros temas judíos. Pero desde cocina, música, religión, política, historia, sociología. Interesantísimo.

Bueno y este año. El año pasado perdón. Invitaron a Miguel Launer.

Esta persona. Porque le habían dado el premio de todos los arquitectos. Porque es un personaje increíble.

Ahora de tener 90 años. Pero tiene una fuerza y una vitalidad. Como uno de 30.

Y él el mismo día que fue el golpe. Yo había ido a la oficina. Yo había ido a la oficina.

Y entonces. Empezaron a decir ya váyanse, váyanse. Porque aquí la cosa viene muy fea.

Yo no me había ido. Todavía estaba con otra amiga. Y Miguel este mismo.

Nos llamó a un grupo. Dijo yo les agradezco mucho que se hayan quedado apoyándonos aquí. Pero váyanse a su casa rápido.

Porque esta cosa va muy en serio. Y ustedes que tienen familia, que tienen niños. Hay que váyanse a la casa.

Y yo me fui a mi casa con mi amiga. Y a él lo tomaron. Ahí prisionero.

Y se lo llevaron, lo mandaron a la isla Dawson en el sur. ¿Tú escuchaste de esa isla donde mandaron a los más importantes del gobierno?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-27" class="section-anchor"></div>
<div id="section-28" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2297); return false;">0:38:17</a>
No, no sabía.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2298); return false;">0:38:18</a>
¿No sabías?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2299); return false;">0:38:19</a>
O no había escuchado.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2300); return false;">0:38:20</a>
No he estudiado mucho. Búscalo en internet. Se llama Dawson.

D-A-W-S-O-N. Dawson. La isla Dawson.

Y él como arquitecto. Porque allá, por supuesto, no los dejaban tomar fotografías ni nada. Una isla desierta con un grupo de militares que los cuidaba.

Y eran como 100 tipos ahí. Estaban los ministros de Allende. Estaban intelectuales.

Gente de muy alto nivel. Y resulta que como no los dejaban sacar fotografías ni nada. Miguel consiguió que les dieran papel.

Y dibujaba todo lo que él veía. Y dibujaba las celdas, las cabañas en que vivían. Dibujaba el retén, el puesto de los militares.

Se hicieron amigos con los que los cuidaban. Porque estaban tan mal como ellos. Jugaban al fútbol.

Él organizaba todas estas cosas. Y convencieron al cura de la iglesia. Que les permitiera abonar la entrada a la iglesia.

Estas son las ideas de Miguel Labner.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-29" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2384); return false;">0:39:44</a>
Labner es L-A-D-E-N-E-R?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2388); return false;">0:39:48</a>
L-L-L-A-W-N-E-R. Labner. Miguel Labner.

Lo puedes buscar también en internet.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2401); return false;">0:40:01</a>
Sí, lo encontré.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2403); return false;">0:40:03</a>
El consiguió que a cada uno le dieran un pedazo así de cemento. Y que cada uno dibujara lo que hiciera ahí. Entonces quedó para siempre un testimonio de estos tipos que estuvieron ahí.

Muy bueno, Milton. Bueno, entonces. En el documental que tú me mencionabas.

Aparece una persona dando unos pasos. Caminando dentro de una pieza. Era Miguel.

Que para poder hacer sus dibujos. Tomaba las medidas con pasos. Y cada paso era un metro.

Imagínate. Y ha publicado dos libros con sus dibujos. Cuando vengas a Chile, si puedes.

A lo mejor tú ya fuiste. Sería interesante que fueras a ver el Museo de la Memoria. ¿Ha escuchado de eso?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2456); return false;">0:40:56</a>
Sí, yo no creo que alguien se ira el año pasado. Es nuevo, ¿no? ¿Cierto?

Marita 
<div id="section-30" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2462); return false;">0:41:02</a>
Sí. Pero nuevo tiene ya ocho años, una cosa así. Bueno, ahí están todos estos dibujos de Miguel.

Y una serie de otras cosas. Entonces a Miguel le dieron el premio por toda esta trayectoria. Y habló de su infancia.

Y de su familia judía que llegó de Kiev. Y de Rusia. Y fantástico, contó toda la historia.

Cuando eran chicos que iban a la sinagoga. Que después se metió al Partido Comunista. Entonces él es un tipo fascinante.

Muy, muy interesante.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2503); return false;">0:41:43</a>
Sí, voy a tener que buscar su libro. Aprender un poco más sobre él.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2508); return false;">0:41:48</a>
Sí. Así que esa es la historia del episodio de Nano. Y lo de Allende y Pinochet.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2516); return false;">0:41:56</a>
Qué loco. Y la Esther, bueno he escuchado que la Esther se preocupó mucho. Antes de que fuese elegido.

Allende ya vendió todos sus departamentos. Algo así.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2528); return false;">0:42:08</a>
Claro, porque resulta que ella tenía un abogado. Que le veía todo el asunto de su planta. Entonces antes de que saliera Allende.

Cuando salió Frey, que es el anterior. Que era demócrata cristiano. Que ya era, para la gente de derecha a derecha.

Ya era un poco menos que comunista. De ignorancia. Porque era un tipo de centro.

Muy humano. Muy, muy católico. Entonces era de estos auténticamente cristianos.

Que creían las doctrinas. Y de ayudar al prójimo. Entonces él partió con la idea de la reforma agraria.

Pero no lo que pasó con Allende. Es una cosa mucho más estudiada. Más estudiada y más trabajada con agrónomos.

Entonces en esa época ya empezaron los rumores. Que esto se está izquierdizando. Entonces el abogado le dijo a la Esther.

Que vendiera todas sus propiedades. Y las transformara en dólares. Y se le fue así en nada.

Y se quedó solo con el departamentito en que iría. No, se quedó con un departamento más grande. Y después lo tenía arrendado.

Y finalmente tuvo que venderlo. Y se compró un departamento chico. Muy cerca donde vivíamos nosotros.

Cuando ocurrió todo esto. En Pedro de Valdivia. Y así fue como perdió toda su plata.

Tenía mucho dinero. Tenía un edificio. Tenía varios departamentos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-31" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2633); return false;">0:43:53</a>
Y ella terminó viviendo en Pedro de Valdivia. Ahí terminó viviendo.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2639); return false;">0:43:59</a>
En Pedro de Valdivia. En un departamento chico digamos. Y ella muchas veces estuvo hospitalizada.

Por problemas cardíacos. Problemas del corazón. Y el médico que la veía era un amigo de enano.

Un cardiólogo de origen árabe. Y la Esther lo quería mucho. Porque es muy simpático.

Es muy buen doctor. Y entonces nos llamaron. Nos decían.

Esta señora tiene más de siete vidas. Cada vez que la voy a ver pienso que no pasa la noche. Y pasan dos años más otra vez.

Y fíjate que ella quería. Me decía siempre que quería ver a la Daniela. A mi hija casada.

La Daniela estaba en Israel a todo esto. Entonces en un momento ya se casó la Daniela. Y al año siguiente vinieron a Chile.

Porque querían ver a la Esther. La Daniela era muy apegada con ella. Y entonces quería mostrarle a su marido.

Que era cierto que se habían casado. Porque lo que pasa es que ya sé. La Esther estaba muy preocupada.

Porque la Daniela y Mike. Que era el marido. Tuvieron un año y medio.

Dos años viviendo juntos sin casarse. Esto para la Esther era un honor. Entonces ella quería verla casada.

Y tú me vas a creer que llegaron ellos a Chile. Y fuimos a verla. Y en el momento que vamos llegando.

Va saliendo una ambulancia. Con ella. Y la llevaron a hospitalizar.

Y esa noche se murió. La Esther.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-32" class="section-anchor"></div>
<div id="section-33" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2749); return false;">0:45:49</a>
Así que no alcanzó a ver al marido de Daniela.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2752); return false;">0:45:52</a>
Alcanzó a despedirse. No alcanzaron a despedirse de ella. Porque en ese momento la llevaban al hospital.

Le dieron un beso. La vieron. Y se fue y se terminó.

Bien que impresionante.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2769); return false;">0:46:09</a>
Que loco. Bueno que bueno que haya alcanzado a verla. Así que como dices.

Estaba haciendo sus planes. Y eso es lo que la mantuvo. La dejó esperar unas horas más.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2780); return false;">0:46:20</a>
Así es.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2783); return false;">0:46:23</a>
Guau. Se me está anotando eso. Guau que cuento.

Y la Esther era como apolítica. Ella conversaba.

Marita 
<div id="section-34" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2820); return false;">0:47:00</a>
No, conversábamos. Le preguntaban. ¿Y a quién viste hoy?

Cuando venía de la consulta. ¿O a quién viste en la consulta? Y eso quería decir.

¿A quién, sea judío, viste en la consulta? Porque de repente miraba el diario. Y decía.

Ah, no murió nadie. Porque no había nadie con una pluma ahí en David. No murió nadie.

Muy senor. Siempre quería saber los cuentos. Y nada, no le contaba de esto, del otro.

Y ella también nos contaba que recibió cartas de la mina. O de la otra prima, de la Ana. O de la Brana.

O qué sé yo. Conversábamos harto. Conversábamos harto.

Y se interesaba en lo que yo hacía. Mira, una vez ella me llamó por teléfono. Poco tiempo antes de morirse.

Me dijo que yo era su amiga.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2883); return false;">0:48:03</a>
Ah.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2884); return false;">0:48:04</a>
Que ella adoraba a la Rosita y que era su hija. Y que siempre va a ser la que más quiere. Pero que yo era su amiga.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2891); return false;">0:48:11</a>
Qué simpático.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2891); return false;">0:48:11</a>
Y eso me emocionó. Me emocionó mucho.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2895); return false;">0:48:15</a>
¿Crees que te dijo eso porque pensaba que se iba a morir pronto?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2900); return false;">0:48:20</a>
Sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2901); return false;">0:48:21</a>
Al final estaba en medio débil.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2905); return false;">0:48:25</a>
Claro. Había tenido muchas hospitalizaciones porque tenía muy débil el corazón. Entonces a la edad que tenía no se justificaba que la operaran.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-35" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2916); return false;">0:48:36</a>
Sí. Así que esas historias. Me interesó lo que dijiste sobre el hecho de que su doctor había sido árabe.

El doctor. Sí, el doctor. ¿Y qué clase de relación tenía con Israel?

Ningún problema.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2938); return false;">0:48:58</a>
Ningún problema. Mira, aquí entre judíos y árabes no había ningún problema hasta últimamente con las intifadas. Ahí la cosa...

Tú sabes que en Chile está la mayor colonia palestina fuera de los territorios de Palestina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2955); return false;">0:49:15</a>
Sí, leí algo. Pero la mayoría son cristianos, ¿no es cierto?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2959); return false;">0:49:19</a>
Sí. Sí, en Chile prácticamente no hay musulmanes. Pero también los cristianos, dentro de los cristianos hay mucha gente del Partido Comunista, que está con la idea de contra Israel.

Y contra Israel significa al final contra los judíos, ¿entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2976); return false;">0:49:36</a>
Sí.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2977); return false;">0:49:37</a>
Se manifiestan antisemitismo. Pero este amigo, este doctor, él pertenecía en un momento a un grupo mezclado de árabes y judíos que hablaban, que se juntaban para hablar sobre una postura de paz y de dos estados. Él escribió libros en ellos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3001); return false;">0:50:01</a>
Ah, guau. Bueno, en general, no quiero tomarte el día entero, así que quizás una pregunta más por ahora.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3015); return false;">0:50:15</a>
Dejémoslo, dejémoslo nomás. Y cuando tengas alguna pregunta...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3019); return false;">0:50:19</a>
Bueno, tenía una pregunta más nomás, pero me encantaría conversar otro día, pero podemos hacerlo en instalamientos de una hora o algo así. Pero quería saber si ustedes experimentaban algún antisemitismo, o en Chile como que realmente ha sido bueno ser judío.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3040); return false;">0:50:40</a>
En general no, yo nunca sentí antisemitismo. Otro día te cuento algunas historias en torno a eso, porque donde yo nací, donde estudié en el colegio y todo, es una ciudad que prácticamente la mayoría de la gente son alemanes o descendientes de alemanes y habían escondido a muchos criminales de guerra nazis. Sin embargo, yo nunca sentí antisemitismo, nunca.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3070); return false;">0:51:10</a>
Sí, mi papá me cuenta que alguna vez fue a visitar a un amigo en el campo y cuando conoció al gerente de la hacienda se dio cuenta de que era un nazi o algo así.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3082); return false;">0:51:22</a>
¿A mi hermano le pasó eso?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3090); return false;">0:51:30</a>
¿Perdón?

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3091); return false;">0:51:31</a>
Perdón, ¿a quién le pasó eso?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3094); return false;">0:51:34</a>
A mi papá.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3096); return false;">0:51:36</a>
Ah, claro. Bueno, a mi hermano. Mi hermano estudiaba en Valparaíso, en la Universidad de Santa María.

Bueno, te lo cuento otro día, porque si quieres lo hagamos otro día.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3109); return false;">0:51:49</a>
Sí, hagámoslo otro día. Pero fue un placer hablar contigo, gracias por...

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3113); return false;">0:51:53</a>
Igualmente Eric, me da mucho gusto conocerte ahora.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3117); return false;">0:51:57</a>
Sí, espero que en persona algún día. Chao, gracias.

Marita 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3121); return false;">0:52:01</a>
Gracias.                </pre>
            </div>
        </div>
    </div>
    <script>
    // Global array of section images from image_dict.
    var sectionImages = {"young_ester": {"src": "images/ester_as_young_woman.jpg", "textContent": "Ester. Ester as a young woman (1926?)"}, "boarding_lisbon": {"src": "images/boarding_in_lisbon.png", "textContent": "Escaping Through Lisbon, 1939. Brana and Mina are the two young women in the third row from the front. Favel and Mane Haichelis are the couple at the top of the steps. Nune Haichelis is in the front by the child. In the second row from the front, Gregorio is on the very left and Miguel is on the very right."}, "Sprintze_Jaikles": {"src": "images/Sprintze_Jaikles.jpg", "textContent": "The matriarch. A photo of Sprintze Jaikles back in Orhei (1915?)."}, "Sprintze_Mikhael_Jaikles": {"src": "images/ShprintzeMikhael.jpg", "textContent": "Top of the Family Tree. Sprintze and Michael (Mosher) Jaikles (1915?)."}, "Valparaiso": {"src": "images/ester_rosita_nano_1941_valparaiso.jpg", "textContent": "Holiday by the Beach. Ester, Rosita and Nano in Cartagena near Valparaiso, 1941"}, "ester_husband": {"src": "images/ester_and_gregorio_vugman.JPG", "textContent": "In-laws. Ester and her second husband, along with brother Gregorio and his wife (1950s?)"}, "graf_waldersee": {"src": "images/GrafWaldersee.png", "textContent": "Graf Waldersee. An illustration of the Graf Waldersee, the ship on which the Jaikles sailed from Hamburg to New York."}, "family_reunion": {"src": "images/Chile_Family_Reunion.JPG", "textContent": "A family reunion, circa 1954. This was Uli and Mina Chazanas 10th wedding anniversary; they are seated at the very front with their two boys Gregorio (Goyo) and Alex. Brana is seated next to them at the right end of that first small row, and her husband stands behind her in the glasses. Leon and Rosita are the tall couple in the back row, Leon\u2019s parents Abram Koifman and Lea Serber are the couple right behind the man with the crossed arms, and Ester Vugman Greiber sits next to this man on his right. Thank you to Goyo Chazanas for the photo."}, "jaikles_ladies": {"src": "images/jaikles_ladies.jpg", "textContent": "Family Reunion. Seated: Sarita Jaikles (Gomberoff), Clara Motlis (Gottlieb), Jenny Fassler (Cosidoy), Ester Vugman (Greiber), Zulema Jaikles (Haichelis) \n  Standing: Brana Vugman (Bergstein), Betty Jaikles (Link), Paulina Fassler (Icekson), Olga Kusnir (Dubinosky), Mina Vugman (Chazanas), Maruca Fassler (Levy) (?)"}, "jaime_motlis": {"src": "images/jaime_motlis.png", "textContent": "Jaime Motlis."}, "sprintze_cecilia_chile": {"src": "images/Sprintze_Cecilia_Chile.jpeg", "textContent": "Cecilia (Tzippe) and her family, Chile 1926. Evidently Sprintze made it to Chile to visit her daughter and son-in-law Harry Fassler"}, "vugmangrave": {"src": "images/vugmangrave.jpeg", "textContent": "Ruben and Sara's Grave in Orhei/Orgeyev. It is unclear where and when exactly they died. This grave may have been erected after Mari returned to Orgeyev from Tbilisi after the war."}, "rosita_greiber_young": {"src": "images/rosita_greiber_young.png", "textContent": "Rosita Greiber."}, "rosita_leon_wedding": {"src": "images/rosita_leon_wedding.png", "textContent": "Rosita Greiber and Leon Koifman's Wedding, 1955"}, "harry_fassler_and_cecilia_young": {"src": "images/harry_fassler_and_cecilia_young.png", "textContent": "Cecilia (Tzippe) Jaikles and Harry Fassler"}, "baby_leon_with_parents": {"src": "images/baby_leon_with_parents.png", "textContent": "Leon Koifman as a child with Abram Koifman and Lea Serber (1929?)"}, "natalio_berman": {"src": "images/Natalio_Berman.jpeg", "textContent": "Natalio Berman (1908-1957), M\u00e9dico cirujano, salubrista, escritor y pol\u00edtico de la Nueva Acci\u00f3n P\u00fablica, del Partido Socialista de Chile, del Partido Socialista de Trabajadores y del Partido Comunista de Chile."}, "chillan_earthquake": {"src": "images/chillan_earthquake.jpeg", "textContent": "Chillan Earthquake, 1939"}, "sara_and_ruben": {"src": "images/sara_and_ruben.jpeg", "textContent": "Sarah, Ruben, Gregorio and Ester (~1912)"}, "santiago_1930": {"src": "images/santiago_1930.jpeg", "textContent": "Santiago in 1930 (https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/Santiago_de_Chile_1930.jpg)"}};
    // mainPoints is already defined from the JSON dump of your main_points_list.
    var mainPoints = [{"id": "section-1", "title": "Introduction and Book Proposal", "subtitle": "Eric proposes a book on Esther and the Buchmann family, framing the turbulent historical backdrop.", "start_time": 0, "display_time": "0:00:00"}, {"id": "section-2", "title": "Historical Context and Regime References", "subtitle": "Eric outlines key historical figures and regimes (Stalin, Hitler, Pinochet) that set the stage for the discussion.", "start_time": 17, "display_time": "0:00:17"}, {"id": "section-3", "title": "Esther\u2019s Determination at 80", "subtitle": "Esther, at 80, expresses her intent to redecorate her living room, demonstrating her drive to plan ahead.", "start_time": 32, "display_time": "0:00:32"}, {"id": "section-4", "title": "Visit to Esther\u2019s Apartment", "subtitle": "A visit to Esther\u2019s apartment highlights her practical approach to home upkeep.", "start_time": 46, "display_time": "0:00:46"}, {"id": "section-5", "title": "Importance of Planning", "subtitle": "Nalo explains that continuous planning sustained Esther throughout her life.", "start_time": 60, "display_time": "0:01:00"}, {"id": "section-6", "title": "Thermal Bath Outing at Panim\u00e1vida", "subtitle": "The group visits Panim\u00e1vida thermal baths, noting differing preferences during the outing.", "start_time": 90, "display_time": "0:01:30"}, {"id": "section-7", "title": "Esther\u2019s Social Routine", "subtitle": "Overview of Esther\u2019s regular social interactions and visits.", "start_time": 120, "display_time": "0:02:00"}, {"id": "section-8", "title": "Discussion on Family Names", "subtitle": "An inquiry into the Weisbach surname and other family connections is raised.", "start_time": 145, "display_time": "0:02:25"}, {"id": "section-9", "title": "Transition to Political Topics", "subtitle": "The conversation shifts toward the impact of political regimes on the family\u2019s history.", "start_time": 320, "display_time": "0:05:20"}, {"id": "section-10", "title": "Nano\u2019s Detainment Begins", "subtitle": "Marita describes the initial detention of Nano and the military presence at his residence.", "start_time": 360, "display_time": "0:06:00"}, {"id": "section-11", "title": "Hospital Raids and Military Intervention", "subtitle": "A detailed account of military raids at Nano\u2019s hospital and home is given.", "start_time": 424, "display_time": "0:07:04"}, {"id": "section-12", "title": "Healthcare Under Political Repression", "subtitle": "Marita outlines the conditions and hardships in hospitals during the repressive period.", "start_time": 562, "display_time": "0:09:22"}, {"id": "section-13", "title": "Urban Renewal Initiatives", "subtitle": "Discussion of community-driven urban planning in impoverished areas is introduced.", "start_time": 605, "display_time": "0:10:05"}, {"id": "section-14", "title": "Hospital Strike and Its Impact", "subtitle": "Nano\u2019s experience during hospital strikes is described in detail.", "start_time": 953, "display_time": "0:15:53"}, {"id": "section-15", "title": "Economic Effects on Nano\u2019s Career", "subtitle": "An account of how Nano\u2019s detention and related events affected his professional life.", "start_time": 1152, "display_time": "0:19:12"}, {"id": "section-16", "title": "Family Response to Detainment", "subtitle": "The narrative covers family efforts and community actions to secure Nano\u2019s release.", "start_time": 1303, "display_time": "0:21:43"}, {"id": "section-17", "title": "Urban Housing Projects", "subtitle": "A detailed account of participatory urban planning and housing initiatives is provided.", "start_time": 1350, "display_time": "0:22:30"}, {"id": "section-18", "title": "Further Details on Nano\u2019s Medical Background", "subtitle": "Discussion of Nano's long career in both military and private practice.", "start_time": 1380, "display_time": "0:23:00"}, {"id": "section-19", "title": "Nano\u2019s Detainment Revisited", "subtitle": "Additional details on Nano\u2019s detainment and the conditions of his release.", "start_time": 1470, "display_time": "0:24:30"}, {"id": "section-20", "title": "Family Reflections on Political Oppression", "subtitle": "A discussion on how political repression affected family unity and daily life.", "start_time": 1560, "display_time": "0:26:00"}, {"id": "section-21", "title": "Urban Renewal and Community Engagement", "subtitle": "Further discussion on urban development projects and community participation.", "start_time": 1650, "display_time": "0:27:30"}, {"id": "section-22", "title": "Economic Hardships During the Regime", "subtitle": "Analysis of the economic impact on property values and investments.", "start_time": 1740, "display_time": "0:29:00"}, {"id": "section-23", "title": "Political Transition: Allende to Pinochet", "subtitle": "Insights into the transition between political regimes and its societal impact.", "start_time": 1830, "display_time": "0:30:30"}, {"id": "section-24", "title": "Personal Recollections from Youth", "subtitle": "Marita shares recollections of her childhood amid political upheaval.", "start_time": 1920, "display_time": "0:32:00"}, {"id": "section-25", "title": "Legacy of Healthcare Struggles", "subtitle": "Discussion of the long-term impact of healthcare challenges during the repressive period.", "start_time": 2010, "display_time": "0:33:30"}, {"id": "section-26", "title": "Government Policy and Its Consequences", "subtitle": "Examination of governmental decisions and their effect on daily life.", "start_time": 2100, "display_time": "0:35:00"}, {"id": "section-27", "title": "Effects of Repression on Daily Life", "subtitle": "Analysis of how political turmoil altered everyday routines and social interactions.", "start_time": 2190, "display_time": "0:36:30"}, {"id": "section-28", "title": "Urban Development and Community Identity", "subtitle": "Examination of how urban renewal projects shaped community identity.", "start_time": 2280, "display_time": "0:38:00"}, {"id": "section-29", "title": "Anecdotes of Resistance and Survival", "subtitle": "Stories of resistance and survival during the oppressive period are shared.", "start_time": 2370, "display_time": "0:39:30"}, {"id": "section-30", "title": "Architecture\u2019s Role in Social Cohesion", "subtitle": "Discussion of how urban design and architecture fostered community solidarity.", "start_time": 2460, "display_time": "0:41:00"}, {"id": "section-31", "title": "Historical Injustices", "subtitle": "Observations on the systemic injustices experienced during this period.", "start_time": 2550, "display_time": "0:42:30"}, {"id": "section-32", "title": "Daily Life Under Political Conflict", "subtitle": "Analysis of how political instability reshaped everyday routines and community life.", "start_time": 2640, "display_time": "0:44:00"}, {"id": "section-33", "title": "Family Legacy and Repression", "subtitle": "Discussion on the lasting impact of political repression on the family legacy.", "start_time": 2730, "display_time": "0:45:30"}, {"id": "section-34", "title": "Closing Reflections on the Era", "subtitle": "Final reflections on the historical events and their impact on personal and community memory.", "start_time": 2820, "display_time": "0:47:00"}, {"id": "section-35", "title": "Looking Forward: Preserving History", "subtitle": "A hopeful look toward the future and the importance of preserving these memories.", "start_time": 2910, "display_time": "0:48:30"}];

    // Function to update the TOC styles based on the current section.
function updateToc() {
    var tocContainer = document.getElementById("toc-container");
    for (var i = 0; i < mainPoints.length; i++) {
        var section_id = mainPoints[i].id;
        var tocEntry = document.getElementById("link-" + section_id);
        if (section_id === currentSectionId) {
            tocEntry.style.color = "black";
            // Check if the tocEntry is fully visible within its container.
            var containerRect = tocContainer.getBoundingClientRect();
            var entryRect = tocEntry.getBoundingClientRect();
            if (entryRect.top < containerRect.top || entryRect.bottom > containerRect.bottom) {
                tocEntry.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "nearest" });
            }
        } else {
            tocEntry.style.color = "gray";
        }
    }
}

    // Helper function to update the image based on the section that is in view.
    function updateImageForSection(sectionId) {
        // Find the main point with this section ID.
        var point = mainPoints.find(function(pt) {
            return pt.id === sectionId;
        });
        // Only update the image if the point has an "image" property and that key exists.
        if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
            document.getElementById("current-image").src = sectionImages[point.image].src;
           document.getElementById("image-subtitle").textContent = sectionImages[point.image].textContent;
        }
        // Otherwise, leave the current image and subtitle as they are.
     }

    // Functions for manual image navigation.
    function prevImage() {
        // Loop through mainPoints backwards to find the previous section with an image.
        for (var i = mainPoints.length - 1; i >= 0; i--) {
            if (mainPoints[i].hasOwnProperty("image")) {
                if (mainPoints[i].id < currentSectionId) { // simplistic check; you may need a better comparison
                    currentSectionId = mainPoints[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }
    }

    function nextImage() {
        // Loop through mainPoints forwards to find the next section with an image.
        for (var i = 0; i < mainPoints.length; i++) {
            if (mainPoints[i].hasOwnProperty("image")) {
                if (mainPoints[i].id > currentSectionId) { // simplistic check; adjust as needed
                    currentSectionId = mainPoints[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }
    }

    // Initially set the current section.
    var currentSectionId = "section-1";
    // Initially update TOC and image.
    updateToc();
    updateImageForSection(currentSectionId);

    // Transcript toggle logic.
    var transcriptPre = document.getElementById("transcript-pre");
    var transcriptEnglish = "";
    var transcriptSpanish = "<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-1\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(0); return false;\">0:00:00</a>\nS\u00ed, mientras m\u00e1s, como que mientras m\u00e1s lo pienso, m\u00e1s como que yo creo que deber\u00eda ver un libro sobre la vida de Esther, o de por lo menos de todos los Buchmann, porque como... \u00bfconoces esa pel\u00edcula Forrest Gump?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(16); return false;\">0:00:16</a>\n\u00a1Claro! \u00a1Por supuesto!\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-2\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(17); return false;\">0:00:17</a>\nComo que cuando escucho lo que todas las cosas que vivi\u00f3 la Esther, es como fue la Forrest Gump de las tiran\u00edas del siglo XX, como que Stalin, los pogroms, Hitler, Pinochet, como que...\n\nMarita \n<div id=\"section-3\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(32); return false;\">0:00:32</a>\n\u00a1Est\u00e1n calientes! No, si es que adem\u00e1s ella y la Rosita tambi\u00e9n tienen una fuerza para seguir adelante impresionante, impresionante. All\u00ed hab\u00eda un par de cosas que te quer\u00eda comentar para cerrar ese cap\u00edtulo.\n\nUna vez fuimos a ver a la Esther, a su departamento, y ella ten\u00eda, esp\u00e9rate, 80 a\u00f1os, una cosa as\u00ed. Y entonces nos dijo, tengo ganas de cambiar los tapices de los sof\u00e1s del living. Y yo la qued\u00e9 mirando, y no dije nada, y le dije, claro, qu\u00e9 buena idea, qu\u00e9 s\u00e9 yo.\n\nY despu\u00e9s le digo a Nalo, oye, \u00bfc\u00f3mo una persona a los 80 a\u00f1os est\u00e1 planeando cambiar el tapiz a los muebles? \u00bfCu\u00e1nto tiempo le puede quedar? Entonces me dice Nalo, no, me dice que el sentido de supervivencia y de hacer planes te mantiene, te mantiene, o sea, la Esther ten\u00eda eso incorporado, \u00bfentiendes?\n\nElla dijo eso? Tiene una capacidad... \u00bfPerd\u00f3n?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-4\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-6\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(106); return false;\">0:01:46</a>\nQue ella dijo eso, que hacer planes te sostiene?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(110); return false;\">0:01:50</a>\nEnano me dijo, que una de las cosas que a su madre la sosten\u00eda era siempre estar haciendo planes. Y es cierto, ser una persona muy positiva, \u00bfentiendes? Con perspectivas, es una cosa muy impresionante, o sea, muy inteligente.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-7\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(131); return false;\">0:02:11</a>\n\u00bfY ella ten\u00eda buen sentido de humor cuando uno le hablaba? \u00bfEra como, hablaba muy seriamente, o era m\u00e1s como chistosa?\n\nMarita \n<div id=\"section-8\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(145); return false;\">0:02:25</a>\nNo, no, tambi\u00e9n ten\u00eda humor, y yo te contaba que cuando ven\u00eda a almorzar a mi casa los domingos, ella se tomaba el trayito y se re\u00eda y convers\u00e1bamos, no, s\u00ed lo pasaba bien. Ahora, no era una persona de muchas amigas, m\u00e1s que nada se juntaba primero con sus primas, ten\u00eda muchas familias, pero despu\u00e9s se fueron muriendo, y el problema de ella era ese al final, que en el fondo ten\u00eda que quedarse, aceptar lo que le quedaba, \u00bfentiendes? Entonces, ten\u00eda una amiga, pero que a ella no le gustaba esa amiga, pero era lo \u00fanico que hab\u00eda.\n\nY era muy divertido, porque una vez fueron juntas a pasar unos d\u00edas a las termas, termas de Panim\u00e1vida, donde siempre iban los jud\u00edos tradicionales, antiguamente iban a pasar d\u00edas a las termas y darse unos ba\u00f1os con minerales.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(210); return false;\">0:03:30</a>\n\u00bfLas termas de Panim\u00e1vida? \u00bfC\u00f3mo se llama? \u00bfPaniwani?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(215); return false;\">0:03:35</a>\nPanim\u00e1vida, Panim\u00e1vida, P-A-N-I-M-A-V-I-D-A, Panim\u00e1vida. Bueno, entonces cuando volvi\u00f3 le preguntamos, \u00bfy c\u00f3mo le fue? Entonces dijo, m\u00e1s o menos, porque hab\u00eda ido con la amiga, con la se\u00f1ora Victoria, y que adem\u00e1s era sefarad\u00ed la se\u00f1ora Victoria, entonces no ten\u00edan demasiado en com\u00fan.\n\nEntonces le dice, a m\u00ed me gustaba dormir con la ventana un poco abierta, y a la Victoria le gustaba la ventana cerrada. Entonces, yo lo encontr\u00e9 fant\u00e1stico, eso era como chiste de jud\u00edo. Pero me daba mucha pena eso, que no ten\u00eda mucha gente con quien juntarse.\n\nAntes, cuando era m\u00e1s joven, tambi\u00e9n se entend\u00eda bastante bien con la mam\u00e1 de Le\u00f3n, con la se\u00f1ora Leike.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(285); return false;\">0:04:45</a>\n\u00bfEllos pasaban mucho tiempo juntos? \u00bfJuntas?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(288); return false;\">0:04:48</a>\nPasaban juntos, iban al estadio Israelita, qu\u00e9 s\u00e9 yo. Como la Estel manejaba y ten\u00eda veh\u00edculos, entonces era muy independiente. Ella pod\u00eda pasar a buscar a otras hijas que no sab\u00edan manejar, entiendo que no ten\u00edan auto.\n\nEntonces eso era triste, porque despu\u00e9s realmente pasaba m\u00e1s tiempo sola, mucho tiempo sola. Pero como te digo, siempre muy positiva, muy positiva. Oye, lo que te iba a contar, Erick, que me acord\u00e9 despu\u00e9s, que la Estel ten\u00eda una prima en Nueva York, que era la Anna Weisbach.\n\nLa Anna, el apellido del marido es Weisbach.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-9\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(332); return false;\">0:05:32</a>\n\u00a1Guau, incre\u00edble! No se me hab\u00eda ocurrido preguntarte, pero fue un misterio que hab\u00eda estado tratando de resolver ya unos meses. \u00a1Qu\u00e9 incre\u00edble que sepa que le sepas el apellido!\n\nPorque la Lali me dijo que la conoci\u00f3. Pero no sab\u00eda el apellido.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(350); return false;\">0:05:50</a>\nLa Rosita nos acordaba del apellido. La Rosita nos acordaba. Ella era boomerang de soltera.\n\nPero el marido, el marido se llamaba Weisbach. No pod\u00eda entrar escrito en un whatsapp.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-10\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(363); return false;\">0:06:03</a>\nAs\u00ed que como W-E-I-S-B-A-C-H.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(369); return false;\">0:06:09</a>\nWeisbach, no, C-H al final. C-H, Weisbach.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(375); return false;\">0:06:15</a>\n\u00a1Guau! Y ella se llamaba Hannah.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(379); return false;\">0:06:19</a>\nY parece que ella, no s\u00e9 si ten\u00eda un hijo, no lo tengo claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(385); return false;\">0:06:25</a>\n\u00a1Guau! \u00bfTe cont\u00f3 algo sobre ella alguna vez? \u00bfDe c\u00f3mo lleg\u00f3 con su pap\u00e1?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(392); return false;\">0:06:32</a>\nSe escrib\u00edan. Se escrib\u00edan mucho ellas. Se escrib\u00edan.\n\nY me acuerdo una vez que estaba... Un domingo al almuerzo cont\u00f3 que hab\u00eda recibido una carta de su prima Anna de Nueva York. Y que le hab\u00eda dicho que...\n\nEntonces me dice, pobrecita. Ella vive en un departamento muy bueno. Y ahora el barrio se llen\u00f3 de negros.\n\nY yo, \u00bfpor qu\u00e9 no se van al \u00c1frica?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-11\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(424); return false;\">0:07:04</a>\n\u00bfY la Esther dijo eso?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(427); return false;\">0:07:07</a>\n\u00bfPor qu\u00e9 no se van al \u00c1frica? Entonces yo le dije, por la misma raz\u00f3n. Que usted no se va a Rusia de vuelta.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(433); return false;\">0:07:13</a>\nS\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(434); return false;\">0:07:14</a>\nPorque est\u00e1 mejor aqu\u00ed. Ah, no lo hab\u00eda pensado.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(439); return false;\">0:07:19</a>\nY ah\u00ed lo entendi\u00f3 un poco mejor.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(442); return false;\">0:07:22</a>\nM\u00e1s o menos. Pero lo acept\u00f3 un poco mal, \u00bfentiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(448); return false;\">0:07:28</a>\nQu\u00e9 entretenido.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(449); return false;\">0:07:29</a>\nLa Anna va a Espa\u00f1a.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(450); return false;\">0:07:30</a>\nAs\u00ed que Anna, no Hanna.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(453); return false;\">0:07:33</a>\nAnna. Anna. Anna.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(457); return false;\">0:07:37</a>\nIncre\u00edble. Eso, bueno... Porque eso me hab\u00eda preguntado de c\u00f3mo...\n\nYo sab\u00eda que parece que hab\u00eda llegado a Nueva York de alguna manera, pero... Voy a ver si puedo encontrar algo m\u00e1s acerca de ese nombre. Porque ser\u00eda interesante encontrar...\n\nPorque el pap\u00e1 de la Esther parece que se qued\u00f3 en Moldova y muri\u00f3. Puede ser que hasta muri\u00f3 cuando...\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(486); return false;\">0:08:06</a>\nClaro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(487); return false;\">0:08:07</a>\nSe perdi\u00f3 en la estaci\u00f3n de tren. Ser\u00eda interesante saber c\u00f3mo sali\u00f3 su hermano o cu\u00e1ndo sali\u00f3.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(493); return false;\">0:08:13</a>\nClaro. Primero ten\u00eda un hermano. Eso no estaba en...\n\nYo no lo sab\u00eda tampoco. Pero despu\u00e9s supe por ese lado. Por el lado Guzm\u00e1n, no por el lado Haykles.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(507); return false;\">0:08:27</a>\nS\u00ed, justo.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(508); return false;\">0:08:28</a>\nPorque por el lado Haykles hay mucho m\u00e1s informaci\u00f3n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(512); return false;\">0:08:32</a>\nS\u00ed. Porque casi todos llegaron a Chile.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(516); return false;\">0:08:36</a>\nClaro, claro. Oye, y la otra cosa que te iba a decir, Erick, que despu\u00e9s encontr\u00e9 que hab\u00eda hablado yo demasiado. Entonces, cuando...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(528); return false;\">0:08:48</a>\nNo, no.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(529); return false;\">0:08:49</a>\n...esas cosas de la familia. \u00bfNo?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(532); return false;\">0:08:52</a>\nNo, me encanta.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(533); return false;\">0:08:53</a>\nDice que no.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(534); return false;\">0:08:54</a>\nRealmente ha sido un agrado hablar contigo porque... ...tienes como que... ...primeramente tienes una memoria incre\u00edble. Y adem\u00e1s me encanta escuchar todos estos cuentos. Porque la Rosita como que se acuerda de los hechos, pero no se acuerda de muchos cuentos y an\u00e9cdotas como me has contado t\u00fa. As\u00ed que gracias.\n\nNo te preocupes.\n\nMarita \n<div id=\"section-12\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(562); return false;\">0:09:22</a>\nBueno, no. Lo que te iba a decir es lo que te cont\u00e9 de la familia de la Lali, de que el pap\u00e1 era insoportable, de que ella estaba bololeando con el goy, que ten\u00eda el novio goy. Eso te lo puedes saltar, \u00bfeh?\n\nPorque, la verdad, yo en el fondo no soy de la familia de ellos. Yo estoy casada con... Entonces, no corresponde que yo est\u00e9 hablando esas cosas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(587); return false;\">0:09:47</a>\nNo, no te preocupes.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(588); return false;\">0:09:48</a>\nEso lo...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(588); return false;\">0:09:48</a>\nHay algunas cosas que no las voy a...\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(590); return false;\">0:09:50</a>\n\u00bfMe vamos a pasar?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(592); return false;\">0:09:52</a>\nHay algunas cosas que van a...\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(593); return false;\">0:09:53</a>\nTienes que aplicarme... \u00bfS\u00ed, s\u00ed?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(595); return false;\">0:09:55</a>\nS\u00ed, que hay algunas cosas que van a estar en el libro, pero eso lo voy a escribir como en 30 o 40 a\u00f1os. Y hay algunas cosas que van a estar ahora en el resumen, as\u00ed que no te preocupes.\n\nMarita \n<div id=\"section-13\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(605); return false;\">0:10:05</a>\nBueno. Bueno. Ok.\n\n\u00bfQu\u00e9 otra cosa te iba a decir? No. Esas eran las aclaraciones que ten\u00eda en torno a la familia Buhmann-Teichler.\n\n\u00bfT\u00fa quer\u00edas saber de la \u00e9poca de Allende y de Pinochet?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(623); return false;\">0:10:23</a>\nS\u00ed, me encantar\u00eda aprender... Yo s\u00e9 lo que pas\u00f3, pero me encantar\u00eda saber c\u00f3mo era la cosa. Y yo s\u00e9 que...\n\nBueno, me contaron que a Nano lo llevaron preso unos d\u00edas hasta, algo as\u00ed. Y quer\u00eda saber un poco m\u00e1s sobre eso, pero tambi\u00e9n c\u00f3mo reaccion\u00f3 la Esther y qu\u00e9 pensaba ella de todo eso. Y ustedes...\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(648); return false;\">0:10:48</a>\nEso te iba a contar. Cuando reci\u00e9n... A ver, el golpe de Estado fue...\n\nBueno, primero vino el gobierno de Allende, que en realidad Allende \u00e9l mismo era un dem\u00f3crata. \u00c9l. Socialista, pero como el socialismo europeo, \u00bfentiendes?\n\nUna cosa bastante humanista. \u00c9l no parti\u00f3 siendo un comunista como Stalin. No, \u00e9l era socialista.\n\nEs otra cosa. Entonces, empez\u00f3 a tener mucha presi\u00f3n del Partido Comunista y de gente mucho m\u00e1s de extrema izquierda, que lo fueron empujando a tomar decisiones.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(694); return false;\">0:11:34</a>\nHab\u00eda gente como de Cuba y de Rusia circulando, \u00bfno es cierto?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(700); return false;\">0:11:40</a>\nDe Rusia no, pero de Cuba s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(702); return false;\">0:11:42</a>\nDe Cuba, s\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(703); return false;\">0:11:43</a>\nDe Rusia no, no. No s\u00e9, nunca me toc\u00f3 ver ni escuchar, pero de Cuba s\u00ed que hab\u00eda gente. Bueno, y entonces adem\u00e1s se produjo que mucha gente, a finales sali\u00f3 Allende y se fue inmediatamente de Chile.\n\nMucha gente, sobre todo jud\u00edo, \u00bfentiendes? Porque ten\u00eda miedo de la cosa europea. Y al otro lado tambi\u00e9n estaba gente que empez\u00f3 como a a acaparar cosas de comida y todo eso, porque ten\u00eda miedo que no iba a haber.\n\nEntonces hab\u00eda escasez de productos, porque hab\u00eda gente que los guardaba, entonces hab\u00eda que hacer las colas y todo eso para conseguir algo. Adem\u00e1s, mucha de la gente que Allende puso a cargo de puestos importantes no estaba capacitada. No estaba capacitada.\n\nPorque obviamente, piensa t\u00fa, que antes la gente que entraba en pol\u00edtica era en general gente de muy buena situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Los m\u00e1s pobres eran alfabetismos, la ignorancia y todo, que no los eleg\u00edan ni diputados ni nada. Entonces, cuando vino Allende, eligi\u00f3 a muchas personas muy populares y que en el fondo ten\u00edan as\u00ed como la ilusi\u00f3n de que ahora ellos iban a ser ricos, iban a ser poderosos y todo eso.\n\nEntonces hubo una serie de medidas muy locas, muy desquiciadas. Por ejemplo, se hizo una reforma agraria, que ya la hab\u00eda comenzado el presidente anterior. Y entonces iban y llegaban a una gran hacienda y le dec\u00edan ya, le vamos a escropear el fondo.\n\nLas maquinarias valen tanto, las vacas valen tanto, las construcciones valen tanto y le pagaban una miseria. Una miseria. Y entonces las personas que se hac\u00edan cargo muchas veces no estaban preparadas para conducir a una hacienda.\n\nT\u00e9cnicamente no sab\u00edan c\u00f3mo hacerlo. Entonces fue como un conjunto de problemas pol\u00edticos y de preparaci\u00f3n, de preparaci\u00f3n de educaci\u00f3n pol\u00edtica para poder conducir el pa\u00eds sin disturbios. Entonces hab\u00eda muy buenas intenciones, muchas cosas muy idealistas que ten\u00edan buen sentido.\n\nYo trabaj\u00e9 toda mi vida en... \u00bfte cont\u00e9 eso o no?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(868); return false;\">0:14:28</a>\nNo.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(868); return false;\">0:14:28</a>\nYo trabaj\u00e9 siempre... Yo soy arquitecta pero me dediqu\u00e9 al urbanismo, a urban planning. Y trabaj\u00e9 en eso.\n\nEntonces yo trabajaba en el Ministerio de Vivienda y Urbanismo. Y empec\u00e9, entr\u00e9 cuando estaba el gobierno anterior al de Allende. Entonces estuve en todos los gobiernos, en el de Frey, despu\u00e9s Allende, despu\u00e9s Pinochet, despu\u00e9s la democracia, todo, todo.\n\nO sea, termin\u00e9 ahora hace ocho a\u00f1os que jubil\u00e9. Entonces ve\u00eda todo lo que iba ocurriendo con las pol\u00edticas de gobierno. Y era muy interesante algunas cosas que hicieron en lo que yo trabajaba.\n\nMuy interesante. Que no se volvi\u00f3 a hacer despu\u00e9s igual. Como, por ejemplo, promover...\n\nEl organismo donde yo trabajaba se encargaba de comprar terrenos para construir viviendas econ\u00f3micas. Porque en esa \u00e9poca el Estado era muy fuerte. Ten\u00eda mucho poder burocr\u00e1ticamente y tambi\u00e9n ten\u00eda muchos recursos.\n\nEra muy fuerte la idea del Estado. Entonces se compraba terrenos y se hac\u00edan unos proyectos interesant\u00edsimos. Con participaci\u00f3n de la gente que viv\u00eda ah\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-14\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(953); return false;\">0:15:53</a>\n\u00bfComo para poder ofrecerles alojamiento m\u00e1s barato?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(961); return false;\">0:16:01</a>\nClaro, claro. Pod\u00edan comprar viviendas m\u00e1s baratas. Y entonces se hicieron en distintas partes de Santiago.\n\nY a m\u00ed me toc\u00f3 participar en un proyecto maravilloso. Que era en un terreno que hab\u00eda puras chozas, puras mediaguas. Esas casas muy pobres, con latas, con pedazos de madera.\n\nEra... \u00bfC\u00f3mo se dice en ingl\u00e9s?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(985); return false;\">0:16:25</a>\n\u00bfChantytown? \u00bfSwamp?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(989); return false;\">0:16:29</a>\nChantytown. Swamp, eso es. Y entonces la idea era construir...\n\nEn parte del terreno construir edificios de cuatro pisos. Y traer a la gente ah\u00ed, a los que viv\u00edan en este swamp. Y en el resto del terreno entonces seguir construyendo.\n\nY ah\u00ed colocar a m\u00e1s gente. Pero para eso hicimos una encuesta en terreno. Pregunt\u00e1ndole a todas las familias.\n\nLe mostr\u00e1bamos qu\u00e9 le pondr\u00eda a usted a este proyecto. Qu\u00e9 es lo que le gustar\u00eda que tuviera. Y cada uno opinaba.\n\nY c\u00f3mo le gustar\u00eda su departamento, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera. Entonces fue una cosa muy participativa. Y que la gente lo apreci\u00f3 mucho.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1037); return false;\">0:17:17</a>\nCon mucho apoyo de la comunidad.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1038); return false;\">0:17:18</a>\nS\u00ed, eso fue. Claro. La experiencia fue extraordinaria.\n\nPorque todav\u00eda existe una comunidad ah\u00ed. Que se juntan y que son amigos. Porque son unos edificios con unos pasillos anchos.\n\nY ah\u00ed hacen las fiestas del 18, del a\u00f1o nuevo, la navidad. Y todav\u00eda viven descendientes de los primeros que llegaron ah\u00ed. Ese tipo de proyectos as\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1063); return false;\">0:17:43</a>\nS\u00ed, yo encuentro eso muy interesante. Encuentro muy interesante en c\u00f3mo la arquitectura puede afectar a las comunidades.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1075); return false;\">0:17:55</a>\nTotalmente, claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1077); return false;\">0:17:57</a>\nSolamente el hecho de tener que pasarse en el pasillo puede aumentar el sentido de comunidad.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1084); return false;\">0:18:04</a>\nClaro, claro. Igual que, bueno, de eso podr\u00edamos hablar horas y horas. Pero es otro tema que es la cosa familiar.\n\nCosa muy linda que se hicieron como dar la posibilidad de pavimentar las calles en tantas poblaciones que no tienen pavimento. Que viven en unas casas de este porte y salen a jugar y solo hay tierra o barro. En el verano tierra y en el invierno barro.\n\nEntonces, pavimentarles las calles. Y eso signific\u00f3 que la calle pas\u00f3 a ser el espacio para jugar de los ni\u00f1os y todo eso. Todas esas cosas.\n\nA m\u00ed siempre me gust\u00f3 mucho la sociolog\u00eda urbana. Entonces, el tema de la relaci\u00f3n entre lo sociol\u00f3gico y c\u00f3mo lo traduces en una construcci\u00f3n y en un barrio. Que la gente pueda producir una relaci\u00f3n que adem\u00e1s les da seguridad, sensaci\u00f3n de seguridad porque se protegen unos con otros.\n\nPor eso te digo que desde mi punto de vista lo que se hizo en la \u00e9poca de Allende en t\u00e9rminos de urbanismo y construcciones fue excelente.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-15\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1152); return false;\">0:19:12</a>\nDurante esos tres a\u00f1os realmente avanzaron muchos proyectos as\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1156); return false;\">0:19:16</a>\nMuchos proyectos interesantes. Bueno, como esta cosa ya estaba muy muy dif\u00edcil la vida cotidiana. Bueno, se empez\u00f3 a preparar el golpe.\n\nSe hab\u00edan organizado las fuerzas armadas con la ultraderecha de Chile. Con dinero de Estados Unidos, con espionaje de Estados Unidos, con la CIA metida aqu\u00ed. Todo eso.\n\nY golpe de Estado. Esto fue el 11 de septiembre. Nano trabajaba.\n\nEra el jefe de oftalmolog\u00eda del hospital militar.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1197); return false;\">0:19:57</a>\nAh, guau.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1200); return false;\">0:20:00</a>\n\u00c9l atend\u00eda al general Pinochet. Desde antes, de mucho antes.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1207); return false;\">0:20:07</a>\nGuau, no sab\u00eda.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1209); return false;\">0:20:09</a>\nTrabaj\u00f3 18 meses, 18 a\u00f1os en el hospital militar.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1215); return false;\">0:20:15</a>\nHab\u00eda trabajado ya 18 a\u00f1os.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1218); return false;\">0:20:18</a>\nPerd\u00f3n?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1219); return false;\">0:20:19</a>\nQue ya hab\u00eda trabajado 18 a\u00f1os en el hospital militar.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1224); return false;\">0:20:24</a>\nHab\u00eda trabajado 18 a\u00f1os en el hospital militar. Y resulta que adem\u00e1s ten\u00eda su consulta privada. En un edificio de puros m\u00e9dicos.\n\nY dentro de ese edificio hab\u00eda un doctor que fue el primer ministro de salud que nombr\u00f3 a Pinochet. S\u00ed. Entonces, en un momento, durante el gobierno de Allende, en el hospital en que trabajaba Nano, que era el hospital Salvador, porque trabajaban en el hospital Salvador, que era estatal, y en el hospital militar tambi\u00e9n.\n\nTrabajaban los dos. En el hospital Salvador se juntaron los m\u00e9dicos. La mayor\u00eda quer\u00eda hacer una huelga para hacerle un impeachment a Allende.\n\nSacarlo a Allende. Todos los m\u00e9dicos quer\u00edan entrar en una huelga. Entonces, Nano dijo, bueno, de acuerdo.\n\nSe par\u00f3 el trabajo de los m\u00e9dicos en los hospitales, pero \u00e9l en su consulta sigui\u00f3 trabajando. Porque una cosa era el hospital, la decisi\u00f3n de la mayor\u00eda, pero en su consulta privada \u00e9l no ten\u00eda ninguna obligaci\u00f3n. \u00c9l y un m\u00e9dico m\u00e1s del mismo edificio siguieron trabajando.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-16\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1303); return false;\">0:21:43</a>\n\u00bfY \u00e9l sigui\u00f3 trabajando porque no quer\u00eda meterse en cosas pol\u00edticas nom\u00e1s? \u00bfO porque necesitaba el ingreso?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1312); return false;\">0:21:52</a>\nNano nunca estuvo metido en un partido pol\u00edtico ni nada. \u00c9l no estaba de acuerdo con hacer la huelga. Y muchos m\u00e9dicos de derecha no estaban de acuerdo con hacer la huelga porque dec\u00edan que los perjudicados son los enfermos.\n\nY no se va a lograr con esto de sacar a Allende. Y Nano pensaba lo mismo. Bueno, entonces resulta que este se\u00f1or trabajaba tambi\u00e9n en el mismo edificio, el que fue ministro de salud de Pinochet.\n\nEntonces, me acuerdo, el 6 de octubre del a\u00f1o 73, que fue la guerra de Yom Kippur en Israel, \u00edbamos a ir a comer donde la Rosi para celebrar el Yom Kippur.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-17\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1358); return false;\">0:22:38</a>\nAh, \u00bfesto fue cuando? \u00bfEl 73 qu\u00e9?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1362); return false;\">0:22:42</a>\nClaro. Entonces yo estaba en la casa, estaba con los ni\u00f1os, y de repente siento as\u00ed un ruido tremendo y subieron 6 u 8 militares adentro de la casa que ven\u00edan a buscar a Nano.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1378); return false;\">0:22:58</a>\n\u00bfDurante la cena de Yom Kippur?\n\nMarita \n<div id=\"section-18\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1380); return false;\">0:23:00</a>\nDel mismo d\u00eda. No, no est\u00e1bamos en la cena todav\u00eda, yo estaba todav\u00eda en la casa. Era las 3 o las 4 de la tarde, y la cena iba a ser a las 6 y media, 7.\n\nEntonces llegaron como 7 u 8 militares y ven\u00edan a buscar a Nano y a buscar armas o cosas que pod\u00eda tener escondidas. Imag\u00ednate.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1403); return false;\">0:23:23</a>\n\u00a1Guau!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1404); return false;\">0:23:24</a>\nEntonces...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1405); return false;\">0:23:25</a>\n\u00bfEntraron y rompieron la puerta?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1409); return false;\">0:23:29</a>\nNo, tocaron la puerta y la Nana que trabajaba ah\u00ed les abri\u00f3 la puerta y entraron volando a la casa y se deschubrieron por todas las piezas y sacaban todo de los cl\u00f3setes y lo devolvieron todo, todo, todo, todo, todo buscando armas y se lo llevaron. Fue tremendo eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1430); return false;\">0:23:50</a>\n\u00a1Guau! \u00a1Qu\u00e9 dram\u00e1tica!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1432); return false;\">0:23:52</a>\nEntonces yo llam\u00e9 a la Rosy para decirle bueno, estamos en esta situaci\u00f3n, no hacen nada, pero los ni\u00f1os, estaban los ni\u00f1os, los ni\u00f1os ten\u00edan, \u00bfqu\u00e9 edad ten\u00edan? \u00bf72? El Pablo ten\u00eda 4 a\u00f1os y la Daniela ten\u00eda 6.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1452); return false;\">0:24:12</a>\n\u00a1Guau!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1453); return false;\">0:24:13</a>\nEntonces eran chiquitos. Bueno, entonces yo le expliqu\u00e9 que hab\u00eda una persona en el hospital que estaba muy enferma y que hab\u00edan venido a buscar al pap\u00e1 para que lo viera, que ten\u00eda un problema en los ojos, le dije. As\u00ed que hab\u00edan tenido que llevar al doctor y ten\u00edan que pasar unos d\u00edas en el hospital cuidando enfermos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-19\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1475); return false;\">0:24:35</a>\n\u00bfEso es lo que le contaste a tus hijos?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1476); return false;\">0:24:36</a>\nS\u00ed, s\u00ed. Eso es lo que le cont\u00e9 a mis hijos. Muchos, muchos, muchos a\u00f1os despu\u00e9s les cont\u00e9 lo que realmente pas\u00f3.\n\nFue una semana. Fue terrible, terrible. Mira, Nano, todo esto, estaba enfermo, ten\u00eda unas \u00falceras, no s\u00e9 c\u00f3mo se dice eso en ingl\u00e9s.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1495); return false;\">0:24:55</a>\nS\u00ed, \u00falceras.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1498); return false;\">0:24:58</a>\nEso. Y ten\u00eda que tomar remedio. Hac\u00eda poco tiempo que lo hab\u00edan operado.\n\nEntonces la Rosy me acompa\u00f1\u00f3, porque me llamaron esta noche como a la una de la ma\u00f1ana para decirme que se lo iban a llevar, que estaba en la escuela militar, lo estaban interrogando, y que de ah\u00ed se lo iban a llevar al Estadio Nacional, que es donde juntaron la mayor parte de los detenidos. Bueno.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1526); return false;\">0:25:26</a>\n\u00bfLo estaban interrogando en la escuela militar?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1530); return false;\">0:25:30</a>\nS\u00ed, y despu\u00e9s...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1531); return false;\">0:25:31</a>\n\u00bfY qui\u00e9n te llam\u00f3? \u00bfUn representativo nom\u00e1s?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1536); return false;\">0:25:36</a>\n\u00bfC\u00f3mo?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1537); return false;\">0:25:37</a>\n\u00bfAlg\u00fan representativo de los milicos te llam\u00f3? \u00bfDijiste que alguien te llam\u00f3 a la una de la ma\u00f1ana?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1547); return false;\">0:25:47</a>\nS\u00ed, me llamaron despu\u00e9s a la una de la ma\u00f1ana para decirme que lo hab\u00edan trasladado de la escuela militar al Estadio Nacional. Bueno. Y entonces la Rosy me acompa\u00f1\u00f3 dos d\u00edas despu\u00e9s para llevarle unos remedios a Nano.\n\nComo ella era doctora, entonces nos acercamos a la puerta que hab\u00eda un guardia, y le explic\u00f3 que ella era doctora y que quer\u00eda que nos dejaran entrar porque hab\u00eda un detenido que era m\u00e9dico, que necesitaba unos medicamentos. Bueno, la cosa es que dos veces pudimos entrar a verlo y estar con \u00e9l. Ahora, fue una cosa muy dura para Nano, muy, muy dura.\n\nA \u00e9l no le hicieron nada, \u00bfentiendes? Porque muchos de estos eran pacientes de \u00e9l, los que estaban ah\u00ed. Los guardias, digamos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-20\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1601); return false;\">0:26:41</a>\nAh, s\u00ed, \u00e9l los conoc\u00eda porque los hab\u00eda tratado.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1604); return false;\">0:26:44</a>\nMira, te digo que de repente a m\u00ed me llamaba un militar que nunca le supe el nombre y que me dec\u00eda, est\u00e9 tranquila porque a su marido no le ha pasado nada y no le van a hacer nada, me dec\u00eda. Tr\u00e1igale una escobilla de dientes, tr\u00e1igale toallas, tr\u00e1igale una frazada, tr\u00e1igale estas cosas. Y las entr\u00e9 ah\u00ed en la guardia y yo me pon\u00eda a preocupar de que lleguen donde \u00e9l.\n\nImag\u00ednate.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1633); return false;\">0:27:13</a>\n\u00a1Guau!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1634); return false;\">0:27:14</a>\nY me segu\u00eda llamando todo el tiempo y me tranquilizaba porque me dec\u00eda, yo no estoy de acuerdo con lo que est\u00e1 pasando. Y yo lo conozco a \u00e9l. Y \u00e9l me salv\u00f3 los ojos.\n\nImag\u00ednate.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1647); return false;\">0:27:27</a>\n\u00a1Qu\u00e9 loco!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1648); return false;\">0:27:28</a>\nFue una cuesti\u00f3n muy, muy touching. Muy, muy impresionante. Y esa semana para m\u00ed fue tremenda, tremenda, porque...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-21\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1658); return false;\">0:27:38</a>\n\u00a1Qu\u00e9 horrible!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1658); return false;\">0:27:38</a>\n...movi\u00e9ndome, llamando gente conocida, tratando de... ...de ver si alg\u00fan general de los que hab\u00edan sido pacientes de \u00e9l se pod\u00eda mover para sacarlo. Finalmente, a la semana, me avisaron que iba a salir.\n\nY otro amigo m\u00e9dico me acompa\u00f1\u00f3 a buscarlo. Y le avisamos a la ester y vino a la casa. Llor\u00e1bamos todos juntos.\n\nLlor\u00e1bamos todos. Y fue una cosa muy tremenda, muy tremenda. Y a pesar de que a \u00e9l no le hicieron nada, pero ve\u00eda lo que le hac\u00edan a los otros, \u00bfentiendes?\n\nHac\u00edan unos gritos...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1697); return false;\">0:28:17</a>\nAs\u00ed que... \u00bfC\u00f3mo? No le\u00edos suficiente sobre ese periodo de historia, pero...\n\nAs\u00ed que, \u00bfen el estadio estaban haciendo interrogatorios y estaban torturando a gente en el estadio?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1712); return false;\">0:28:32</a>\nExacto. Claro. Pero a Nanos no.\n\nA Nanos no le pas\u00f3.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1717); return false;\">0:28:37</a>\n\u00bfA \u00e9l lo ten\u00edan ah\u00ed sentado siete d\u00edas nom\u00e1s?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1721); return false;\">0:28:41</a>\nUn d\u00eda a uno se le ocurri\u00f3 que mejor, para que estuvieran mejores condiciones, lo iban a llevar a la enfermer\u00eda. Porque ah\u00ed entonces iba a estar en un ambiente m\u00e1s tranquilo y hab\u00eda m\u00e9dicos conocidos de \u00e9l. Pero resulta que los m\u00e9dicos conocidos de \u00e9l le daban vuelta la cara y no lo miraban.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-22\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1742); return false;\">0:29:02</a>\n\u00a1Qu\u00e9 loco!\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1743); return false;\">0:29:03</a>\nEra como invisible.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1745); return false;\">0:29:05</a>\n\u00bfPor qu\u00e9 ellos ten\u00edan miedo? \u00bfPor qu\u00e9 quiz\u00e1s ten\u00edan miedo de ser asociados con \u00e9l? No s\u00e9.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1750); return false;\">0:29:10</a>\nClaro, pero imag\u00ednate. \u00a1Qu\u00e9 horrible! En un momento \u00e9l pidi\u00f3 a los mismos de guardia que lo llevaran de vuelta a donde estaba antes, porque ah\u00ed estaba mucho mejor, ten\u00eda gente con quien hablar.\n\nNo se estaba adem\u00e1s con unos periodistas, se hicieron \u00edntimos amigos, con gente s\u00faper interesante. As\u00ed que fue muy duro. Y despu\u00e9s lo volvieron a...\n\nVolvi\u00f3 al hospital y toda la cosa, y aqu\u00ed no ha pasado nada. Pero resulta que dos a\u00f1os despu\u00e9s apareci\u00f3 un nuevo director del hospital militar. Y entonces hizo una reuni\u00f3n, al d\u00eda siguiente que lleg\u00f3, y dijo las personas que voy a nombrar a continuaci\u00f3n dejan de trabajar en este hospital desde este momento.\n\nY nombr\u00f3 a tres m\u00e9dicos, y uno era nada. Y entonces lo despidieron as\u00ed. Por eso te digo, ten\u00edan 18 a\u00f1os de...\n\n\u00bfC\u00f3mo se dice eso? Como el welfare, como el... Los fondos que tienes para salud, para cuando jubiles, para retirement.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-23\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1832); return false;\">0:30:32</a>\nY se los borraron. \u00bfPensi\u00f3n?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1836); return false;\">0:30:36</a>\nSi \u00e9l cumpl\u00eda 20 a\u00f1os, pod\u00eda tener derecho a eso. Pero con 18 no le daban derecho a nada. Imag\u00ednate.\n\nBueno, entonces eso... Yo estoy segura que eso le produjo como una especie de depresi\u00f3n. Tremenda, tremenda, tremenda.\n\nPorque tan injusto, \u00bfentiendes? \u00c9l nunca particip\u00f3 en ninguna cosa. Mira, en una de las visitas que pudimos hacer, y estar con \u00e9l, la Rosy y yo, logramos hablar con el que estaba a cargo de toda esa zona.\n\nY entonces nos mostr\u00f3 la hoja en la que aparec\u00eda la acusaci\u00f3n que le hab\u00edan hecho a Nano. Y era firmado por este doctor Sperer, que se llama, que hab\u00eda sido ministro de Pinochet. Ministro de Salud que trabajaba en la misma consulta.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1892); return false;\">0:31:32</a>\n\u00bfQui\u00e9n hab\u00eda sido el colega de Nano?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1895); return false;\">0:31:35</a>\nAlberto Sperer, se llama. Y entonces puso que dec\u00eda activista marxista, sospechoso de ser activista marxista, investigaci\u00f3n ordenada por el general, doctor Alberto Sperer. Sperer, imag\u00ednate.\n\nNunca m\u00e1s hab\u00eda participado en ning\u00fan partido pol\u00edtico. \u00c9l nunca firm\u00f3 nada. Nada, nada cero.\n\nLe digo que los colegas de \u00e9l estaban aterrorizados porque dec\u00edan, si se llevaron a Nano Griebel, se van a llevar a todo el mundo. Porque \u00e9l era absolutamente ajeno a la cosa pol\u00edtica. \u00c9l era un t\u00e9cnico y atend\u00eda como m\u00e9dico.\n\nFue muy triste, muy, muy duro eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-24\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1953); return false;\">0:32:33</a>\nQu\u00e9 loco. \u00bfY le contaron a Ester lo que hab\u00eda pasado al tiro?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1958); return false;\">0:32:38</a>\nClaro, vino a la casa el mismo d\u00eda que Nano lleg\u00f3. Y entonces, no, yo le hab\u00eda contado, \u00e9l le iba contando todo lo que iba pasando. Por eso te digo que los tres llor\u00e1bamos.\n\nEra una cosa muy fuerte. Los ni\u00f1os ya estaban acostados por suerte. As\u00ed que no supieron.\n\nPero nosotros tres, no hab\u00eda nada que hablar. Era una cosa tremenda, dolorosa. Injusta, \u00bfentiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1989); return false;\">0:33:09</a>\nS\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1990); return false;\">0:33:10</a>\nY as\u00ed como eso hubo millones de injusticias, de gente que mataron y que no ten\u00edan por qu\u00e9 matar. Fue una cosa horrorosa, horrorosa. Y en ese sentido fue que te d\u00e9 una opini\u00f3n completamente distinta a la que te puede dar el resto de la familia.\n\nPero yo no justifico estos cr\u00edmenes y las torturas y todo porque ac\u00e1 cambio de un mejor nivel econ\u00f3mico del pa\u00eds. Una mejor econom\u00eda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-25\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2020); return false;\">0:33:40</a>\nNo, no se puede medir en vidas.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2023); return false;\">0:33:43</a>\nNo. Entonces, claro, porque hay gente que sigue apoyando a Pinochet hoy d\u00eda y que dice que nunca el pa\u00eds hab\u00eda estado mejor econ\u00f3micamente. Claro.\n\nImag\u00ednate si destru\u00eda. No hab\u00eda parlamento, o sea, no hab\u00eda congreso. Se mandaban las \u00f3rdenes y se hac\u00eda lo que se dec\u00eda nom\u00e1s.\n\nToda la gente que muri\u00f3 y la gente que tuvo que partir al exilio o a otros pa\u00edses. Era una cuesti\u00f3n terrible. Familia entera que se rompieron, \u00bfentiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2055); return false;\">0:34:15</a>\nS\u00ed, s\u00faper triste.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2056); return false;\">0:34:16</a>\nTenemos muchos amigos que se fueron y que ya sus hijos no quieren volver, \u00bfentiendes? Porque ya se acostumbraron a otra parte. Entonces, familia separada.\n\nUna cosa muy dif\u00edcil, muy dura.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2070); return false;\">0:34:30</a>\nS\u00ed, yo vi un documental hace unos dos a\u00f1os que se llama. \u00bfC\u00f3mo se llama? Estoy busc\u00e1ndolo ahora.\n\nSe llama Nostalgia por la Luz.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2092); return false;\">0:34:52</a>\n\u00a1Ay, s\u00ed! Yo lo vi. Yo la vi.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2094); return false;\">0:34:54</a>\nS\u00ed. Muy interesante porque.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2096); return false;\">0:34:56</a>\n\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2097); return false;\">0:34:57</a>\nS\u00faper interesante. Tambi\u00e9n ten\u00eda el. Se notaba que el que hab\u00eda.\n\nEl que estaba narrando realmente era. Se notaba que ten\u00eda un bias.\n\nMarita \n<div id=\"section-26\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2109); return false;\">0:35:09</a>\nPatricio Guzm\u00e1n. Se llama Patricio Guzm\u00e1n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2113); return false;\">0:35:13</a>\nPatricio Guzm\u00e1n.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2113); return false;\">0:35:13</a>\nS\u00ed, Patricio Guzm\u00e1n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2114); return false;\">0:35:14</a>\nYo creo que fue muy interesante ver. Ver todo eso en videos originales. Y como dec\u00edas t\u00fa.\n\nHab\u00edan unos videos donde mostraban a los organizadores. De los trabajadores. Que hab\u00edan tomado.\n\nQue se hab\u00edan tomado la f\u00e1brica. Y ah\u00ed estaban hablando.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2134); return false;\">0:35:34</a>\nBueno, \u00bfqu\u00e9 vamos a hacer?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2135); return false;\">0:35:35</a>\nY nadie sab\u00eda qu\u00e9 hacer despu\u00e9s.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2138); return false;\">0:35:38</a>\nClaro, claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2140); return false;\">0:35:40</a>\nPero tambi\u00e9n fue horrible ver eso.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2142); return false;\">0:35:42</a>\nNo hab\u00eda gente preparada para hacerse cargo de eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2146); return false;\">0:35:46</a>\nS\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2147); return false;\">0:35:47</a>\n\u00bfEntiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2148); return false;\">0:35:48</a>\nAs\u00ed que encontr\u00e9 muy interesante el documental.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2151); return false;\">0:35:51</a>\nS\u00ed. Bueno, en ese documental. No s\u00e9 si te acuerdas.\n\nEn un momento. Muestran a un hombre. Caminando de espaldas con su se\u00f1ora.\n\nCon una mujer. Caminando despacito. No s\u00e9 si te acuerdas de eso.\n\nEn una escena que es muy impresionante. Porque para m\u00ed especialmente. Porque \u00e9l y ella.\n\nHab\u00edan sido profesores m\u00edos en la universidad. Arquitectos los dos. Y \u00e9l era el jefe.\n\nCuando hicimos esos proyectos maravillosos que te digo. Con la participaci\u00f3n de la gente. \u00c9l fue el de las ideas.\n\nY es jud\u00edo. Y hace poco. \u00bfT\u00fa has escuchado esta actividad que se llama Limud?\n\nLimud. \u00bfNo? Es una actividad que inventaron los jud\u00edos en Inglaterra.\n\nY que es un d\u00eda entero dedicado a charlas y conferencias de puros temas jud\u00edos. Pero desde cocina, m\u00fasica, religi\u00f3n, pol\u00edtica, historia, sociolog\u00eda. Interesant\u00edsimo.\n\nBueno y este a\u00f1o. El a\u00f1o pasado perd\u00f3n. Invitaron a Miguel Launer.\n\nEsta persona. Porque le hab\u00edan dado el premio de todos los arquitectos. Porque es un personaje incre\u00edble.\n\nAhora de tener 90 a\u00f1os. Pero tiene una fuerza y una vitalidad. Como uno de 30.\n\nY \u00e9l el mismo d\u00eda que fue el golpe. Yo hab\u00eda ido a la oficina. Yo hab\u00eda ido a la oficina.\n\nY entonces. Empezaron a decir ya v\u00e1yanse, v\u00e1yanse. Porque aqu\u00ed la cosa viene muy fea.\n\nYo no me hab\u00eda ido. Todav\u00eda estaba con otra amiga. Y Miguel este mismo.\n\nNos llam\u00f3 a un grupo. Dijo yo les agradezco mucho que se hayan quedado apoy\u00e1ndonos aqu\u00ed. Pero v\u00e1yanse a su casa r\u00e1pido.\n\nPorque esta cosa va muy en serio. Y ustedes que tienen familia, que tienen ni\u00f1os. Hay que v\u00e1yanse a la casa.\n\nY yo me fui a mi casa con mi amiga. Y a \u00e9l lo tomaron. Ah\u00ed prisionero.\n\nY se lo llevaron, lo mandaron a la isla Dawson en el sur. \u00bfT\u00fa escuchaste de esa isla donde mandaron a los m\u00e1s importantes del gobierno?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-27\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-28\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2297); return false;\">0:38:17</a>\nNo, no sab\u00eda.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2298); return false;\">0:38:18</a>\n\u00bfNo sab\u00edas?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2299); return false;\">0:38:19</a>\nO no hab\u00eda escuchado.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2300); return false;\">0:38:20</a>\nNo he estudiado mucho. B\u00fascalo en internet. Se llama Dawson.\n\nD-A-W-S-O-N. Dawson. La isla Dawson.\n\nY \u00e9l como arquitecto. Porque all\u00e1, por supuesto, no los dejaban tomar fotograf\u00edas ni nada. Una isla desierta con un grupo de militares que los cuidaba.\n\nY eran como 100 tipos ah\u00ed. Estaban los ministros de Allende. Estaban intelectuales.\n\nGente de muy alto nivel. Y resulta que como no los dejaban sacar fotograf\u00edas ni nada. Miguel consigui\u00f3 que les dieran papel.\n\nY dibujaba todo lo que \u00e9l ve\u00eda. Y dibujaba las celdas, las caba\u00f1as en que viv\u00edan. Dibujaba el ret\u00e9n, el puesto de los militares.\n\nSe hicieron amigos con los que los cuidaban. Porque estaban tan mal como ellos. Jugaban al f\u00fatbol.\n\n\u00c9l organizaba todas estas cosas. Y convencieron al cura de la iglesia. Que les permitiera abonar la entrada a la iglesia.\n\nEstas son las ideas de Miguel Labner.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-29\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2384); return false;\">0:39:44</a>\nLabner es L-A-D-E-N-E-R?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2388); return false;\">0:39:48</a>\nL-L-L-A-W-N-E-R. Labner. Miguel Labner.\n\nLo puedes buscar tambi\u00e9n en internet.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2401); return false;\">0:40:01</a>\nS\u00ed, lo encontr\u00e9.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2403); return false;\">0:40:03</a>\nEl consigui\u00f3 que a cada uno le dieran un pedazo as\u00ed de cemento. Y que cada uno dibujara lo que hiciera ah\u00ed. Entonces qued\u00f3 para siempre un testimonio de estos tipos que estuvieron ah\u00ed.\n\nMuy bueno, Milton. Bueno, entonces. En el documental que t\u00fa me mencionabas.\n\nAparece una persona dando unos pasos. Caminando dentro de una pieza. Era Miguel.\n\nQue para poder hacer sus dibujos. Tomaba las medidas con pasos. Y cada paso era un metro.\n\nImag\u00ednate. Y ha publicado dos libros con sus dibujos. Cuando vengas a Chile, si puedes.\n\nA lo mejor t\u00fa ya fuiste. Ser\u00eda interesante que fueras a ver el Museo de la Memoria. \u00bfHa escuchado de eso?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2456); return false;\">0:40:56</a>\nS\u00ed, yo no creo que alguien se ira el a\u00f1o pasado. Es nuevo, \u00bfno? \u00bfCierto?\n\nMarita \n<div id=\"section-30\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2462); return false;\">0:41:02</a>\nS\u00ed. Pero nuevo tiene ya ocho a\u00f1os, una cosa as\u00ed. Bueno, ah\u00ed est\u00e1n todos estos dibujos de Miguel.\n\nY una serie de otras cosas. Entonces a Miguel le dieron el premio por toda esta trayectoria. Y habl\u00f3 de su infancia.\n\nY de su familia jud\u00eda que lleg\u00f3 de Kiev. Y de Rusia. Y fant\u00e1stico, cont\u00f3 toda la historia.\n\nCuando eran chicos que iban a la sinagoga. Que despu\u00e9s se meti\u00f3 al Partido Comunista. Entonces \u00e9l es un tipo fascinante.\n\nMuy, muy interesante.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2503); return false;\">0:41:43</a>\nS\u00ed, voy a tener que buscar su libro. Aprender un poco m\u00e1s sobre \u00e9l.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2508); return false;\">0:41:48</a>\nS\u00ed. As\u00ed que esa es la historia del episodio de Nano. Y lo de Allende y Pinochet.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2516); return false;\">0:41:56</a>\nQu\u00e9 loco. Y la Esther, bueno he escuchado que la Esther se preocup\u00f3 mucho. Antes de que fuese elegido.\n\nAllende ya vendi\u00f3 todos sus departamentos. Algo as\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2528); return false;\">0:42:08</a>\nClaro, porque resulta que ella ten\u00eda un abogado. Que le ve\u00eda todo el asunto de su planta. Entonces antes de que saliera Allende.\n\nCuando sali\u00f3 Frey, que es el anterior. Que era dem\u00f3crata cristiano. Que ya era, para la gente de derecha a derecha.\n\nYa era un poco menos que comunista. De ignorancia. Porque era un tipo de centro.\n\nMuy humano. Muy, muy cat\u00f3lico. Entonces era de estos aut\u00e9nticamente cristianos.\n\nQue cre\u00edan las doctrinas. Y de ayudar al pr\u00f3jimo. Entonces \u00e9l parti\u00f3 con la idea de la reforma agraria.\n\nPero no lo que pas\u00f3 con Allende. Es una cosa mucho m\u00e1s estudiada. M\u00e1s estudiada y m\u00e1s trabajada con agr\u00f3nomos.\n\nEntonces en esa \u00e9poca ya empezaron los rumores. Que esto se est\u00e1 izquierdizando. Entonces el abogado le dijo a la Esther.\n\nQue vendiera todas sus propiedades. Y las transformara en d\u00f3lares. Y se le fue as\u00ed en nada.\n\nY se qued\u00f3 solo con el departamentito en que ir\u00eda. No, se qued\u00f3 con un departamento m\u00e1s grande. Y despu\u00e9s lo ten\u00eda arrendado.\n\nY finalmente tuvo que venderlo. Y se compr\u00f3 un departamento chico. Muy cerca donde viv\u00edamos nosotros.\n\nCuando ocurri\u00f3 todo esto. En Pedro de Valdivia. Y as\u00ed fue como perdi\u00f3 toda su plata.\n\nTen\u00eda mucho dinero. Ten\u00eda un edificio. Ten\u00eda varios departamentos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-31\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2633); return false;\">0:43:53</a>\nY ella termin\u00f3 viviendo en Pedro de Valdivia. Ah\u00ed termin\u00f3 viviendo.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2639); return false;\">0:43:59</a>\nEn Pedro de Valdivia. En un departamento chico digamos. Y ella muchas veces estuvo hospitalizada.\n\nPor problemas card\u00edacos. Problemas del coraz\u00f3n. Y el m\u00e9dico que la ve\u00eda era un amigo de enano.\n\nUn cardi\u00f3logo de origen \u00e1rabe. Y la Esther lo quer\u00eda mucho. Porque es muy simp\u00e1tico.\n\nEs muy buen doctor. Y entonces nos llamaron. Nos dec\u00edan.\n\nEsta se\u00f1ora tiene m\u00e1s de siete vidas. Cada vez que la voy a ver pienso que no pasa la noche. Y pasan dos a\u00f1os m\u00e1s otra vez.\n\nY f\u00edjate que ella quer\u00eda. Me dec\u00eda siempre que quer\u00eda ver a la Daniela. A mi hija casada.\n\nLa Daniela estaba en Israel a todo esto. Entonces en un momento ya se cas\u00f3 la Daniela. Y al a\u00f1o siguiente vinieron a Chile.\n\nPorque quer\u00edan ver a la Esther. La Daniela era muy apegada con ella. Y entonces quer\u00eda mostrarle a su marido.\n\nQue era cierto que se hab\u00edan casado. Porque lo que pasa es que ya s\u00e9. La Esther estaba muy preocupada.\n\nPorque la Daniela y Mike. Que era el marido. Tuvieron un a\u00f1o y medio.\n\nDos a\u00f1os viviendo juntos sin casarse. Esto para la Esther era un honor. Entonces ella quer\u00eda verla casada.\n\nY t\u00fa me vas a creer que llegaron ellos a Chile. Y fuimos a verla. Y en el momento que vamos llegando.\n\nVa saliendo una ambulancia. Con ella. Y la llevaron a hospitalizar.\n\nY esa noche se muri\u00f3. La Esther.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-32\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-33\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2749); return false;\">0:45:49</a>\nAs\u00ed que no alcanz\u00f3 a ver al marido de Daniela.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2752); return false;\">0:45:52</a>\nAlcanz\u00f3 a despedirse. No alcanzaron a despedirse de ella. Porque en ese momento la llevaban al hospital.\n\nLe dieron un beso. La vieron. Y se fue y se termin\u00f3.\n\nBien que impresionante.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2769); return false;\">0:46:09</a>\nQue loco. Bueno que bueno que haya alcanzado a verla. As\u00ed que como dices.\n\nEstaba haciendo sus planes. Y eso es lo que la mantuvo. La dej\u00f3 esperar unas horas m\u00e1s.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2780); return false;\">0:46:20</a>\nAs\u00ed es.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2783); return false;\">0:46:23</a>\nGuau. Se me est\u00e1 anotando eso. Guau que cuento.\n\nY la Esther era como apol\u00edtica. Ella conversaba.\n\nMarita \n<div id=\"section-34\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2820); return false;\">0:47:00</a>\nNo, convers\u00e1bamos. Le preguntaban. \u00bfY a qui\u00e9n viste hoy?\n\nCuando ven\u00eda de la consulta. \u00bfO a qui\u00e9n viste en la consulta? Y eso quer\u00eda decir.\n\n\u00bfA qui\u00e9n, sea jud\u00edo, viste en la consulta? Porque de repente miraba el diario. Y dec\u00eda.\n\nAh, no muri\u00f3 nadie. Porque no hab\u00eda nadie con una pluma ah\u00ed en David. No muri\u00f3 nadie.\n\nMuy senor. Siempre quer\u00eda saber los cuentos. Y nada, no le contaba de esto, del otro.\n\nY ella tambi\u00e9n nos contaba que recibi\u00f3 cartas de la mina. O de la otra prima, de la Ana. O de la Brana.\n\nO qu\u00e9 s\u00e9 yo. Convers\u00e1bamos harto. Convers\u00e1bamos harto.\n\nY se interesaba en lo que yo hac\u00eda. Mira, una vez ella me llam\u00f3 por tel\u00e9fono. Poco tiempo antes de morirse.\n\nMe dijo que yo era su amiga.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2883); return false;\">0:48:03</a>\nAh.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2884); return false;\">0:48:04</a>\nQue ella adoraba a la Rosita y que era su hija. Y que siempre va a ser la que m\u00e1s quiere. Pero que yo era su amiga.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2891); return false;\">0:48:11</a>\nQu\u00e9 simp\u00e1tico.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2891); return false;\">0:48:11</a>\nY eso me emocion\u00f3. Me emocion\u00f3 mucho.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2895); return false;\">0:48:15</a>\n\u00bfCrees que te dijo eso porque pensaba que se iba a morir pronto?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2900); return false;\">0:48:20</a>\nS\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2901); return false;\">0:48:21</a>\nAl final estaba en medio d\u00e9bil.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2905); return false;\">0:48:25</a>\nClaro. Hab\u00eda tenido muchas hospitalizaciones porque ten\u00eda muy d\u00e9bil el coraz\u00f3n. Entonces a la edad que ten\u00eda no se justificaba que la operaran.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-35\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2916); return false;\">0:48:36</a>\nS\u00ed. As\u00ed que esas historias. Me interes\u00f3 lo que dijiste sobre el hecho de que su doctor hab\u00eda sido \u00e1rabe.\n\nEl doctor. S\u00ed, el doctor. \u00bfY qu\u00e9 clase de relaci\u00f3n ten\u00eda con Israel?\n\nNing\u00fan problema.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2938); return false;\">0:48:58</a>\nNing\u00fan problema. Mira, aqu\u00ed entre jud\u00edos y \u00e1rabes no hab\u00eda ning\u00fan problema hasta \u00faltimamente con las intifadas. Ah\u00ed la cosa...\n\nT\u00fa sabes que en Chile est\u00e1 la mayor colonia palestina fuera de los territorios de Palestina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2955); return false;\">0:49:15</a>\nS\u00ed, le\u00ed algo. Pero la mayor\u00eda son cristianos, \u00bfno es cierto?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2959); return false;\">0:49:19</a>\nS\u00ed. S\u00ed, en Chile pr\u00e1cticamente no hay musulmanes. Pero tambi\u00e9n los cristianos, dentro de los cristianos hay mucha gente del Partido Comunista, que est\u00e1 con la idea de contra Israel.\n\nY contra Israel significa al final contra los jud\u00edos, \u00bfentiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2976); return false;\">0:49:36</a>\nS\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2977); return false;\">0:49:37</a>\nSe manifiestan antisemitismo. Pero este amigo, este doctor, \u00e9l pertenec\u00eda en un momento a un grupo mezclado de \u00e1rabes y jud\u00edos que hablaban, que se juntaban para hablar sobre una postura de paz y de dos estados. \u00c9l escribi\u00f3 libros en ellos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3001); return false;\">0:50:01</a>\nAh, guau. Bueno, en general, no quiero tomarte el d\u00eda entero, as\u00ed que quiz\u00e1s una pregunta m\u00e1s por ahora.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3015); return false;\">0:50:15</a>\nDej\u00e9moslo, dej\u00e9moslo nom\u00e1s. Y cuando tengas alguna pregunta...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3019); return false;\">0:50:19</a>\nBueno, ten\u00eda una pregunta m\u00e1s nom\u00e1s, pero me encantar\u00eda conversar otro d\u00eda, pero podemos hacerlo en instalamientos de una hora o algo as\u00ed. Pero quer\u00eda saber si ustedes experimentaban alg\u00fan antisemitismo, o en Chile como que realmente ha sido bueno ser jud\u00edo.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3040); return false;\">0:50:40</a>\nEn general no, yo nunca sent\u00ed antisemitismo. Otro d\u00eda te cuento algunas historias en torno a eso, porque donde yo nac\u00ed, donde estudi\u00e9 en el colegio y todo, es una ciudad que pr\u00e1cticamente la mayor\u00eda de la gente son alemanes o descendientes de alemanes y hab\u00edan escondido a muchos criminales de guerra nazis. Sin embargo, yo nunca sent\u00ed antisemitismo, nunca.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3070); return false;\">0:51:10</a>\nS\u00ed, mi pap\u00e1 me cuenta que alguna vez fue a visitar a un amigo en el campo y cuando conoci\u00f3 al gerente de la hacienda se dio cuenta de que era un nazi o algo as\u00ed.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3082); return false;\">0:51:22</a>\n\u00bfA mi hermano le pas\u00f3 eso?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3090); return false;\">0:51:30</a>\n\u00bfPerd\u00f3n?\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3091); return false;\">0:51:31</a>\nPerd\u00f3n, \u00bfa qui\u00e9n le pas\u00f3 eso?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3094); return false;\">0:51:34</a>\nA mi pap\u00e1.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3096); return false;\">0:51:36</a>\nAh, claro. Bueno, a mi hermano. Mi hermano estudiaba en Valpara\u00edso, en la Universidad de Santa Mar\u00eda.\n\nBueno, te lo cuento otro d\u00eda, porque si quieres lo hagamos otro d\u00eda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3109); return false;\">0:51:49</a>\nS\u00ed, hag\u00e1moslo otro d\u00eda. Pero fue un placer hablar contigo, gracias por...\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3113); return false;\">0:51:53</a>\nIgualmente Eric, me da mucho gusto conocerte ahora.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3117); return false;\">0:51:57</a>\nS\u00ed, espero que en persona alg\u00fan d\u00eda. Chao, gracias.\n\nMarita \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3121); return false;\">0:52:01</a>\nGracias.";
    function showTranscript(lang) {
        if (lang === "english") {
            transcriptPre.innerHTML = transcriptEnglish;
        } else {
            transcriptPre.innerHTML = transcriptSpanish;
        }
    }
    showTranscript("spanish");

    // Function to jump the audio player to a specified time.
    function jumpToTime(seconds) {
        var audio = document.getElementById("audioPlayer");
        audio.currentTime = seconds;
        audio.play();
    }

    // Function to jump to a section: scroll that section into view, update TOC and image.
    function jumpToSection(sectionId, seconds) {
        jumpToTime(seconds);
        var anchor = document.getElementById(sectionId);
        if (anchor) {
            anchor.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "start" });
        }
        currentSectionId = sectionId;
        updateToc();
        updateImageForSection(currentSectionId);
    }

    // Attach a scroll event listener to the transcript (right column) to update the TOC
    // based on the section whose anchor is closest to the top.
    var scrollDiv = document.getElementById("right-column");
    if (scrollDiv) {
        scrollDiv.addEventListener("scroll", function() {
            var containerRect = scrollDiv.getBoundingClientRect();
            var closestSectionId = "";
            var minDiff = Infinity;
            mainPoints.forEach(function(point) {
                var anchor = document.getElementById(point.id);
                if (anchor) {
                    var diff = Math.abs(anchor.getBoundingClientRect().top - containerRect.top);
                    if (diff < minDiff) {
                        minDiff = diff;
                        closestSectionId = point.id;
                    }
                }
            });
            if (closestSectionId && closestSectionId !== currentSectionId) {
                currentSectionId = closestSectionId;
                updateToc();
                updateImageForSection(currentSectionId);
            }
        });
    }
    </script>
</body>
</html>
