<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Marita Greiber Betsalel - 5/4/20: Recuerdos de Ester y de la comunidad Judia</title>
    <style>
/* Global Styles */
body {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  margin: 20px;
  background-color: #f0f2f5;
  color: #333;
}

/* Navigation Bar styled as flat buttons */
#nav {
  display: flex;
  justify-content: center;
  gap: 0;
  margin-bottom: 5px;
  border-bottom: 1px solid #e0e0e0;
}
.nav-link {
  flex: 1;
  padding: 5px 5px;
  text-align: center;
  font-size: 0.85em;
  text-decoration: none;
  color: #555;
  background-color: #ffffff;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
}
.nav-link:last-child {
  border-right: none;
}
.nav-link:hover {
  background-color: #e9eff5;
  color: #222;
}
.nav-link.selected {
  background-color: #007acc;
  color: #ffffff;
  pointer-events: none;
}

/* Audio Player */
audio {
  width: 100%;
  margin-bottom: 10px;
  max-height: 20px;
}

/* Main Container for Two Vertical Columns */
#main-container {
  display: flex;
  gap: 12px;
  height: calc(90vh - 130px);
}

/* Left Column: Buttons, Image Subtitle, Image, TOC, and TOC Toggle */
#left-column {
  width: 50%;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  height: 100%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  overflow: hidden;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}
#buttons {
  text-align: center;
  margin: 2px 0;
}
#buttons button {
  display: inline-block;
  background-color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
  border: none;
  cursor: pointer;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
  padding: 2px 5px;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
  margin: 0 2px;
}
#buttons button:hover {
  background-color: rgba(150, 150, 150, 0.8);
  color: gray;
}
#buttons button:active {
  background-color: rgba(100, 100, 100, 0.8);
  color: darkgray;
}
#image-subtitle {
  margin-top: 10px;
  font-size: 0.7em;
  color: #555;
  text-align: center;
}
#image-container {
  height: 55%;
  position: relative;
  overflow: hidden;
  display: flex;
  justify-content: center;
  align-items: center;
  background-color: #ffffff;
  padding-bottom: 2px;
}
#image-container img {
  max-height: 100%;
  max-width: 100%;
  object-fit: contain;
}

/* TOC Toggle Buttons */
#toc-toggle {
  text-align: center;
  margin: 5px 0;
}
#toc-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 6px 12px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#toc-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}

/* TOC Containers */
#toc-title {
  font-size: 0.7em;
  text-align: center;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;
}
.toc-container {
  height: 34%;
  overflow-y: auto;
  background-color: #fafafa;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;
  padding: 10px;
}
.toc-container h2 {
  margin: 0 0 10px 0;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
}
.toc-container ul {
  list-style: none;
  padding: 0;
  margin: 0;
}
.toc-container li {
  margin-bottom: 8px;
}
.toc-container a {
  text-decoration: none;
  color: #555;
  transition: color 0.3s;
}
.toc-container a:hover {
  color: #007acc;
}

/* Right Column: Transcript (toggle shown conditionally) */
#right-column {
  font-family: 'Roboto';
  width: 50%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.08);
  overflow-y: auto;
  padding: 15px;
}
#transcript-toggle {
  text-align: center;
  margin-bottom: 10px;
}
#transcript-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 8px 15px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#transcript-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}
#transcript-content pre {
  white-space: pre-wrap;
  font-size: 1em;
  line-height: 1.6;
}

/* Anchor Div Styling */
.section-anchor {
  padding-top: 60px;
  margin-top: -60px;
}

/* Speaker Name Styling */
.speaker-jaime {
  color: #ff7a00;
  font-weight: bold;
}
.speaker-marita {
  color: #0077ab;
  font-weight: bold;
}
.speaker-rosita {
  color: #007acc;
  font-weight: bold;
}
.speaker-eric {
  color: #228b22;
  font-weight: bold;
}
.speaker-ruby {
  color: #998b88;
  font-weight: bold;
}
.speaker-lali {
  color: #ff0000;
  font-weight: bold;
}

/* Timestamp Styling */
.timestamp {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  font-weight: bold;
  color: #333;
  cursor: pointer;
  transition: color 0.3s;
}
.timestamp:hover {
  color: #007acc;
}

/* Floating Gallery Popup */
#gallery-popup {
  display: none;
  position: fixed;
  top: 10%;
  left: 10%;
  width: 80%;
  height: 80%;
  background-color: #fff;
  border: 2px solid #007acc;
  box-shadow: 0 4px 16px rgba(0, 0, 0, 0.2);
  z-index: 1000;
  padding: 10px;
  overflow: hidden;
}
#gallery-close {
  position: absolute;
  top: 5px;
  right: 10px;
  font-size: 1.5em;
  cursor: pointer;
  color: #007acc;
}
#gallery-close:hover {
  color: darkgray;
}
#gallery-content {
  display: flex;
  height: 100%;
}
#gallery-full-pane {
  flex: 2;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  align-items: center;
  justify-content: center;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  padding: 10px;
}
#gallery-full-pane img {
  max-width: 100%;
  max-height: 70%;
  object-fit: contain;
}
#gallery-full-pane #gallery-full-title {
  margin-top: 5px;
  font-size: 1.2em;
  font-weight: bold;
}
#gallery-full-pane #gallery-full-subtitle {
  margin-top: 3px;
  font-size: 0.9em;
  color: #555;
}
#gallery-thumbs-pane {
  flex: 1;
  overflow-y: auto;
  padding: 5px;
}
#gallery-thumbs-pane img {
  width: 80px;
  height: 60px;
  object-fit: cover;
  margin: 3px 0;
  cursor: pointer;
  border: 2px solid transparent;
  transition: border 0.3s;
}
#gallery-thumbs-pane img.selected {
  border: 2px solid #007acc;
}
#acknowledgements {
  font-size: 0.6em;
  padding-bottom: 2px;
}
    </style>
    <link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto&display=swap" rel="stylesheet">
</head>
<body>
    <span style="font-size: 12pt;"><u><b>Recuerdos y Cuentos de la Familia:</b> <span>Marita Greiber Betsalel - 5/4/20: Recuerdos de Ester y de la comunidad Judia</span></u></span>
    
    <div style="font-size: 0.8em; padding-top: 0px;"><i>
<div style="font-size: 10pt;"><b>Navégue los entrevistas a través de clicks en "Resumen de Secciones" o en las indicaciones de tiempo en la sección con las transcripciónes. Haga click en "Galeria" para ver todas las fotos.</b>
<div id="acknowledgements">
<div>* Muchas gracias a todos los participantes, entre cuales algunos ya no están con nosotros. Espero que las grabaciones sirvan como bonitos recuerdos, preservando a personalidades y cuentos únicos. </div>

<div>** He agregado musica en ciertas partes de acuerdo a los deseos de los entrevistados, o para cubrir problemas técnicos. </i></div>
<div>*** Por favor mandenme fotos, me encantaria poder agregar mas información y imágenes a esto sito.</div>
</div>
</div>
    <!-- Navigation Block -->
    <div id="nav"><a href="RositaInterview4_29_20-11_17_23.html" class="nav-link">Rosita Koifman Greiber - 4/29/20: Ester, el Terremoto, Concepción de antaño</a><a href="RositaInterview4_11_20-4_11_20.html" class="nav-link">Rosita Koifman Greiber - 4/11/20: La familia y las fabricas de textiles en Santiago</a><a href="MaritaInterview5_4_20.html" class="nav-link selected">Marita Greiber Betsalel - 5/4/20: Recuerdos de Ester y de la comunidad Judia</a><a href="MaritaInterview5_15_20_pinochet.html" class="nav-link">Marita Greiber Betsalel - 5/15/20: Recuerdos de las epocas de Allende y Pinochet</a><a href="JaimeKoifmanInterview5_28_20.html" class="nav-link">Jaime Koifman Serber - 5/28/20: Origines de los Koifman, niñez de Jaime y Leon</a><a href="RubyJaimeInterview4_24_20.html" class="nav-link">Ruby Koifman Link - 4/24/20: Aron Jaikles y Recuerdos de la familia Jaikles</a><a href="LaliInterview4_19_20.html" class="nav-link">Lali - 4/19/20: Recuerdos trasmitidos de Brana, historia de la familia Jaikles</a></div>
    <!-- Audio Player -->
    <audio id="audioPlayer" controls>
        <source src="audio/MaritaInterview5_4_20.mp3" type="audio/mpeg">
        Your browser does not support the audio element.
    </audio>
    <!-- Main Container with Two Columns -->
    <div id="main-container">
        <!-- Left Column: Image Controls, Image, TOC Toggle, TOC, and Gallery Link -->
        <div id="left-column">
            <div id="image-subtitle">Ester. Ester as a young woman (1926?)</div>
            <div id="image-container">
                <img id="current-image" src="images/ester_as_young_woman.jpg" alt="Image">
            </div>
            <div id="gallery-link" style="text-align:center; margin:5px;">
                <button onclick="openGallery()">Galeria</button>
            </div>

            <!-- TOC Toggle Buttons -->
            <div id="toc-title" style="padding: 2px;">
                <span id="toc-toggle"><button style="margin: 5px;" onclick="showToc('spanish')">Español</button></span> 
		<span style="font-size: 12px; padding-top: 0px;"><b>Resumen de Secciones</b></span>
                <span id="toc-toggle"><button style="margin: 5px;" onclick="showToc('english')">English</button></span>
            </div>

            <!-- Spanish TOC (visible by default) -->
            <div id="toc-es" class="toc-container">
                <ul>
                    <li><a href="#section-0" id="link-section-0-es" onclick="jumpToSection('section-0', 0); return false;">Pausa musical (0:00:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-0.4" id="link-section-0.4-es" onclick="jumpToSection('section-0.4', 64); return false;">La estrecha relación de Marita con Ester (1:04:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-0.5" id="link-section-0.5-es" onclick="jumpToSection('section-0.5', 121); return false;">Ester Vugman llega a Chile (1928) (0:02:01)</a></li>
                    <li><a href="#section-1" id="link-section-1-es" onclick="jumpToSection('section-1', 185); return false;">Ester escribe a su familia rogándoles que se unan a ella: se resisten a dejar su tierra, pero Mina y Brana en 1939 parten a Chile (0:03:05)</a></li>
                    <li><a href="#section-2" id="link-section-2-es" onclick="jumpToSection('section-2', 257); return false;">Rubén y Sara se quedan en Orgeyev mientras la guerra destruye su comunidad (0:04:17)</a></li>
                    <li><a href="#section-2.5" id="link-section-2.5-es" onclick="jumpToSection('section-2.5', 280); return false;">Sara muere; Rubén y sus hijas son separados en la estación de tren (0:04:40)</a></li>
                    <li><a href="#section-3" id="link-section-3-es" onclick="jumpToSection('section-3', 365); return false;">Las dos hermanas menores de Ester quedan huérfanas en Kishinev después de la guerra (0:06:05)</a></li>
                    <li><a href="#section-4" id="link-section-4-es" onclick="jumpToSection('section-4', 566); return false;">Mina envía regalos a sus hermanas menores en la Unión Soviética a través de varias personas, incluido el presidente del Partido Comunista Chileno Volodia Teitelboim. Mina lleva a Mane a EE.UU.; Ester visita a Mane (0:09:26)</a></li>
                    <li><a href="#section-4.5" id="link-section-4.5-es" onclick="jumpToSection('section-4.5', 669); return false;">Mina invita a todo el conjunto de danza folclórica rusa que visitaba a su casa para organizar regalos para la boda de Isabela y enviarlos a la Unión Soviética (0:11:09)</a></li>
                    <li><a href="#section-4.6" id="link-section-4.6-es" onclick="jumpToSection('section-4.6', 834); return false;">Mina mueve influencias para llevar a Mari, su esposo y su hija Isabela (y su esposo) a Estados Unidos (0:13:54)</a></li>
                    <li><a href="#section-5" id="link-section-5-es" onclick="jumpToSection('section-5', 941); return false;">Mane/Mari está descontenta con su vida en EE. UU. comparada con la Unión Soviética; esto provoca una gran pelea con Mina, quien la consideró desagradecida (0:15:41)</a></li>
                    <li><a href="#section-6" id="link-section-6-es" onclick="jumpToSection('section-6', 1134); return false;">Mina no olvida nada y no perdona a nadie (0:18:54)</a></li>
                    <li><a href="#section-7" id="link-section-7-es" onclick="jumpToSection('section-7', 1229); return false;">Mina: una fuerza de la naturaleza (0:20:29)</a></li>
                    <li><a href="#section-8" id="link-section-8-es" onclick="jumpToSection('section-8', 1614); return false;">Mina deja Chile rumbo a Los Ángeles; Brana y su familia se van a Israel (0:26:54)</a></li>
                    <li><a href="#section-9" id="link-section-9-es" onclick="jumpToSection('section-9', 1904); return false;">Ester y José en Puerto Montt (0:31:44)</a></li>
                    <li><a href="#section-10" id="link-section-10-es" onclick="jumpToSection('section-10', 1991); return false;">José escapa del clima infernal de Brasil (0:33:11)</a></li>
                    <li><a href="#section-11" id="link-section-11-es" onclick="jumpToSection('section-11', 2199); return false;">Los Greiber de Brasil (0:36:39)</a></li>
                    <li><a href="#section-12" id="link-section-12-es" onclick="jumpToSection('section-12', 2336); return false;">Los padres de Ester en Kishinev, no religiosos (0:38:56)</a></li>
                    <li><a href="#section-13" id="link-section-13-es" onclick="jumpToSection('section-13', 2466); return false;">Ester: una mujer de gran empuje (0:41:06)</a></li>
                    <li><a href="#section-14" id="link-section-14-es" onclick="jumpToSection('section-14', 2556); return false;">Los ashkenazíes menosprecian a los sefardíes en Chile (0:42:36)</a></li>
                    <li><a href="#section-15" id="link-section-15-es" onclick="jumpToSection('section-15', 2734); return false;">Ester: generosa y preocupada por sus hijos (0:45:34)</a></li>
                    <li><a href="#section-15.5" id="link-section-15.5-es" onclick="jumpToSection('section-15.5', 2849); return false;">Nano: donjuán (0:47:29)</a></li>
                    <li><a href="#section-16" id="link-section-16-es" onclick="jumpToSection('section-16', 2898); return false;">Terremoto de Chillán en Concepción (0:48:18)</a></li>
                    <li><a href="#section-17" id="link-section-17-es" onclick="jumpToSection('section-17', 3056); return false;">La viuda de Gregorio Vugman, Fanny Minzer, entregó a su hijo mayor en adopción (0:50:56)</a></li>
                    <li><a href="#section-17.5" id="link-section-17.5-es" onclick="jumpToSection('section-17.5', 3113); return false;">Hijo dado en adopción se reencuentra con Ester (0:51:53)</a></li>
                    <li><a href="#section-18" id="link-section-18-es" onclick="jumpToSection('section-18', 3373); return false;">Ester viaja con Gregorio y primos (los Jaikles) (0:56:13)</a></li>
                    <li><a href="#section-19" id="link-section-19-es" onclick="jumpToSection('section-19', 3840); return false;">El padre de Marita nació en Estambul, hablaba ladino, se trasladó a Temuco (1:04:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-19.5" id="link-section-19.5-es" onclick="jumpToSection('section-19.5', 3975); return false;">La familia materna de Marita vino de Grecia; su abuelo materno fundó la comunidad sefardí chilena (1:06:15)</a></li>
                    <li><a href="#section-20" id="link-section-20-es" onclick="jumpToSection('section-20', 4200); return false;">La cocina sefardí (1:10:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-21" id="link-section-21-es" onclick="jumpToSection('section-21', 4405); return false;">Ester por fin tiene tiempo para la cocina (1:13:25)</a></li>
                    <li><a href="#section-22" id="link-section-22-es" onclick="jumpToSection('section-22', 4523); return false;">Un mal episodio: el shiduj de Ester con Poniachik (1:15:23)</a></li>

                </ul>
            </div>

            <!-- English TOC (hidden by default) -->
            <div id="toc-en" class="toc-container" style="display:none;">
                <ul>
                    <li><a href="#section-0" id="link-section-0-en" onclick="jumpToSection('section-0', 0); return false;">Musical Break (0:00:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-0.4" id="link-section-0.4-en" onclick="jumpToSection('section-0.4', 64); return false;">Marita's Close Relationship with Ester (1:04:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-0.5" id="link-section-0.5-en" onclick="jumpToSection('section-0.5', 121); return false;">Ester Vugman Arrives in Chile (1928) (0:02:01)</a></li>
                    <li><a href="#section-1" id="link-section-1-en" onclick="jumpToSection('section-1', 185); return false;">Ester writes to her family begging them to join her: they are reluctant to leave their land, but Mina and Brana in 1939 do leave for Chile (0:03:05)</a></li>
                    <li><a href="#section-2" id="link-section-2-en" onclick="jumpToSection('section-2', 257); return false;">Ruben and Sara stay back in Orgeyev as the war destroys their community (0:04:17)</a></li>
                    <li><a href="#section-2.5" id="link-section-2.5-en" onclick="jumpToSection('section-2.5', 280); return false;">Sara dies, Ruben and his daughters lose each other at the train station (0:04:40)</a></li>
                    <li><a href="#section-3" id="link-section-3-en" onclick="jumpToSection('section-3', 365); return false;">Ester's Two Youngest Sisters Are Left Orphaned back in in Kishinev after the war (0:06:05)</a></li>
                    <li><a href="#section-4" id="link-section-4-en" onclick="jumpToSection('section-4', 566); return false;">Mina sends gifts through various people, including Chilean Communist Party president Volodia Teitelboim, to her younger sisters in the Soviet Union. Mina Takes Mane to USA; Ester Visits Mane (0:09:26)</a></li>
                    <li><a href="#section-4.5" id="link-section-4.5-en" onclick="jumpToSection('section-4.5', 669); return false;">Mina invites the entire visiting Russian folk dance troupe to her home to arrange for gifts for Isabela's wedding to make it Soviet Union (0:11:09)</a></li>
                    <li><a href="#section-4.6" id="link-section-4.6-en" onclick="jumpToSection('section-4.6', 834); return false;">Mina pulls strings to get Mari, her husband and daughter Isabela (and husband) into the US (0:13:54)</a></li>
                    <li><a href="#section-5" id="link-section-5-en" onclick="jumpToSection('section-5', 941); return false;">Mane/Mari is Unhappy with her life in the USA compared to the Soviet Union, Leads to a big fight with Mina, who found her ungrateful (0:15:41)</a></li>
                    <li><a href="#section-6" id="link-section-6-en" onclick="jumpToSection('section-6', 1134); return false;">Mina Forgets Nothing and Forgives No One (0:18:54)</a></li>
                    <li><a href="#section-7" id="link-section-7-en" onclick="jumpToSection('section-7', 1229); return false;">Mina: A Force of Nature (0:20:29)</a></li>
                    <li><a href="#section-8" id="link-section-8-en" onclick="jumpToSection('section-8', 1614); return false;">Mina Leaves Chile for Los Angeles, Brana and her family go to Israel (0:26:54)</a></li>
                    <li><a href="#section-9" id="link-section-9-en" onclick="jumpToSection('section-9', 1904); return false;">Ester and José in Puerto Montt (0:31:44)</a></li>
                    <li><a href="#section-10" id="link-section-10-en" onclick="jumpToSection('section-10', 1991); return false;">José Escapes the Infernal Brazilian Climate (0:33:11)</a></li>
                    <li><a href="#section-11" id="link-section-11-en" onclick="jumpToSection('section-11', 2199); return false;">The Greibers of Brasil (0:36:39)</a></li>
                    <li><a href="#section-12" id="link-section-12-en" onclick="jumpToSection('section-12', 2336); return false;">Ester's Parents in Kishinev, Not Religious (0:38:56)</a></li>
                    <li><a href="#section-13" id="link-section-13-en" onclick="jumpToSection('section-13', 2466); return false;">Ester: A Woman of Great Drive (0:41:06)</a></li>
                    <li><a href="#section-14" id="link-section-14-en" onclick="jumpToSection('section-14', 2556); return false;">Ashkenazim Look Down on Sephardim in Chile (0:42:36)</a></li>
                    <li><a href="#section-15" id="link-section-15-en" onclick="jumpToSection('section-15', 2734); return false;">Ester Generous and Concerned for Her Children (0:45:34)</a></li>
                    <li><a href="#section-15.5" id="link-section-15.5-en" onclick="jumpToSection('section-15.5', 2849); return false;">Nano: Ladies' Man (0:47:29)</a></li>
                    <li><a href="#section-16" id="link-section-16-en" onclick="jumpToSection('section-16', 2898); return false;">Chillán Earthquake in Concepción (0:48:18)</a></li>
                    <li><a href="#section-17" id="link-section-17-en" onclick="jumpToSection('section-17', 3056); return false;">Gregorio Vugman's Widow Fanny Minzer Gave Her Oldest Son Up for Adoption (0:50:56)</a></li>
                    <li><a href="#section-17.5" id="link-section-17.5-en" onclick="jumpToSection('section-17.5', 3113); return false;">Son given up for adoption reconnects with Ester (0:51:53)</a></li>
                    <li><a href="#section-18" id="link-section-18-en" onclick="jumpToSection('section-18', 3373); return false;">Ester Travels with Gregorio and Cousins (the Jaikles) (0:56:13)</a></li>
                    <li><a href="#section-19" id="link-section-19-en" onclick="jumpToSection('section-19', 3840); return false;">Marita’s Father Born in Istanbul, Spoke Ladino, Moved to Temuco (1:04:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-19.5" id="link-section-19.5-en" onclick="jumpToSection('section-19.5', 3975); return false;">Marita's mother side came from Greece, her maternal grandfather gounded the Chilean Sephardic community (1:06:15)</a></li>
                    <li><a href="#section-20" id="link-section-20-en" onclick="jumpToSection('section-20', 4200); return false;">The Sephardic Cuisine (1:10:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-21" id="link-section-21-en" onclick="jumpToSection('section-21', 4405); return false;">Ester Finally Has Time for the Kitchen (1:13:25)</a></li>
                    <li><a href="#section-22" id="link-section-22-en" onclick="jumpToSection('section-22', 4523); return false;">A Bad Episode: Ester’s Schidech with Poniachik (1:15:23)</a></li>

                </ul>
            </div>
        </div>

        <!-- Right Column: Transcript (toggle shown only if both languages exist) -->
        <div id="right-column">
            
            <div id="transcript-content">
                <pre id="transcript-pre">
<div id="section-0" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(0); return false;">0:00:00</a>
(Musical introduction/introduccion musical)

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-0.4" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(64); return false;">0:01:04</a>
Claro, porque a mi casa iba toda la semana y a mí me interesaba un tema, entonces yo le preguntaba y ella estaba feliz de contarlo. Entonces nos veíamos todas las semanas y conversábamos mucho y además yo tengo buena memoria, por suerte. Y es tan interesante toda la historia, me parecía efectivamente como leer un libro, entonces la retuve y me parece fantástico que tú lo recojas todo eso porque si no, se pierde.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(96); return false;">0:01:36</a>
Sí, eso estaba pensando que cada detalle le agrega un poco más de color al cuento y sin esos detalles la verdad es que la genealogía -- mi papá me está preguntando para qué te interesa si es historia, pero es verdad que sin detalles son nombres nomás, pero con detalles y con cuentos y sabiendo más de las vidas se hace muy interesante yo creo.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-0.5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(121); return false;">0:02:01</a>
Claro, claro mira, hay una parte que la otro día la conversé con la Rosy y que ella no la recordaba para nada, y que tiene que ver con el momento en que a ver, cuando ya se vino la Ester con el Gregorio se vinieron con los primos Jaikles, con un grupo de primos Jaikles a América en el año '28, más o menos, '28.

Ella era muy jovencita tenía no sé, 20 años, 19 años claro. Entonces bueno, tú supiste cómo se conoció ella después con con el José Greiber?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(171); return false;">0:02:51</a>
Bueno, sé que se conocieron en el barco en ruta de Brasil a Valparaíso pero no sé, la Rosita no sabía muchos detalles de eso, así que quizás ella te contó algo más sobre eso, no sé?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-1" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(185); return false;">0:03:05</a>
Bueno es una historia que te la voy a contar después, la parte que yo sé un poco más con más detalle. Cuando ella llegó con el Gregorio y fueron a vivir con la familia Jaikles, ella me contó que su madre no había querido venirse, su madre y su padre, porque ella tenía muchas propiedades, tenía muy buena situación allá.

Entonces ya veían que venía la guerra pronto bueno, empezó casi como en el año 33, 34 que ella les escribía que se vinieran, entonces solo se vinieron en el '39 la Brana y la Mina, pero la madre no sé en qué año se murió de alguna enfermedad, y el padre cuando ya bueno-- vino la Brana y la Mina, en el año 39, esa es otra historia pendiente

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(242); return false;">0:04:02</a>
Pero ya empezando en el '33, '34 ya empezando por el '33, '34 ella lo estaba pidiendo a la familia entera que se viniera ella pensaba que se iba a poner peor la cosa en Europa.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-2" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(257); return false;">0:04:17</a>
Claro, en el '33 ya Hitler estaba de ministro de relaciones o no sé qué, entonces se veía.

Donde ellas vivían parece que eran muy tranquilos, era muy rural, era lugar chico, pero de todas maneras había antisemitismo y había pogroms y todo eso.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<div id="section-2.5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(280); return false;">0:04:40</a>
Entonces, lo que ella me decía es que su madre [Sara] no podía dejar los bienes que tenía en la propiedad, y ella se murió de alguna enfermedad que no recuerdo qué era, puede haber sido diabetes, alguna enfermedad. 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(294); return false;">0:04:54</a>
Y el papá [Ruben] entonces cuando ya las cosas se fueron poniendo más difíciles todavía y que ya vieron que iba a llegar al pueblo este problema, esto es ya después del año '38, después que la Mina y la Brana se vinieron, tomó a las dos chicas, las dos hijas y fueron a la estación para tomar un tren para irse a otro lugar.
Y en la estación había miles de personas y él se perdió de las niñas.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(324); return false;">0:05:24</a>
Ah wow, eso también, eso también había escuchado no sé qué me contó, si la Rosita o pero yo creo que-- 

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(332); return false;">0:05:32</a>
La Rosita sabía.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(333); return false;">0:05:33</a>
Una cosa creo que lo que pasó fue ah no-- así que me puse en contacto con la nieta de la Mari que fue la hermana menor de Ester, y ella vive en California ahora y ella creo que fue la que me contó ese detalle de que se habían perdido yo no lo había escuchado antes así que sí debe ser eso, ahora dos personas me han dicho eso.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-3" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(365); return false;">0:06:05</a>
Y lo que yo supe es que el padre se perdió de estas dos niñas, y del padre nunca más se supo, nunca más se supo. Incluso pareciera ser que una persona conocida de la familia dijo haberlo visto en Siberia o en algún lugar pero sin ninguna certeza y nunca más se supo.

<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(387); return false;">0:06:27</a>
Entonces quedaron estas dos niñas solas, yo no sé qué edad tenían cuando quedaron solas.
Y en un momento entonces la Mina empezó a preocuparse por tratar de contactarlas y logró contactarlas, me imagino que con la Cruz Roja, con algún sistema de los que existían de refugiados.

Bueno, un paréntesis te voy a hablar si quieres de los de los Greiber.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(418); return false;">0:06:58</a>
Una pregunta sobre eso, una pregunta que un detalle que me contó esta mujer Patricia Svilik que es la nieta de Mari, la que se vino a vivir con la que la trajo la mina:

Una cosa que yo encontré, encontré el sitio de enterramiento de Sara y Rubén, de los papás de Ester, encontré como una foto que alguien había sacado de la tumba y ahí decía que la Sara había muerto en '41 como solo algunas semanas antes de que llegaran los nazis, y que Rubén bueno, no tenía mucha información pero decía 42.

Así que eso como que va bien con el tema de que se había perdido, que no sabían si se había muerto. Pero la otra cosa que me contó, que estoy tratando de juntar detalles y voy a conversar con ella otra vez, pero ella me dijo que su abuela le había dicho, la Mari le había dicho que salió hacia el este con la madre, que la madre no había muerto aún así que está complicado el cuento donde como que ella pensaba que fue la Sara que había salido con ellos y yo también he escuchado que fue el Rubén.

La Lali dijo que fue el Rubén también, tenía unos detalles como muy detallados, como que la Sara le dijo mira, agarra tus botas, agarra tu diploma y vamos a salir caminando era como un cuento todo relleno de detalles, pero no sé.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(516); return false;">0:08:36</a>
Bueno, de todas maneras ella tiene una una historia mucho más verídica que la que te puedo dar yo ¿me entiendes?

Porque ella es la nieta de la Mari, que le decía mi suegra, a Ester.

Entonces algo te iba a decir a propósito de esto, ah-- entonces una vez que la Mina supo dónde estaban comenzó, organizaba -- esto es fantástico -- la Mina ¿tú la conociste la Mina?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(551); return false;">0:09:11</a>
La conocí una vez, sí, hace algunos años justo antes de que falleciera

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(555); return false;">0:09:15</a>
Que ese personaje solo anda para un libro, la Mina es como para escribir un libro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(561); return false;">0:09:21</a>
Conversé con el Goyo y me contó unos cuentos.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-4" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(566); return false;">0:09:26</a>
Impresionante. Bueno, entonces la parte que yo conozco de lo de la Mina porque también la veíamos bastante nosotros, es que nos invitaban a la casa, nos querían mucho a Nano y a mí.

Entonces, les mandaban cosas para que vendieran en Rusia entonces ella no tenía ningún escrúpulo en pedirle a cualquier persona que iba a viajar a la Unión Soviética que le llevara un paquetito para su familia.

<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(604); return false;">0:10:04</a>
Y te digo que una vez el presidente del Partido Comunista de Chile, que era Volodia Teitelboim, que era de familia judía, iba a un congreso mundial del Partido Comunista en la Unión Soviética.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(616); return false;">0:10:16</a>
¿Cuál fue su nombre?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(619); return false;">0:10:19</a>
Volodia. Volodia con V corta O-L-O-D-I-A. Volodia Teitelboim.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(631); return false;">0:10:31</a>
Ese fue el presidente del Partido Comunista del Partido Comunista.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(636); return false;">0:10:36</a>
Era un famoso comunista aquí en Chile, y había muchos judíos comunistas muchos, en general.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(644); return false;">0:10:44</a>
También en Rusia

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(646); return false;">0:10:46</a>
Claro. Bueno, entonces él iba a un congreso del Partido Comunista en la Unión Soviética, la Mina se enteró de esto, y empezó a buscar las conexiones para pedirle a la mamá de Volodia que le llevara, que su hijo le llevara un paquetito para su familia a Rusia. A ese nivel. 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<div id="section-4.5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(669); return false;">0:11:09</a>
En otro momento se iba a casar la Isabela -- pero antes de eso, la Mina hizo un viaje a la Unión Soviética a ver a sus hermanas. Quedó tan impactada, quedó tan impactada, tan impactada, porque la realidad que vivían ellos allá a la mina le pareció ya de la miseria. Pues ella estaba acostumbrada a otro estándar, no estoy segura si había estado en Estados Unidos , pero de todas maneras se impresionó mucho y vivía en función de hacerles llegar cosas para que vendieran y pudieran vivir un poco mejor.

Bueno, entonces en una de estas--  en Chile hay uno de estos balé ruso, folclórico. 50 personas. Los invitó a todos a su casa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(722); return false;">0:12:02</a>
¿Esto fue quién? ¿Un grupo de qué?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(727); return false;">0:12:07</a>
La Mina, la Mina, estaba preocupada porque la Isabela, que es la mamá de la Patricia, se iba a casar en Rusia, y entonces decía la Mina ¿y cómo mi sobrina no va a tener una bonita ropa para casarse y un traje de novia, y esto y otro. 

Entonces invitó a todos estos rusos a su casa, les dio un cóctel, y a cada uno le pidió que llevara un paquetito para su familia, y le mandó todo lo que se le da a una novia para cuando se va a casar. Impresionante.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(770); return false;">0:12:50</a>
Para su sobrina.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(774); return false;">0:12:54</a>
Para la sobrina Isabela y entonces bueno, después empezó todo el proceso de trámites para lograr que la Maña con su marido que se llamaba Resnik el marido se llama Resnik

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(789); return false;">0:13:09</a>
Parece que se llamaba Svilik el original y se volvió a casar con Resnik o algo así se murió el Svilik al llegar a Los Ángeles.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(798); return false;">0:13:18</a>
No, no, no bueno, no sé la cosa es yo te estoy hablando de la Maña de la Maña

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(807); return false;">0:13:27</a>
sí, porque es interesante

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(810); return false;">0:13:30</a>
entonces

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(812); return false;">0:13:32</a>
No sé ah, sí, tienes razón tiene razón, Resnik.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(817); return false;">0:13:37</a>
Porque la historia de la soltera se llama Resnik, porque ella nos escribió una carta una vez bueno, entonces una vez escribió una carta, mandó unas fotos porque mi suegra había estado en la casa de ellos en Estados Unidos, fue a conocerla realmente. 

<div id="section-4.6" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(834); return false;">0:13:54</a>
Entonces, bueno empezó la Mina todo este trabajo para sacar a la Mañe ([Mari]) con su marido, a la Isabela con su marido, y con dos niños. Eso era impensable sacar de Rusia a toda esa gente juntas pero la Mina lo logró ,lo logró y los llevó a todos a Estados Unidos.

Y les tenía un departamento chiquito, le tenía un trabajo a la maña que en -- Robinson se llamaba, creó una tienda que le pagaban un dólar la hora y tenía que estar todo el día trabajando, entonces en esa época la Ester la fue a ver.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(881); return false;">0:14:41</a>
Ah, yo no sabía, ¿Ester fue a Estados Unidos?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(885); return false;">0:14:45</a>
Fue a Estados Unidos para conocer a esta hermana, y se querían mucho y cuando volvió, volvió tan emocionada, así como muy impactada de conocer a su hermana recién. Era muy cariñosa parece.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Porque cuando la Ester se fue parece la hermana solo tenía como nueve años.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(915); return false;">0:15:15</a>
Claro, claro, imagínate del año '28 al '60, no sé qué año sería cuando llegó a Estados Unidos. Entonces resulta que me contaba la Ester, que la Mañe y con su marido dormían en unos sofás para que ella ocupara la pieza de ellos, o sea de ese tipo de generosidad. Quería que lo pasara fantástica, que estuviera bien.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(947); return false;">0:15:47</a>
Bueno, entonces a poco tiempo ya la maña no estaba muy contenta con el trabajo que tenía porque era agotador, realmente era agotador. Por mientras la Isabela con el marido empezaron a -- eran ingenieros creo, ambos -- y entonces hicieron un curso de real estate y se las empezaron a arreglar y ya se asimilaron muy bien a toda la vida americana. Pero la Mañe no, no estaba contenta.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(986); return false;">0:16:26</a>
Entonces un día tuvo una pelea con la Mina una pelea muy seria y le dijo, "para esto me trajiste trabajo todo el día, yo allá en Rusia tenía a mis amigas, yo era profesora," no que era profesora,  "Yo tenía un trabajo, tenía a mis amigas, vivía más modestamente pero tenía mi mundo, aquí nadie me conoce, a nadie le importa!" 

Y la Mina estaba furiosa porque ella había trabajado por años para poder sacarlo. O sea, las dos tenían razón ¿entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1019); return false;">0:16:59</a>
Un cambio difícil a esa edad.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1022); return false;">0:17:02</a>
Claro

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1023); return false;">0:17:03</a>
Ella tenía 50 años la Mari, no sé, 50, 60.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1026); return false;">0:17:06</a>
Pero piensa Eric que una persona que ha nacido en un régimen comunista, que tiene las cosas completamente resueltas por el Estado no está acostumbrada a tener que inventar su vida todos los días ni ser su propio dueño, su propio patrón es un problema es como pasa un poco en Israel con la gente que fue criada en Kibutz y la que fue criada en ciudad. Son dos toques distintos. 

Entonces, fue bien duro para las dos, porque una sentía que no le estaban agradeciendo lo que hizo y la otra sentía que la mina decidió por ella en el fondo

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1071); return false;">0:17:51</a>
¿y esto lo sabes todo por lo que te contó la Ester? ¿o la Mina también te contó?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1076); return false;">0:17:56</a>
Claro increíble.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1078); return false;">0:17:58</a>
Es increíble.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1080); return false;">0:18:00</a>
La Mina nos escribió también, y venía a Chile y nos contaba entonces con todo eso uno lograba imaginarse todo lo que había pasado.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1093); return false;">0:18:13</a>
Bueno, cuando conversé con la Patricia, ella dijo que su madre, la Isabela siempre estába, como que nunca entendió lo que había pasado, y quedó muy triste, como que nunca entendió porque la mina había rechazado a su familia y de hecho ella ni conocía a sus primos, como que nunca conocía a Goyo.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1117); return false;">0:18:37</a>
no me digas

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-6" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1136); return false;">0:18:56</a>
Y el Goyo me dijo que se encontró como 20 años después con Isabela y Patricia en una tienda en Los Ángeles y que la Isabela le dijo algo como que no fuiste al bar mitzvah de mi hijo. Y dijo que no sabía que estaba invitado, y lo que había pasado fue que la Mina había botado la invitación.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1154); return false;">0:19:14</a>
Típico típico. Yo puedo creerlo eso, yo puedo creerlo la Mina, con la mejor intención, con toda la bondad de la gente, quería que las cosas se hicieran a su manera. 

Entonces, lógico, la hermana estaba acostumbrada a otra cosa, lo que tú dices es distinto partir a los 20 años que a los 50. Pero bueno eso es más o menos la historia con la Mina que es un personaje que te digo insólito. Yo creo que es de esta familia Vugman, la que tuvo más fuerza, más fuerza de superación, de empuje, de ambición mucho más me imagino.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1214); return false;">0:20:14</a>
Que deben haber cuentos como para llenar varias entrevistas ¿te acuerdas de algún ¿tienes algún otro recuerdo de algo que hiciera la Mina como que realmente fue ejemplar de eso?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-7" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1229); return false;">0:20:29</a>
La Mina permanentemente estaba haciendo obras de beneficencia para los judíos. Les tejía unos gorros de lana a los soldados en el ejército, se los mandaba. Tejía unos chalequitos para las guaguitas, para los babies. y los regalaba a un hogar judío. Entonces nos escribía yo tengo muchas de las cartas te las puedo escanear y te las mando.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1258); return false;">0:20:58</a>
Me encantaría leerlas sí.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1262); return false;">0:21:02</a>
Entonces, ella hacía muchas cosas de trabajo para la colonia judía y le dieron una serie de premios y honores y una vez le escribió Bill Clinton una carta especialmente a ella y te voy a mandar todas esas cosas te las voy a hacer llegar me das tu correo y yo te las mando

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1284); return false;">0:21:24</a>
Ya perfecto.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1285); return false;">0:21:25</a>
La Mina era un personaje único. Por ejemplo ella con el marido pusieron un negocio en Los Ángeles que quedaba justo donde llegaban los buses de México entonces así concentraba a esta gente porque ella hablaba castellano y era capaz de vender paraguas en el desierto. La Mina podia vender cualquier cosa. Y entonces, bueno, habían estado vendiendo ropa y vendían esa ropa que se hacía en Asia hasta que los chinos empezaron a instalarse también allá y los coreanos, y estaba furiosa porque bajaron los precios a menos de la mitad de lo que cobraba ella.

Entonces tuvo que cambiar sus productos, y ahí decidió que iba a ser una tienda de cosas para eventos para matrimonios para bautizos para compromisos entonces vendía cosas, géneros por ejemplo por metros, velos para novias, vestidos para las niñitas que había que bautizarlas o que iban a ser la primera comunión. Entonces los traía al negocio, y te digo, este es un ejemplo, si hablo mucho tú me dices y yo paro, porque historias tengo muchas.

Mira por ejemplo llegaba una señora, ella la veía bajando del bus, Mexicana. Entonces la conversaba la hacía entrar al negocio y le decía, bueno, ¿qué necesitas? Entonces ella le decía, no, lo que pasa es que mi hija se va a casar ¡ah! le dice, déjamelo a mí ¿qué te parece este género, por ejemplo, para el vestido de novia?

Sí, este está bonito. Mira, decía, llévate la pieza de género entera se la muestras a tu hija y después me la traes de vuelta y decides después, dice y las damas de honor, tú sabes las mujeres que acompañan a la que se va a casar ¿qué se van a poner? ¡ah! No lo habías pensado! Yo te voy a decir lo que se van a poner! Entonces otro género entero para que todas tuvieran los vestidos iguales. Después les vendía un álbum para que pongan las fotos del matrimonio, todo, todo, todo, you name it todo, todo. 

Y así como eso después fue aumentando sus clientes vendiéndoles, por ejemplo cosas para ponerse en la cabeza veía una africana que venía con una cosa así la hacía entrar, le conversaba y terminaba enseñándole la otra como había que poner este turbante y las damas venían, unos muñecos y les ponía todos estos turbantes estas cosas en las vitrinas después, si había una gitana que se amarraba el pelo de otra manera también lo hacía.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1497); return false;">0:24:57</a>
Así que los tomaba como inspiración se inspiraba con cualquier

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1500); return false;">0:25:00</a>
Claro, muy ingeniosa. Además era simpática, entonces los convencía de cualquier cosa les vendía cualquier cosa una fortuna tiene que haber hecho pero ella lo pasaba muy bien en esto.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1514); return false;">0:25:14</a>
¿y ellos tenían fábrica en Los Ángeles? O solamente compraban y volvían a vender.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1520); return false;">0:25:20</a>
Yo creo que solo vendían no sé, a lo mejor cuando recién llegó pero no creo porque ellos desde aquí, desde Chile del pequeño negocio que tenían lograron una cantidad enorme de dinero y con eso se compraron un edificio en Los Ángeles antes de irse. Entonces se fueron como en el año 70 más o menos

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1545); return false;">0:25:45</a>
Y entonces me acuerdo porque el Alex, el hermano menor del Goyo, estaba todavía estudiando arquitectura, y lo veíamos mucho, estaba solo. Y vino el gobierno de Allende, entonces este con 10 dólares era millonario ¿entiendes?

Claro, porque el dólar salía bien.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1565); return false;">0:26:05</a>
Se compraba todo en dólares durante esos 3 años entonces como que se usaban más los dólares que los pesos.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1574); return false;">0:26:14</a>
Lógico. Entonces el Goyo ya se había ido, y el Alex no terminaba y se demoraba y lo estaba pasando tan bien aquí, hasta que la mina le dio un tirón y se lo llevó para allá, se terminó pero en todo caso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1594); return false;">0:26:34</a>
Y la Mina, una cosa que nunca le pregunté a la Rosita, fue que parece que todas sus tías -- la Brana, la Mina -- todas se fueron de Chile al ser elegido Allende y nunca supe por que.
¿no fue nada que ver con eso?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-8" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1614); return false;">0:26:54</a>
Yo creo que no porque yo sé que la Mina se fue antes de que saliera Allende. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Así que no tenían mucho que ver con eso.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
No. Y la Brana se fue por otra cosa. El hijo mayor de la Brana el Osvaldo ¿tú has escuchado hablar del Osvaldo? 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Si he escuchado hablar de Osvaldo pero nunca lo he conocido. 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1651); return false;">0:27:31</a>
Resulta que el Osvaldo estaba hasta aquí con su padre y cuando terminó el secondary school, o sea, si era el secondary school, le dijo que quería irse a Israel.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1686); return false;">0:28:06</a>
Bueno, entonces el Osvaldo terminó el liceo y se fue a Israel a estudiar ingeniería, y le fue estupendo. Después venían la Sarita y la Lali, las dos y la Lali que era la menor, preciosa, las dos eran lindas, lindas, lindas, porque la Brana era muy linda. 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1716); return false;">0:28:36</a>
Entonces el padre [de la Lali, Simon Bergstein] dijo, nos vamos todos a Israel. 

Entonces fue mucho antes de lo de Allende, mucho antes yo creo que el Osvaldo salió del colegio como en el año '58, una cosa así, se habían ido en el '64 ya no está en el '65 que es cuando nosotros nos casamos con Nano. ¿me entiendes? O sea se fueron los primeros años de los '60

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1746); return false;">0:29:06</a>
Un poco antes entonces.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1747); return false;">0:29:07</a>
Así que por eso la Brana se había ido mucho antes. La Mina se fue también antes pero a lo mejor siempre habían pensado irse a Estados Unidos y por eso habían comprado el edificio porque eso lo hicieron durante muchos años.

La Mina antes de irse quería vender toda su ropa, todo lo que tenía no quería llevar cosas, entonces nos invitó para que viéramos cómo tenía expuesta su ropa en el departamento en que vivía. Entonces, tenia uno de esos aparatos que hay en las tiendas en que cuelgan los vestidos así y todos los vestidos ropa usada o nueva, todo impecable lo vendió todo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1795); return false;">0:29:55</a>
A amigas y a familiares no más.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1799); return false;">0:29:59</a>
Claro, y a conocidos. Así que, y venía muchas veces a Chile porque venía a ver a la Ester. Era muy generosa con ella, le traía unos vestidos de regalo y era muy cariñosa invitaba a todos los primos Jaikles y Haichelis a un almuerzo en el estadio Israelita le gustaba juntar a la familia y siempre era como la reina de la fiesta.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1830); return false;">0:30:30</a>
Habladora, bien habladora.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1833); return false;">0:30:33</a>
Claro, y divertida además, le gustaba el cine. Y como a mi también me encanta el cine conversábamos de cine y de todas las cosas. Te voy a mandar las cartas de ella.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1847); return false;">0:30:47</a>
Interesante una cosa me encantaría aprender más sobre la Mina podemos salvarlo para otra conversación. Una pregunta que nunca tuve claro por qué, la Ester al llegar a Santiago me imagino que se quedó algunos meses o semanas en Santiago cuando llegó de Europa, y nunca entendí por qué se habían ido a Concepción ella y José. Sabes algo de eso?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1882); return false;">0:31:22</a>
Yo creo que se bajaron en Valparaíso con el barco y alguien les tiene que haber dado el dato que en la zona de Concepción -- no, primero se fueron a vivir a Puerto Montt.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1899); return false;">0:31:39</a>
Pero seguro que pararon en Santiago para ver a los Jaikles -- 

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-9" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1904); return false;">0:31:44</a>
A la familia, seguramente, no sé cuánto tiempo estuvieron ahí pero se fueron a instalar a Puerto Montt que puede ser por mil razones que había otro señor judío que le dijo mira en Puerto Montt es muy bueno el mercado. 

Claro, entonces por eso la Rosy nació en Puerto Montt. Y después se vinieron a Concepción y Nano nació en Talcahuano, que seguramente es donde estaba el hospital o la clínica porque ellos vivían en Concepción. Y Talcahuano queda muy cerca es al lado es como el puerto de Concepción.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1946); return false;">0:32:26</a>
Ahora los Greiber, para juntar un poco como se conocieron José y Ester, los Greiber que eran muchos -- eran como ocho hombres y una mujer -- hermanos vinieron con sus padres a Manaos, al norte de Brasil, Manaos y Belén Du Pará --- ese era el otro lugar donde estuvieron viviendo y de ahí entiedndo que las condiciones--

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1973); return false;">0:32:53</a>
Como se llama eso, Belén? Belén.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1975); return false;">0:32:55</a>
B-E-L-E-N.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1980); return false;">0:33:00</a>
Belén.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1981); return false;">0:33:01</a>
Du Pará D-O Pará P-A-R-A.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1989); return false;">0:33:09</a>
Belén Du Pará

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-10" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1991); return false;">0:33:11</a>
Si, eso y en un momento era como ese calor de trópico con mosquitos con humedad, era insoportable. Entonces José con uno de los hermanos no se si era con el Joaquín o cual hermano decidieron venir más al sur porque les habían hablado que era más agradable para vivir en Sudamérica bien en el sur y ahí fue cuando tomaron este barco que venía de Europa, lo habían tomado seguramente en Santos en el puerto de Sao Paulo y ahí se subieron y bueno rápidamente se juntaron los judíos con los judíos, y ocurrió que estos Greibers venían de la misma zona de donde venían los Vugman, de la misma zona de Kishinev de Kishinev.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2056); return false;">0:34:16</a>
Así que los Greibers eran de Kishinev.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2059); return false;">0:34:19</a>
No de Kishinev pero era la ciudad importante de referencia, era de algún pueblito cercano, o sea eran de la misma zona que venía la Ester. Y de hecho el José tenía notado que le habían dado el nombre de la familia de la Ester para contactar en Chile.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2078); return false;">0:34:38</a>
¿En serio? Así que se conocían los padres o algo desde Europa.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2080); return false;">0:34:40</a>
Como un pariente, claro porque era una colonia de los que vinieron de esos lugares y se conocían entre ellos ¿Entiendes? Entonces ahí se conocieron, y bueno el resto es la historia digamos 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Increíble, wow.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
Pero espérate, después entonces ese hermano que vino con el José le dijo mira yo prefiero volver a Brasil, así que le dijo yo me quedo aquí, tú ándate y él a poco tiempo se casó con la Ester, llamó su familia aquí y todo el resto de la familia estaba así 

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
Quizás se estaba sintiendo un poco abandonado el hermano, ya cuando José y Ester empezaron a [pololear]...

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2130); return false;">0:35:30</a>
Así que se devolvió a Brasil y después de muchos años el hermano tomó contacto con ellos--  eso lo dejamos para otro momento

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2140); return false;">0:35:40</a>
Yo encontré, debería haberme puesto en contacto con ellos o con ustedes antes para aprender más, pero hace cinco o seis años cuando también me interesé, justo después de que se murió el león me interesé mucho en la historia familiar, y me puse a buscar en google nomás y encontré un record de, parece que el Joaquín Greiber era bueno para la ajedrez, sí, parece que se había ganado un campeonato en Manaos en 38 o algo así fue increíble, todavía está ahí en el internet.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2176); return false;">0:36:16</a>
Sí mira yo tenía un cuadro con todos los nombres de los hermanos y los hijos que tenía pero no lo he podido encontrar si lo encuentro te lo voy a mandar pero de todas maneras te puedes contactar con la Bela que te mandé el dato, te mandé el teléfono whatsapp de ella ¿te acuerdas que te lo mandé?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2197); return false;">0:36:37</a>
Sí, me voy a poner en contacto con ella.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-11" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2199); return false;">0:36:39</a>
Ella es casada con el José Greiber, el primo de la Rosy y de Nano. Era un tipo encantador, encantador, bueno de adentro muy agradable muy inteligente, muy tranquilo. Entonces cuando se conocieron, cuando vino él con su padre a Chile era interesante porque el padre de el, el tío Moisés, era igual a Nano a Nano mi marido, era el idéntico era mucho más parecido a Nano que el hijo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2238); return false;">0:37:18</a>
Que increíble.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2239); return false;">0:37:19</a>
Impresionante y la misma personalidad de estos tipos que escuchan y nosotros fuimos a verlos varias veces a Brasil y estuvimos mucho con ellos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2251); return false;">0:37:31</a>
Interesante, yo encontré -- ¿el Nano estudió medicina en Brasil? ¿o se fue a vivir en Brasil unos años?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2261); return false;">0:37:41</a>
No, en Bolivia estudió un año de medicina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2264); return false;">0:37:44</a>
Ok porque lo encontré en este sitio web ancestry.com, tienen varios documentos y encontré una cédula, como un visado o algo de Nano, cuando parece que viajó a Brasil a ver si lo puedo encontrar viajó a Brasil como en el año '50 y algo...

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2286); return false;">0:38:06</a>
Pero puede haber sido una cosa de turismo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2289); return false;">0:38:09</a>
Algo así.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2291); return false;">0:38:11</a>
No, en el '59 en el 59, es cuando hizo el viaje de la escuela de medicina cuando terminaba la escuela de medicina hacen tradicional que hacían un viaje todo el curso a Europa en barco y pasaban por Brasil y ahí estaba esperando la familia Greiber para conocerlo.


<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2318); return false;">0:38:38</a>
Entonces ahí él conoció al tío Moisés y ahí establece el contacto ¿ese visado puede ser?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2327); return false;">0:38:47</a>
Puede ser...

<span class="speaker-marita">Marita</span>
Sí en el año 59 puede ser 59 cuando hicieron el viaje.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-12" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2336); return false;">0:38:56</a>
Puede ser ese entonces no sé si una cosa que ... ¿quién me la mandó? ah sí, la Lali, Lali me mandó una foto de -- Lali que he estaba hablando con ella también porque ella también se interesó mucho en la historia había hecho entrevistas con la Brana y ella me mandó una foto de Rubén y Sara y es increíble porque realmente se veían muy modernos no andaban con kipá no, no

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2378); return false;">0:39:38</a>
No eran muy religiosos

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2380); return false;">0:39:40</a>
Sí, eso quería preguntar también que parece que estaban bien asimilados como que no eran muy religiosos no.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2389); return false;">0:39:49</a>
Asimilado es mucho decir. Judío, judío todo lo que era hablaban yiddish entre ellos la comida era muy judío pero no practicaban la religión. Yo vivía en una casa -- mi padre era muy religioso, y yo vivía en el sur y que habían muy pocos judíos, y mi padre organizó la comunidad y celebrábamos todas las fiestas en mi casa, porque no había sinagoga.

Entonces yo cuando me casé con Nano pensaba que también ellos hacían estas cosas y no, la Ester no hacía esto, nunca tuvo tiempo ella tuvo que trabajar muy pronto y a Nano no le interesaba, ¿entiendes? Eran los padres de León los que nos invitaban a nosotros porque ellos festejaban todas las fiestas.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2447); return false;">0:40:47</a>
Ah, así que yo siempre me preguntaba si fue la Rosita nomás que como que decidió no hacerlo o si, pero parece que empezó con la Ester, que la Ester ya no hizo mucho.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2457); return false;">0:40:57</a>
No tenía posibilidades, ella trabajaba muchísimo para para sacar adelante a estos dos hijos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2465); return false;">0:41:05</a>
Y lo hizo bien.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-13" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2466); return false;">0:41:06</a>
La Ester era una mujer de mucha fuerza, igual que la Rosy, la Rosy también. Son así como que se mantienen, se preocupan físicamente y siguen adelante ... realmente es notable, la Ester imagínate con lo mal que podía hablar el idioma y todo, y sacó adelante a dos hijos profesionales es una cosa bien admirable.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2499); return false;">0:41:39</a>
Eso fue otra cosa que quería preguntarte de cómo era la Ester ¿qué tipo de personalidad tenía? la Rosita me dijo que no tendía a hablar mucho de sus problemas que era como muy ¿cómo se dice?Como proud

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2521); return false;">0:42:01</a>
Sí, orgullosa, orgullosa. Es cierto no era de esas personas que se están quejando ella trataba de resolver todas sus cosas sola pero cuando tenía un problema que necesitaba ayuda lo planteaba 

Conmigo al principio no era muy simpática al principio porque esto que yo fuera Sefaradí no era fácil para ella.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2546); return false;">0:42:26</a>
¿y como que es una cosa casi racista eso que los Ashkenazim en general como que veían en menos a los Sefaradí?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-14" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2556); return false;">0:42:36</a>
Absolutamente! Cuando nos casamos, y delante de mí, el León le dijo a la Ester: <<bueno, y si viste, se casó Nano con una de la colonia, sera Sefaradí, pero es de la colonia.>>

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2572); return false;">0:42:52</a>
El León dijo eso wow.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2576); return false;">0:42:56</a>
Porque la Ester estaba aterrada porque Nano tenía unas novias que no eran judías, tenía muchas novias alrededor. La Ester esperaba una novia rubia alta, y yo soy chica y morena.

Entonces, al principio no era muy simpática conmigo pero con los años venía a mi casa todos los domingos a almorzar y todos los sábados nosotros íbamos a almorzar a la casa de ella, entonces nos veníamos mucho y en mi casa todos los domingos venía alguien invitado a almorzar y teníamos aperitivos y después comíamos. 

Entonces le ofrecíamos un traguito y se lo tomaba así como un cowboy.

En el fondo era una persona muy gozadora. Yo tenía un hermano, mi hermano mayor que falleció hace 4 años, que era muy simpático y la quería mucho y decía, "Ester vámonos los dos a Arica" -- Arica es un puerto del norte de Chile donde se compraban ropa para vender en Santiago, y la Ester ahi pedia cosas en un momento.

Yo creo que ella en el fondo, no se vio a ella misma -- no se vio la posibilidad de pasarlo mejor, porque estaba concentrada en trabajar, y que no le faltara nada a sus hijos. Su gran problema -- como ella eso me lo dijo -- es que por el hecho de no tener padre, no se sintieran menos ¿me entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2686); return false;">0:44:46</a>
Ella quería que sus hijos nunca sintieran falta de padres exactamente entonces ella trataba de resolver todo y se concentró en eso y lo hizo muy bien.

Entonces ya a estas alturas cuando ya estaba vieja ya tenía nieto y toda la cosa dame 30 segundos que se me está acabando la pila vuelvo en un minuto déjame enchufarlo rápido así que ¿qué hacía para asegurarse de que no se sintieran menos?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-15" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2734); return false;">0:45:34</a>
O sea que ella quería tener respaldo económico suficiente para que nunca le faltara nada a Nano y a la Rosita y era muy preocupada de eso.

Cuando yo conocí a Nano él tenía 9 años más que yo, entonces yo era muy joven cuando conocí a Nano. Era amigo de mi hermana mayor, y Nano era el único que tenía auto y que andaba elegantísimo porque la Ester se preocupaba de que anduviera elegante, de que tuviera la mejor ropa, muy preocupada de todas esas cosas, que se veía que era bien y lo miraba así con un orgullo tremendo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2784); return false;">0:46:24</a>
si Nano y Rosita eran, se nota que eran muy elegantes cuando joven y cuando no joven.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2797); return false;">0:46:37</a>
Claro claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2798); return false;">0:46:38</a>
Yo conocí no sé lo que le habrá pasado espero que esté bien porque no me ha respondido pero hace como 3 o 4 años, correspondí con la Ingrid Goldschmidt.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2812); return false;">0:46:52</a>
Gottlieb.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2815); return false;">0:46:55</a>
Si! Me puse en contacto con ella y ella me contó algunos recuerdos que tenía porque ella también parece que vivía en Concepción.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2823); return false;">0:47:03</a>
Ah no, no sabía eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2826); return false;">0:47:06</a>
¿Tú la conociste?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2827); return false;">0:47:07</a>
La Ingrid Goldschmidt ¿cómo era? Ella es como prima o prima segunda de Nano eso pues ¿pero ella vivía en Brasil?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2839); return false;">0:47:19</a>
No, ella vivía en Concepción pero pero parece que se mudaron, no sé cuándo, se fueron a Israel en algún momento. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-15.5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2849); return false;">0:47:29</a>
Pero ella me contó que tenía un recuerdo dijo que Nano la había llevado a su primer baile y que se acordaba de sus ojos azules o algo así, pero parece que era bien caballero.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2865); return false;">0:47:45</a>
Sí, tenía muchas mujeres revoloteando alrededor.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2876); return false;">0:47:56</a>
Ah una cosa que-- ah sí ¿te habló alguna vez por supuesto la Rosita solo tenía nueve años y seguro que era muy traumático el evento, pero ¿te habló alguna vez la Ester sobre cómo eran las semanas después del terremoto y cómo descubrió que había muerto José? Eso debe haber sido terrible.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-16" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2898); return false;">0:48:18</a>
Bueno era muy poco lo que habló de eso, esto fue en el año '39 en enero, y Nano tenía cinco años y la Rosy tenía ocho. Y entonces ellos estaban en la playa, Ester con los dos niños, estaban en la playa, no estaban en Concepción, y hacía poco que el papá, o sea el José había comprado esta casa más grande, más moderna, porque iban a venir la Brana y la Mina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2934); return false;">0:48:54</a>
Ah, así que estaban-- eso no sabía la Rosita, yo pensaba que eran cosas separadas, pero como que habían planificado que llegaran a Concepción, no a Santiago.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2945); return false;">0:49:05</a>
Claro, claro, y las esperaban ahí y entonces el Gregorio vivía con ellos, parece que a Gregorio nunca le gustó trabajar.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2960); return false;">0:49:20</a>
Escuché algo así, de que era un poco la oveja negra de la familia.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2964); return false;">0:49:24</a>
Exactamente y aparte, bueno entonces se cambiaron a esta casa más grande y la Esther con los dos niños, estaban en la playa y vino el terremoto y bueno, volvieron a Concepción y ahí se enteraron que, no sé si los llamaron le mandaron un telegrama o como le avisaron que había fallecido y resulta que al Gregorio no le pasó nada porque en la parte de la casa donde dormía él, no pasó nada pero en la pieza en que está el José le cayó una viga del techo en la cabeza.

Bueno entonces ahí seguramente vino alguien de los parientes de Santiago a buscar a la Esther con los niños y se los trajo a Santiago.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3013); return false;">0:50:13</a>
Sí, parece que el Jaime Motlis

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3018); return false;">0:50:18</a>
Perfectamente puede ser sí, era muy cercano el Jaime Motlis claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3022); return false;">0:50:22</a>
Otra cosa que realmente que nunca había escuchado hasta esta semana, la Rosita me contó, me encontré con un nombre, Raquel Vugman y la Rosita me contó que ella no sabe de dónde lo escuchó y no sabe si es verdad, pero parece que había una hermana Raquel Vugman, que ella, la Rosita cree que vino con Esther y Gregorio en el mismo barco, pero parece que terminó internada en un hospital psiquiátrico.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3054); return false;">0:50:54</a>
Eso no se hablaba.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<div id="section-17" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3056); return false;">0:50:56</a>
Increíble, no se encuentra ningún record de eso, pero pero no sabía que Gregorio había seguido viviendo con Esteer en el sur.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3065); return false;">0:51:05</a>
No, un tiempo hasta que se vinieron a Santiago y después este Gregorio se casó con una mujer Argentina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3074); return false;">0:51:14</a>
La Minzer, ¿no es cierto? La Fanny Minzer.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3075); return false;">0:51:15</a>
Sí, que tuvieron dos hijos, pero uno -- cuando se murió Gregorio esta mujer -- por eso la Ester no la quería nada, nada a esta mujer -- porque esta mujer decidió quedarse con el Rubén, que era el más chiquito, y al otro lo entregó en adopción a otra familia, al mayor.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Cuántos años tenía el otro? 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
No sé, tenía 5 años 4 años, no sé 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Y desde entonces la Ester ya no tuvo nada que ver con la Fanny? 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<div id="section-17.5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3113); return false;">0:51:53</a>
No, lo interesante es que que, te digo yo en los años '80, en un momento la Ester nos cuenta, fuimos a almorzar el sábado y nos cuenta que la llamó por teléfono un muchacho que le dijo que era su sobrino y que quería conocerla, y que entonces ella lo invitó a la casa y que él estaba tratando de conocer a su familia verdadera, porque recién se había enterado, a raíz de que murió su padre adoptivo, encontró unos papeles que había firmado la madre de estos niños la viuda de Gregorio, y que lo entregaba en adopción a este niño.

Y le hicieron una ayuda económica a ella entonces él se enteró de esto y quería conocer entonces a su familia. Y entonces llamó a la Ester, la única que encontró fue la Ester que se llamaba Vugman y que aparecía como Vugman en la guía de los teléfonos.

Claro, porque ellos son los únicos Vugman de apellido porque las demás eran solo mujeres entonces tienen el apellido de los maridos. Entonces sí, se enteró de este muchacho y lo invitó de nuevo varias veces y él le dijo que ya no quería saber nada, que se quedaba con su familia adoptiva y hasta luego.

Y el mismo el Rubén apareció y fue varias veces a almorzar con nosotros a la casa y vino, lo veíamos bastante era muy simpático muy agradable. Pero de repente desapareció no sabemos si se fue de Chile nada, nada, nada, se llama Rubén Vugman.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3224); return false;">0:53:44</a>
Y el hijo que había sido adoptado evidentemente decidió que él estaba feliz con su familia adoptiva no tenía para qué--

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3232); return false;">0:53:52</a>
Exactamente pero que había sido muy fuerte para él, parece que era muy habitual eso que dieran hijos en adopción y no les contaban, no les decían que eran adoptados.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3245); return false;">0:54:05</a>
Sí mi abuela, mi bisabuela por el lado americano también fue adoptada y vivía en el mismo pueblo con sus hermanos sabía quiénes eran pero había sido dado por adopción, parece que fue bien común.

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3260); return false;">0:54:20</a>
De repente tenían tantos hijos de repente y que alguien les decía yo me hago cargo de uno y ya, se iba y todo esto era dentro de la gente eran judíos también sí claro, era la gente de la colonia, entonces va a estar bien cuidado.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3286); return false;">0:54:46</a>
Si de hecho parece que la Ester era la mayor de 12 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
¿cómo? 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Parece que la Ester había sido la mayor de 12 hijos pero parece que sólo llegaron a ser adultos como 7 porque en esa época muchos se morían por enfermedades o otras cosas, pero eso tampoco lo había escuchado, eso me lo contó la Patricia que parece que su abuela lo había dicho ¿la Esther en algún momento te habló de cómo era la vida en Telenesh o digo en Orhei, ahí en Moldova? O te habló alguna vez de su familia o de sus padres, no mucho?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3332); return false;">0:55:32</a>
No, muy poco dijo que sí, decía que vivían muy bien en el sentido económico, digamos, tenían buena situación económica pero no sé ni en qué trabajaban no, no tengo más información sobre cómo era eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3350); return false;">0:55:50</a>
Y la otra cosa que nunca supe es por qué por qué se vinieron no me acuerdo cuál fue la diferencia de edades entre Ester y Gregorio ¿pero sabes por qué se vino Esther solo con Gregorio en ese momento y por qué no se vinieron con más hermanas o eran demasiado joven las otras hermanas?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<div id="section-18" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3373); return false;">0:56:13</a>
No en el fondo estaban probando cómo era instalarse aquí, entonces este [Gregorio] era el único hombre para que acompañara a su hermana seguramente, entonces por eso los mandaron juntos y venían con el Miguel el... ¿cómo se llamaba el otro? el Miguel, Gregorio y el Naume, los primos Jaikles.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah, ¿se vinieron con otros Jaikles?

<span class="speaker-marita">Marita</span>
Claro claro, que eran primos de ellos eran tres hermanos el Miguel, el Naume, y el Gregorio y esos tres se casaron, uno de ellos se casó con una prima que era Jaikles y este se puso Haichelis, los apellidos se los cambiaban, entrando a los países entonces un se casó con una prima y los otros con otras, pero se vino con tres primos 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
No sabía que se habían venido en el mismo barco.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3440); return false;">0:57:20</a>
Claro esto, a ver si tengo en mi nota para conectarlo .... Miguel fue hijo de quién entonces? a ver eso sí que lo tengo ah, aquí lo tengo hijos de Favel 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
Claro, de Favel y el Favel también se vino y la tía Tzippe, también se vino a Chile, una prima Tzippe.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Bueno, ah para ver si cambio alguno de estos detalles acá yo había pensado que Favel había llegado en '39 con Mina y Brana ¿pero crees que llegaron los hijos de Favel con Ester?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3489); return false;">0:58:09</a>
Los hijos de Favel vinieron con Ester, vinieron mucho antes, hay uno que llegó a Estados Unidos hay uno de los que llegó a Estados Unidos y al otro no lo dejaron entrar porque estaba enfermo de algo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3507); return false;">0:58:27</a>
Sí, esa es la parte que como que cada vez que encuentro más aparecen más misterios y ese es uno de los misterios que estoy tratando de resolver ahora que encontré uno del cuento que me han contado muchos familiares diferentes son muchos parientes diferentes es que el Aarón Jaikles llegó a Nueva York y que no lo dejaron entrar porque tenía una traucoma así que de ahí fue a Chile se fue a Chile 

Pero encontré los records de Ellis Island de Tzippe de Bine y de Feige que eran las hermanas de Aarón, y les encontré el record pero me está costando entender el timing porque no sé si llegaron al mismo tiempo y echaron solo al Aarón o si llegó un poco antes el Aarón porque aparece que Aarón fue uno de los fundadores de la comunidad israelita en Chile, aparece en un documento

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3569); return false;">0:59:29</a>
Es posible. Pero está también los hijos de la familia Koifman -- Koifmanm Link el Jaime con la Ruby, la Ruby  sabe toda esa historia de Aron.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3584); return false;">0:59:44</a>
La Ruby no sabe mucho parece...

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3588); return false;">0:59:48</a>
No me digas

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3590); return false;">0:59:50</a>
Parece que nunca no sé si bueno, no sabe más la Rosita por lo menos dijo que nunca le preguntó mucho a Aarón me contó que era un abuelo que había sido un buen abuelo y que jugaba con ellos pero no me contó mucho sobre pero el Jaime sí que sabe parece que sabe mucho sobre los Koifman y al León nunca le gusta hablar mucho del pasado yo creo que como que quería olvidarse del pasado pero el Jaime me dijo que me va a mandar unas grabaciones que él se sabe todos los nombres.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3621); return false;">1:00:21</a>
Que bueno bueno y también has estado en contacto con tu otra prima con la Daniela Koifman la Daniela Koifman.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3632); return false;">1:00:32</a>
Yo la conocí cuando fui a Israel hace como 8 años

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3636); return false;">1:00:36</a>
Ah estás hablando de la Daniela

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3638); return false;">1:00:38</a>
Ah no la Koifman dices esa no la conozco, la conocí una vez.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
1:00:44)
Es abogado

<span class="speaker-eric">Eric</span>
1:00:45.
La hija de Sulo.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3648); return false;">1:00:48</a>
Claro que es abogado y es muy agradable muy simpática

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3653); return false;">1:00:53</a>
Sí la conocimos una vez porque parece que ella estudió está pasando el camión de basura parece que estudió leyes en California así que cuando estabamos viviendo nosotros ahí ella pasó una vez a cenar con nosotros.

Pero sí me encantaría saber más sobre eso, yo sé que la verdad es que yo creo que esto no es no es una cosa particular a nuestra familia pero como que hay tantos cuentos dramáticos entre eso con la Mina y la Mari es uno y el otro el León con el Sulo que nunca escuché muchos detalles pero yo sé que fue un poco dramático eso.

Pero voy a preguntarle al Jaime porque me acuerdo que cuando yo sé que cuando León decidió ir al funeral mi papá pensó que fue una una cosa media una cosa media dramática.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3711); return false;">1:01:51</a>
Son tristes esas historias, todas esas historias de entre hermanos son muy tristes

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3716); return false;">1:01:56</a>
Y pasaba muy seguido yo creo ¿nunca logró hablar castellano muy bien la Ester?

<span class="speaker-marita">Marita</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3731); return false;">1:02:11</a>
No, hablaba pero con mucho acento yo aprendí muchas palabras en Yiddish con ella a mí me interesa mucho esta cosa del idioma del lenguaje yo he leído, me gusta mucho leer y entonces no sé si tú has leído o conoces a Isaac Singer

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí, le he leído algunos cuentos pero él les leía en Yiddish, ¿cierto? 

<span class="speaker-marita">Marita</span>
No, pero también está traducido está traducido y lo que me enseñaban la Ester y Nano yo tengo así como una admiración por el idioma Yiddish porque en una palabra concentra un concepto completo es muy interesante entonces yo fui aprendiendo con ellos con Nano muchas veces me decía una palabra y yo sabía exactamente de qué estaba hablando porque me acuerdo que tuvimos 50 años juntos.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3797); return false;">1:03:17</a>
Sí a mí también me fascinan los idiomas tomé alemán durante varios años así que como que yo creo que...

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3807); return false;">1:03:27</a>
claro, por ahí es fácil entender el Yiddish

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3810); return false;">1:03:30</a>
Sí, así que me encantaría escribir algo sobre esta familia pero yo sé que no le puedo hacer justicia sin esos detalles de las palabras en Yiddish y como que eso es parte del cuento, ¿sabes? es parte del ambiente en el cual vivían pero sí, me encantaría estoy pensando en seriamente tomar clases de Yiddish a ver si puedo aprender un poco porque sí hay palabras hay muchas palabras que han entrado al inglés, ¿no es cierto? porque se usaban tanto y hasta los que no son judíos las usan ahora

<span class="speaker-marita">Marita</span>
Exactamente

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Interesante ¿y tu familia era, bueno era Sefardí? ¿Tus ancestros o tus abuelos hablaban? el ladino ya no ya no se hablaba, ¿no es cierto?

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<div id="section-19" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3868); return false;">1:04:28</a>
Sí a ver voy a hacerte una cosa resumida porque también eso daba para otro libro.

Mi padre nació en Istanbul. En Turquía y él se vino a Chile muy joven, 22 años, una cosa así con un tío de él igual se instalaron en Temuco que es una ciudad que está cerca de Pucón, ¿tu has ido por ahí?

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3901); return false;">1:05:01</a>
Sí, me encanta esa área

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3904); return false;">1:05:04</a>
Entonces después cuando ya empezaron a trabajar primero como vendiendo cosas en los pueblos después establecieron un negocio y cuando ya les empezó a ir mejor trajeron al resto de la familia y tenían negocio en Temuco, Valdivia, Osorno y Puerto Montt entonces en ese momento él, mi padre decidió que había que buscar esposa se vino a Santiago a buscar esposa porque había una oferta más amplia y se encontró en Santiago con un amigo que era también de Istanbul que se conocían de allá

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3946); return false;">1:05:46</a>
Pero hablaban hablaban Turco?

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3950); return false;">1:05:50</a>
Hablaban castellano antiguo

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3953); return false;">1:05:53</a>
Ah, así que se seguía hablando

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3957); return false;">1:05:57</a>
Sí pero mi padre también tenía mucha facilidad de idioma y muy buen oído entonces rápidamente empezó a hablar el castellano normal pero mi abuela, la madre de él siguió hablando con palabras y yo no sabía lo que quería decir y así.

<div id="section-19.5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3975); return false;">1:06:15</a>
Pero por el lado de mi madre el abuelo venía de Grecia de una de las islas griegas una de esas islas que a veces eran italianas, a veces eran turcas y a veces eran griegas según las guerras y era un tipo muy culto muy... escribía libros, pintaba cuadros, él fue el creador de la Comunidad Sefaradí en Chile. El fue el primer presidente de la Comunidad Sefaradí.

Pero curiosamente se casó con una mujer que llegó al norte a Copiapó, que era una zona minera que eran muy ricas y ahí conoció a un señor y se hicieron amigos y la hija de este señor es mi abuela, que no era judía y que eran de una familia de dueños de minas cuando se casó con ella y se fueron a ir a la Serena y de ahí se vinieron a Santiago y él la hizo convertirse al judaísmo.

Y la abuela sabía más que todos los demás juntos, y el abuelo se puso muy religioso, muy muy religioso con los años y es mi mamá, lo que te iba a decir cuando este amigo que le fue a presentar una novia lo llevó mi papá a la casa de esta familia, porque él estaba de novio con la hija mayor, y la que venía después era mi mamá. Entonces mi mamá lo vio dos, tres veces a mi papá y ya quedó concertado al matrimonio, cosa que ella nunca aceptó porque tuvo la suerte que le tocó una persona agradable generosa era un tipo muy simpático mi papá.

Pero ella mi mamá era muy muy inteligente, ella murió hace un par de meses hace poco, de 104 años, una mujer realmente brillante, realmente brillante y muy de que las mujeres tienen que poder elegir por sí mismas y ella insistió que nosotros teníamos que venir a estudiar a la universidad y los cuatro, mi hermano y las tres mujeres, todos estudiamos en la universidad y ella fue la que nos empujó, una mujer muy valiosa muy valiosa. Así que esa es la historia por el lado de mis padres. 

Entonces la música de Sefardí, la música española la música turca la música del Mediterráneo, a mi me llega mucho toda la cultura del Mediterráneo, me emociona mucho las comidas.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4153); return false;">1:09:13</a>

Que interesante.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4156); return false;">1:09:16</a>
Con Esther hacíamos una o sea no, yo no soy buena para cocinar como la Rosa yo soy mucho más esquemática, pero por ejemplo cambiaba recetas con mi mamá y hacían unos mix sefarditas ashkenazim.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4176); return false;">1:09:36</a>
¿cómo se llamaba tu mamá?

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4180); return false;">1:09:40</a>
Matilde Palombo. Matilde Palombo. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4187); return false;">1:09:47</a>
Que interesante y hacían combinaciones como mezclas de de la...

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<div id="section-20" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4200); return false;">1:10:00</a>
Berenjena por ejemplo, tú sabes tú conoces la eggplant, la berenjena ya, en mi casa se hacía con con aceite de oliva con mucho queso rallado, ese era el aceite como la comíamos más y la Esther la hacía con vinagre y con ajo.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4223); return false;">1:10:23</a>
Pues nosotros hacíamos una mezcla con las dos recetas y quedaba bastante bueno.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4229); return false;">1:10:29</a>
¿Cómo se llama esa comida en la cultura Sefardí?

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4235); return false;">1:10:35</a>
Ah, ¿cómo se llamaba? Bo tenía un nombre especial, pero había otras que eran que tenían nombres especiales.

Por ejemplo las Bamias, bamias, no sé cómo se dirá bamias en inglés no, voy a averiguar con mi hija y te voy a contar, porque ella sabe el inglés, la mía no sé si me conociste a mi hija estoy muy bien con ella.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4266); return false;">1:11:06</a>
Sí, y también a sus hijos él conocía a Jonathan y Adam, Jonathan fue muy amigable pero él estaba medio ocupado cuando estaba ahí pero Adam yo tenía como 20 y Adam solo tenía como 11 o 12 y él fue muy muy buen anfitrión, me convidó a jugar ping pong.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4287); return false;">1:11:27</a>
Que bueno ahora Adam tiene 21.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4295); return false;">1:11:35</a>
Sí y me me enteré de que está estudiando en Nottingham, yo estuve en Nottingham el verano pasado, si hubiese sabido, pero la próxima vez.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4310); return false;">1:11:50</a>
Ahora en este momento está en Londres porque está por el virus y el Jonathan sigue en Israel, está en la universidad ahora así que está empezando la universidad

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4323); return false;">1:12:03</a>
Ah sí después del ejército.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4325); return false;">1:12:05</a>
Claro

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4326); return false;">1:12:06</a>
Pero de todas maneras seguro que en la comida sefaradí se encuentra mucho aceite de oliva

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4333); return false;">1:12:13</a>
Sí, hay muchas cosas y todos los dulces árabes todo eso lo hacían en mi casa las borrecas las borrecas, borrecas es algo muy rico que son como empanadas empanadas con una masa exquisita y con berenjena adentro o si no con papas o si no con espinaca borrecas.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4358); return false;">1:12:38</a>
Así que son como son como los como se llaman como las empanadas rusas.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4366); return false;">1:12:46</a>
Ah los piroshkis

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4367); return false;">1:12:47</a>
Sí son como piroshkis pero sefaradí

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4370); return false;">1:12:50</a>
Claro, estas son dulces, las que tú dices.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4373); return false;">1:12:53</a>
Son saladas, piroshkis es como sí de papa o de cuando yo fui a Polonia hace como 3 años fui a Polonia y me la pasé comiendo Piroshkis, los Knishes es la otra cosa los Knishes.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4393); return false;">1:13:13</a>
Los Knishes, claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4395); return false;">1:13:15</a>
Borrecas

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4395); return false;">1:13:15</a>
En este momento no tengo no tengo muy claro los nombres de las comidas pero ya me voy acordar. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-21" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4405); return false;">1:13:25</a>
Que interesante así que la Ester era buena para cocinar le gustaba cocinar

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4413); return false;">1:13:33</a>
sí, ella no sabía cocinar porque nunca había tenido tiempo para hacerlo como te digo siempre estaba trabajando pero después ya empezó de a poco y es fantástico porque iba averiguando y hacía las cosas y siempre le preocupaba tener cosas que a Nano lo dejaban contento y que le agradeciera que le había hecho esa comida era muy tierna

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4442); return false;">1:14:02</a>
así que realmente ella siempre veía a Nano como su guagua

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4449); return false;">1:14:09</a>
claro, no, lo adoraba Nano lo adoraba

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4454); return false;">1:14:14</a>
eso es increíble como ella había contratado una criada o tenía una nana la Esther

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4465); return false;">1:14:25</a>
en esa época era muy fácil no era caro, era barato

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4470); return false;">1:14:30</a>
Así que en esos años después de que se quedó viuda

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4474); return false;">1:14:34</a>
Sí pero cuando se quedó viuda estuvieron viviendo no sé con cuáles de los primos de los, no sé si con la tía Sipe o el tío Fabio, no sé con cuáles

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4487); return false;">1:14:47</a>
Así que ellos cuidaban a los niños

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4489); return false;">1:14:49</a>
Y después entonces ya ella entró a trabajar con ellos en fábricas de tejidos

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4496); return false;">1:14:56</a>
Que tenían

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4498); return false;">1:14:58</a>
Y después de un tiempo ya se instaló sola

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4500); return false;">1:15:00</a>
Y después ahí montó su propia fábrica

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4503); return false;">1:15:03</a>
Claro, ella con el marido también habían trabajado en fábricas de tejidos, en Concepción.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4510); return false;">1:15:10</a>
El Ponyachik.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4512); return false;">1:15:12</a>
Ah no, el Ponyachik ese fue un episodio yo no lo alcancé a conocer porque eso fue antes que yo me casara con Nano pero, no fue un desastre, eso no.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-22" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4523); return false;">1:15:23</a>
parece que sí

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4525); return false;">1:15:25</a>
eran un chide casi, lo juntaron y parece que no era un tipo muy desagradable por lo que yo he escuchado, yo nunca lo conocí

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4536); return false;">1:15:36</a>
Un Shirech que es cuando el Rabino los lo introduce.

<span class="speaker-marita">Marita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(4539); return false;">1:15:39</a>
No el Rabino, no el Rabino sino que alguna persona amigo junta este con este y ya, de acuerdo es como un acuerdo es como un acuerdo como un, ¿me entiendes? una cosa como de negocios casi wow, que interesante no quiero tomar demasiado tu tiempo, realmente eso te iba a decir, si quieres continuamos otro día porque ahora tienes mucho material para que lo vayas lo vayas asimilando.
                </pre>
            </div>
        </div>
    </div>

    <!-- Floating Gallery Popup -->
    <div id="gallery-popup">
        <span id="gallery-close" onclick="closeGallery()">×</span>
        <div id="gallery-content">
            <div id="gallery-full-pane">
                <img id="gallery-full" src="" alt="Full Image">
                <div id="gallery-full-title"></div>
                <div id="gallery-full-subtitle"></div>
            </div>
            <div id="gallery-thumbs-pane">
            </div>
        </div>
    </div>

    <script>
        // Global arrays/objects
        var sectionImages = {"young_ester": {"src": "images/ester_as_young_woman.jpg", "textContent": "Ester. Ester as a young woman (1926?)"}, "Sprintze_Jaikles": {"src": "images/Sprintze_Jaikles.jpg", "textContent": "The matriarch. A photo of Sprintze Jaikles back in Orhei (1908?)."}, "Sprintze_Mikhael_Jaikles": {"src": "images/ShprintzeMikhael.jpg", "textContent": "Top of the Family Tree. Sprintze and Michael (Mosher) Jaikles (1908?)."}, "graf_waldersee": {"src": "images/GrafWaldersee.png", "textContent": "Graf Waldersee. An illustration of the Graf Waldersee, the ship on which the Jaikles -- Mikhael, Sprintze, Bine, Faje and Zipe -- sailed from Hamburg to New York."}, "ship_manifest": {"src": "images/ship_manifest.png", "textContent": "Passenger records for the Jaikles' Hamburg-New York journey. They are listed at the bottom, as Mosher/Mocher, Sprinse, Zipe, Paje, and Bine Chaikilis. You can see on the right-hand columns that the women of the group are listed as \u201cSchneiderin,\u201d or seamstresses, while Mocher is listed as \u201cH\u00e4ndler,\u201d or merchant. Their hometown is listed as Telenesh, Russia."}, "ellis_island_arrival": {"src": "images/ellis_island_arrival.png", "textContent": "Ellis Island records for the Chaikilis family. It looks as if they mentioned a relative \u201cHersch Jeikilz/Leikisz\u201d (?) who lived at 271 E Broadway (the Lower East Side, which at the time was the biggest Jewish community in the world, boasting about 500,000 Jews)  with whom they planned to stay in New York. They also mentioned a brother, Ledel/Jedel Chaikilis of Telensti, listed as their nearest relative back in their hometown. The S.I. next to their names indicates that they were held and interviewed for \u201cSpecial Inquiry.\u201d"}, "ellis_island_si": {"src": "images/ellis_island_si.png", "textContent": "Special Inquiry detention documentation for Cheikilis family. Med. Cert. stands for \u201cMedical Certificate\u201d, and LPC was the short code used for aliens \u201clikely to become public charges.\u201d Immigration Inspector James McGregor handled their case, interviewing them to make sure that they had the means and connections to get themselves on their feet economically. They were finally admitted into the United States on March 23rd at 4:00 PM.In the right-hand column it is noted that 20 breakfasts, lunches and suppers were served to the family during the period in which they were detained, which we can assume lasted 4 days. The government would bill the Hamburg-Amerika line steamship company for the cost of these meals. The steamship company was thus incentivized not to allow potential LPCs aboard its ships."}, "sara_and_ruben": {"src": "images/sara_and_ruben.jpeg", "textContent": "Sarah, Ruben, Gregorio and Ester (~1912)"}, "boarding_lisbon": {"src": "images/boarding_in_lisbon.png", "textContent": "Escaping Through Lisbon, 1939. Brana and Mina are the two young women in the third row from the front. Favel and Mane Haichelis are the couple at the top of the steps. Nune Haichelis is in the front by the child. In the second row from the front, Gregorio is on the very left and Miguel is on the very right."}, "rosita_young_overcoat": {"src": "images/rosita_young_overcoat.png", "textContent": "Rosita. A young Rosa Greiber posing in about 1934."}, "Valparaiso": {"src": "images/ester_rosita_nano_1941_valparaiso.jpg", "textContent": "Holiday by the Beach. Ester, Rosita and Nano in Cartagena near Valparaiso, 1941"}, "ester_husband": {"src": "images/ester_and_gregorio_vugman.JPG", "textContent": "In-laws. Ester and her second husband, along with brother Gregorio and his wife (1950s?)"}, "family_reunion": {"src": "images/Chile_Family_Reunion.JPG", "textContent": "A family reunion, circa 1954. This was Uli and Mina Chazanas 10th wedding anniversary; they are seated at the very front with their two boys Gregorio (Goyo) and Alex. Brana is seated next to them at the right end of that first small row, and her husband stands behind her in the glasses. Leon and Rosita are the tall couple in the back row, Leon\u2019s parents Abram Koifman and Lea (Leike) Serber are the couple right behind the man with the crossed arms, and Ester Vugman Greiber sits next to this man on his right. Thank you to Goyo Chazanas for the photo."}, "jaikles_ladies": {"src": "images/jaikles_ladies.JPG", "textContent": "Family Reunion. Seated: Sarita Jaikles (Gomberoff), Clara Motlis (Gottlieb), Jenny Fassler (Cosidoy), Ester Vugman (Greiber), Zulema Jaikles (Haichelis) \n  Standing: Brana Vugman (Bergstein), Betty Jaikles (Link), Paulina Fassler (Icekson), Olga Kusnir (Dubinosky), Mina Vugman (Chazanas), Maruca Fassler (Levy) (?)"}, "ester_mina_brana_reunion": {"src": "images/ester_mina_brana_reunion.JPG", "textContent": "Ester, Mina, Brana and their husbands."}, "jaime_motlis": {"src": "images/jaime_motlis.png", "textContent": "Jaime Motlis."}, "sprintze_cecilia_chile": {"src": "images/Sprintze_Cecilia_Chile.jpeg", "textContent": "Cecilia (Tzippe) and her family, Chile 1926. Evidently Sprintze made it to Chile to visit her daughter and son-in-law Harry Fassler"}, "vugman_grave": {"src": "images/vugmangrave.jpeg", "textContent": "Ruben and Sara's Grave in Orhei/Orgeyev. It is unclear where and when exactly they died. This grave may have been erected after Mari returned to Orgeyev from Tbilisi after the war."}, "elias_greibrer_id": {"src": "images/elias_greiber_id.png", "textContent": "Elias Greiber, father of Jose Greiber (Hernan and Rosa Greiber's grandfather). Elias Greiber\u2019s ID card in Belem, Brazil. Born 12/20/1874, white skin, blue eyes, white hair, male pattern baldness. A \u201ccavaignac\u201d might be a reference to the type of mustache he sported, as hinted by Victor Hugo\u2019s description of 1848-revolution era French General Louis-Eug\u00e8ne Cavaignac. His father Lazer\u2019s birth was recorded as taking place in Mohyliv-Podilskyi in 1844, as found on JewishGen."}, "clara_chocler_greiber_id": {"src": "images/clara_chocler_greiber_id.png", "textContent": "Clara Chocler Greiber, mother of Jose Greiber (Hernan and Rosa Greiber's grandmother). Clara Chocler Greiber\u2019s Passport, registering her journey back to Brazil through Argentina from visiting Jose and Ester in Concepcion for two months. Light brown eyes, dark brown hair, greying. She was born in Zguri\u0163a, Moldova, which is only about an hour from Mohyliv."}, "rosita_greiber_young": {"src": "images/rosita_greiber_young.png", "textContent": "Rosita Greiber."}, "rosita_nano_as_children": {"src": "images/rosita_nano_as_children.png", "textContent": "Rosa (Rosita) and Hernan (Nano) Greiber as children (~1935). This photo would have been taken in Concepcion."}, "nano_marita_leon_rosita": {"src": "images/nano_marita_leon_rosita.png", "textContent": "A night out (~1962?). From left to right: Hernan (Nano) Greiber, Gregorio (Goyo) Chazanas, Mina Vugman Chazanas, Uli Chazanas, possibly Marita, possibly Alex Chazanas, Ester Vugman, Rosa (Rosita) Koifman Greiber, Leon Koifman"}, "rosita_leon_wedding": {"src": "images/rosita_leon_wedding.png", "textContent": "Rosita Greiber and Leon Koifman's Wedding, 1955"}, "young_koifman_parents": {"src": "images/young_koifman_parents.png", "textContent": "Leon and Rosita Koifman as young parents (~1956-57). Leon and Rosita Koifman and two of their three children."}, "koifman_family_outing": {"src": "images/koifman_family_outing.png", "textContent": "Koifman family (~1966). Leon and Rosita Koifman and their three children, Jose-Luis, Roberto and Jocelyn."}, "harry_fassler_and_cecilia_young": {"src": "images/harry_fassler_and_cecilia_young.png", "textContent": "Cecilia (Tzippe) Jaikles and Harry Fassler"}, "baby_leon_with_parents": {"src": "images/baby_leon_with_parents.png", "textContent": "Leon Koifman as a child with Abram Koifman and Lea Serber (1929?)"}, "natalio_berman": {"src": "images/Natalio_Berman.jpeg", "textContent": "Natalio Berman (1908-1957). M\u00e9dico cirujano, salubrista, escritor y pol\u00edtico de la Nueva Acci\u00f3n P\u00fablica, del Partido Socialista de Chile, del Partido Socialista de Trabajadores y del Partido Comunista de Chile."}, "chillan_earthquake": {"src": "images/chillan_earthquake.jpeg", "textContent": "Chillan Earthquake, 1939"}, "union_israelita": {"src": "images/union_israelita.png", "textContent": "Documents from the founding of La Union Israelita en Chile, August 8th, 1909. Aron Jaikles is visible on the first column of the second page. Miguel Berdichevski, who Jaime Motlis had remembered as figuring prominently in the story of Aron\u2019s arrival, is listed on the second column of the first page."}, "santiago_1930": {"src": "images/santiago_1930.jpeg", "textContent": "Santiago in 1930 (https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/Santiago_de_Chile_1930.jpg)"}, "isla_dawson": {"src": "images/isla_dawson_lawner_drawing.png", "textContent": "Drawing of Isla Dawson. The architect Miguel Lawner was imprisoned at isla Dawson, and sketched from memory a series of drawings depicting the detention center and concentration camp at which he was held."}, "alberto_spoerer": {"src": "images/alberto_spoerer.png", "textContent": "Persecution of doctors sympathetic to Allende, 1974. This times clipping demonstrates the extent to which the new Pinochet government persecuted anybody perceived to have contributed to the 'Marxist' cause"}, "estadio_nacional": {"src": "images/estadio_nacional.png", "textContent": "Estadio Nacional, 1973. Political prisoners supervised by military guards in the stadium after the coup."}, "estadio_nacional_students": {"src": "images/estadio_nacional_students.png", "textContent": "Political prisoners in the Estadio Nacional, 1973. Evandro Teixiera, a Brazilian correspondent with the Jornal do Brasil, was able to evade military escort supervision to take this photo and expose the dark realities of the Estadio Nacional. https://www.latercera.com/culto/2023/09/01/el-brasileno-que-desafio-a-la-dictadura-para-fotografiar-la-moneda-destruida-y-los-presos-del-estadio-nacional/"}};
        var mainPointsEn = [{"id": "section-0", "title": "Musical Break", "start_time": 0, "display_time": "0:00:00", "image": "young_ester"}, {"id": "section-0.4", "title": "Marita's Close Relationship with Ester", "start_time": 64, "display_time": "1:04:00", "image": "young_ester"}, {"id": "section-0.5", "title": "Ester Vugman Arrives in Chile (1928)", "start_time": 121, "display_time": "0:02:01", "image": "young_ester"}, {"id": "section-1", "title": "Ester writes to her family begging them to join her: they are reluctant to leave their land, but Mina and Brana in 1939 do leave for Chile", "start_time": 185, "display_time": "0:03:05", "image": "boarding_lisbon"}, {"id": "section-2", "title": "Ruben and Sara stay back in Orgeyev as the war destroys their community", "start_time": 257, "display_time": "0:04:17", "image": "sara_and_ruben"}, {"id": "section-2.5", "title": "Sara dies, Ruben and his daughters lose each other at the train station", "start_time": 280, "display_time": "0:04:40", "image": "vugman_grave"}, {"id": "section-3", "title": "Ester's Two Youngest Sisters Are Left Orphaned back in in Kishinev after the war", "start_time": 365, "display_time": "0:06:05"}, {"id": "section-4", "title": "Mina sends gifts through various people, including Chilean Communist Party president Volodia Teitelboim, to her younger sisters in the Soviet Union. Mina Takes Mane to USA; Ester Visits Mane", "start_time": 566, "display_time": "0:09:26", "image": "family_reunion"}, {"id": "section-4.5", "title": "Mina invites the entire visiting Russian folk dance troupe to her home to arrange for gifts for Isabela's wedding to make it Soviet Union", "start_time": 669, "display_time": "0:11:09"}, {"id": "section-4.6", "title": "Mina pulls strings to get Mari, her husband and daughter Isabela (and husband) into the US", "start_time": 834, "display_time": "0:13:54", "image": "mari"}, {"id": "section-5", "title": "Mane/Mari is Unhappy with her life in the USA compared to the Soviet Union, Leads to a big fight with Mina, who found her ungrateful", "start_time": 941, "display_time": "0:15:41"}, {"id": "section-6", "title": "Mina Forgets Nothing and Forgives No One", "start_time": 1134, "display_time": "0:18:54"}, {"id": "section-7", "title": "Mina: A Force of Nature", "start_time": 1229, "display_time": "0:20:29"}, {"id": "section-8", "title": "Mina Leaves Chile for Los Angeles, Brana and her family go to Israel", "start_time": 1614, "display_time": "0:26:54", "image": "ester_mina_brana_reunion"}, {"id": "section-9", "title": "Ester and Jos\u00e9 in Puerto Montt", "start_time": 1904, "display_time": "0:31:44"}, {"id": "section-10", "title": "Jos\u00e9 Escapes the Infernal Brazilian Climate", "start_time": 1991, "display_time": "0:33:11", "image": "clara_chocler_greiber_id"}, {"id": "section-11", "title": "The Greibers of Brasil", "start_time": 2199, "display_time": "0:36:39", "image": "elias_greibrer_id"}, {"id": "section-12", "title": "Ester's Parents in Kishinev, Not Religious", "start_time": 2336, "display_time": "0:38:56", "image": "sara_and_ruben"}, {"id": "section-13", "title": "Ester: A Woman of Great Drive", "start_time": 2466, "display_time": "0:41:06"}, {"id": "section-14", "title": "Ashkenazim Look Down on Sephardim in Chile", "start_time": 2556, "display_time": "0:42:36"}, {"id": "section-15", "title": "Ester Generous and Concerned for Her Children", "start_time": 2734, "display_time": "0:45:34"}, {"id": "section-15.5", "title": "Nano: Ladies' Man", "start_time": 2849, "display_time": "0:47:29", "image": "nano_marita_leon_rosita"}, {"id": "section-16", "title": "Chill\u00e1n Earthquake in Concepci\u00f3n", "start_time": 2898, "display_time": "0:48:18", "image": "chillan_earthquake"}, {"id": "section-17", "title": "Gregorio Vugman's Widow Fanny Minzer Gave Her Oldest Son Up for Adoption", "start_time": 3056, "display_time": "0:50:56", "image": "ester_husband"}, {"id": "section-17.5", "title": "Son given up for adoption reconnects with Ester", "start_time": 3113, "display_time": "0:51:53"}, {"id": "section-18", "title": "Ester Travels with Gregorio and Cousins (the Jaikles)", "start_time": 3373, "display_time": "0:56:13"}, {"id": "section-19", "title": "Marita\u2019s Father Born in Istanbul, Spoke Ladino, Moved to Temuco", "start_time": 3840, "display_time": "1:04:00"}, {"id": "section-19.5", "title": "Marita's mother side came from Greece, her maternal grandfather gounded the Chilean Sephardic community", "start_time": 3975, "display_time": "1:06:15"}, {"id": "section-20", "title": "The Sephardic Cuisine", "start_time": 4200, "display_time": "1:10:00"}, {"id": "section-21", "title": "Ester Finally Has Time for the Kitchen", "start_time": 4405, "display_time": "1:13:25"}, {"id": "section-22", "title": "A Bad Episode: Ester\u2019s Schidech with Poniachik", "start_time": 4523, "display_time": "1:15:23", "image": "ester_husband"}];
        var mainPointsEs = [{"id": "section-0", "title": "Pausa musical", "start_time": 0, "display_time": "0:00:00", "image": "young_ester"}, {"id": "section-0.4", "title": "La estrecha relaci\u00f3n de Marita con Ester", "start_time": 64, "display_time": "1:04:00", "image": "young_ester"}, {"id": "section-0.5", "title": "Ester Vugman llega a Chile (1928)", "start_time": 121, "display_time": "0:02:01", "image": "young_ester"}, {"id": "section-1", "title": "Ester escribe a su familia rog\u00e1ndoles que se unan a ella: se resisten a dejar su tierra, pero Mina y Brana en 1939 parten a Chile", "start_time": 185, "display_time": "0:03:05", "image": "boarding_lisbon"}, {"id": "section-2", "title": "Rub\u00e9n y Sara se quedan en Orgeyev mientras la guerra destruye su comunidad", "start_time": 257, "display_time": "0:04:17", "image": "sara_and_ruben"}, {"id": "section-2.5", "title": "Sara muere; Rub\u00e9n y sus hijas son separados en la estaci\u00f3n de tren", "start_time": 280, "display_time": "0:04:40", "image": "vugman_grave"}, {"id": "section-3", "title": "Las dos hermanas menores de Ester quedan hu\u00e9rfanas en Kishinev despu\u00e9s de la guerra", "start_time": 365, "display_time": "0:06:05"}, {"id": "section-4", "title": "Mina env\u00eda regalos a sus hermanas menores en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica a trav\u00e9s de varias personas, incluido el presidente del Partido Comunista Chileno Volodia Teitelboim. Mina lleva a Mane a EE.UU.; Ester visita a Mane", "start_time": 566, "display_time": "0:09:26", "image": "family_reunion"}, {"id": "section-4.5", "title": "Mina invita a todo el conjunto de danza folcl\u00f3rica rusa que visitaba a su casa para organizar regalos para la boda de Isabela y enviarlos a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "start_time": 669, "display_time": "0:11:09"}, {"id": "section-4.6", "title": "Mina mueve influencias para llevar a Mari, su esposo y su hija Isabela (y su esposo) a Estados Unidos", "start_time": 834, "display_time": "0:13:54", "image": "mari"}, {"id": "section-5", "title": "Mane/Mari est\u00e1 descontenta con su vida en EE. UU. comparada con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica; esto provoca una gran pelea con Mina, quien la consider\u00f3 desagradecida", "start_time": 941, "display_time": "0:15:41"}, {"id": "section-6", "title": "Mina no olvida nada y no perdona a nadie", "start_time": 1134, "display_time": "0:18:54"}, {"id": "section-7", "title": "Mina: una fuerza de la naturaleza", "start_time": 1229, "display_time": "0:20:29"}, {"id": "section-8", "title": "Mina deja Chile rumbo a Los \u00c1ngeles; Brana y su familia se van a Israel", "start_time": 1614, "display_time": "0:26:54", "image": "ester_mina_brana_reunion"}, {"id": "section-9", "title": "Ester y Jos\u00e9 en Puerto Montt", "start_time": 1904, "display_time": "0:31:44"}, {"id": "section-10", "title": "Jos\u00e9 escapa del clima infernal de Brasil", "start_time": 1991, "display_time": "0:33:11", "image": "clara_chocler_greiber_id"}, {"id": "section-11", "title": "Los Greiber de Brasil", "start_time": 2199, "display_time": "0:36:39", "image": "elias_greibrer_id"}, {"id": "section-12", "title": "Los padres de Ester en Kishinev, no religiosos", "start_time": 2336, "display_time": "0:38:56", "image": "sara_and_ruben"}, {"id": "section-13", "title": "Ester: una mujer de gran empuje", "start_time": 2466, "display_time": "0:41:06"}, {"id": "section-14", "title": "Los ashkenaz\u00edes menosprecian a los sefard\u00edes en Chile", "start_time": 2556, "display_time": "0:42:36"}, {"id": "section-15", "title": "Ester: generosa y preocupada por sus hijos", "start_time": 2734, "display_time": "0:45:34"}, {"id": "section-15.5", "title": "Nano: donju\u00e1n", "start_time": 2849, "display_time": "0:47:29", "image": "nano_marita_leon_rosita"}, {"id": "section-16", "title": "Terremoto de Chill\u00e1n en Concepci\u00f3n", "start_time": 2898, "display_time": "0:48:18", "image": "chillan_earthquake"}, {"id": "section-17", "title": "La viuda de Gregorio Vugman, Fanny Minzer, entreg\u00f3 a su hijo mayor en adopci\u00f3n", "start_time": 3056, "display_time": "0:50:56", "image": "ester_husband"}, {"id": "section-17.5", "title": "Hijo dado en adopci\u00f3n se reencuentra con Ester", "start_time": 3113, "display_time": "0:51:53"}, {"id": "section-18", "title": "Ester viaja con Gregorio y primos (los Jaikles)", "start_time": 3373, "display_time": "0:56:13"}, {"id": "section-19", "title": "El padre de Marita naci\u00f3 en Estambul, hablaba ladino, se traslad\u00f3 a Temuco", "start_time": 3840, "display_time": "1:04:00"}, {"id": "section-19.5", "title": "La familia materna de Marita vino de Grecia; su abuelo materno fund\u00f3 la comunidad sefard\u00ed chilena", "start_time": 3975, "display_time": "1:06:15"}, {"id": "section-20", "title": "La cocina sefard\u00ed", "start_time": 4200, "display_time": "1:10:00"}, {"id": "section-21", "title": "Ester por fin tiene tiempo para la cocina", "start_time": 4405, "display_time": "1:13:25"}, {"id": "section-22", "title": "Un mal episodio: el shiduj de Ester con Poniachik", "start_time": 4523, "display_time": "1:15:23", "image": "ester_husband"}];

        // Update TOC: highlight current section in whichever TOC is visible
        function updateToc() {
            var currentLang = document.getElementById("toc-es").style.display === "none" ? "en" : "es";
            var points = (currentLang === "en") ? mainPointsEn : mainPointsEs;
            var prefix = (currentLang === "en") ? "-en" : "-es";
            var containerId = (currentLang === "en") ? "toc-en" : "toc-es";
            var tocContainer = document.getElementById(containerId);

            points.forEach(function(pt) {
                var entry = document.getElementById("link-" + pt.id + prefix);
                if (entry) {
                    if (pt.id === currentSectionId) {
                        entry.style.color = "black";
                        var containerRect = tocContainer.getBoundingClientRect();
                        var entryRect = entry.getBoundingClientRect();
                        if (entryRect.top < containerRect.top || entryRect.bottom > containerRect.bottom) {
                            entry.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "nearest" });
                        }
                    } else {
                        entry.style.color = "gray";
                    }
                }
            });
        }

        // Helper: update the gallery-full image
        function updateGalleryImage(sectionId) {
            var pointEs = mainPointsEs.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var pointEn = mainPointsEn.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var point = pointEs || pointEn;
            if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
                document.getElementById("gallery-full").src = sectionImages[point.image].src;
                var fullText = sectionImages[point.image].textContent;
                var titleText = fullText.split(".")[0];
                document.getElementById("gallery-full-title").textContent = titleText;
                document.getElementById("gallery-full-subtitle").textContent = fullText;
            }
        }

        // Next/Prev image on main page
        function prevImage() {
            var combined = mainPointsEn.concat(mainPointsEs);
            var seen = new Set();
            var merged = [];
            combined.forEach(function(pt) {
                if (!seen.has(pt.id)) {
                    seen.add(pt.id);
                    merged.push(pt);
                }
            });
            for (var i = merged.length - 1; i >= 0; i--) {
                if (merged[i].hasOwnProperty("image") && merged[i].id < currentSectionId) {
                    currentSectionId = merged[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }

        function nextImage() {
            var combined = mainPointsEn.concat(mainPointsEs);
            var seen = new Set();
            var merged = [];
            combined.forEach(function(pt) {
                if (!seen.has(pt.id)) {
                    seen.add(pt.id);
                    merged.push(pt);
                }
            });
            for (var i = 0; i < merged.length; i++) {
                if (merged[i].hasOwnProperty("image") && merged[i].id > currentSectionId) {
                    currentSectionId = merged[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }

        function updateImageForSection(sectionId) {
            var pointEs = mainPointsEs.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var pointEn = mainPointsEn.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var point = pointEs || pointEn;
            if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
                document.getElementById("current-image").src = sectionImages[point.image].src;
                document.getElementById("image-subtitle").textContent = sectionImages[point.image].textContent;
            }
        }

        // TOC toggle logic
        function showToc(lang) {
            if (lang === "english") {
                document.getElementById("toc-en").style.display = "block";
                document.getElementById("toc-es").style.display = "none";
            } else {
                document.getElementById("toc-en").style.display = "none";
                document.getElementById("toc-es").style.display = "block";
            }
            updateToc();
        }

        // Transcript toggle logic (only if both exist)
        var transcriptPre = document.getElementById("transcript-pre");
        var transcriptEnglish = "";
        var transcriptSpanish = "<div id=\"section-0\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(0); return false;\">0:00:00</a>\n(Musical introduction/introduccion musical)\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-0.4\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(64); return false;\">0:01:04</a>\nClaro, porque a mi casa iba toda la semana y a m\u00ed me interesaba un tema, entonces yo le preguntaba y ella estaba feliz de contarlo. Entonces nos ve\u00edamos todas las semanas y convers\u00e1bamos mucho y adem\u00e1s yo tengo buena memoria, por suerte. Y es tan interesante toda la historia, me parec\u00eda efectivamente como leer un libro, entonces la retuve y me parece fant\u00e1stico que t\u00fa lo recojas todo eso porque si no, se pierde.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(96); return false;\">0:01:36</a>\nS\u00ed, eso estaba pensando que cada detalle le agrega un poco m\u00e1s de color al cuento y sin esos detalles la verdad es que la genealog\u00eda -- mi pap\u00e1 me est\u00e1 preguntando para qu\u00e9 te interesa si es historia, pero es verdad que sin detalles son nombres nom\u00e1s, pero con detalles y con cuentos y sabiendo m\u00e1s de las vidas se hace muy interesante yo creo.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-0.5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(121); return false;\">0:02:01</a>\nClaro, claro mira, hay una parte que la otro d\u00eda la convers\u00e9 con la Rosy y que ella no la recordaba para nada, y que tiene que ver con el momento en que a ver, cuando ya se vino la Ester con el Gregorio se vinieron con los primos Jaikles, con un grupo de primos Jaikles a Am\u00e9rica en el a\u00f1o '28, m\u00e1s o menos, '28.\n\nElla era muy jovencita ten\u00eda no s\u00e9, 20 a\u00f1os, 19 a\u00f1os claro. Entonces bueno, t\u00fa supiste c\u00f3mo se conoci\u00f3 ella despu\u00e9s con con el Jos\u00e9 Greiber?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(171); return false;\">0:02:51</a>\nBueno, s\u00e9 que se conocieron en el barco en ruta de Brasil a Valpara\u00edso pero no s\u00e9, la Rosita no sab\u00eda muchos detalles de eso, as\u00ed que quiz\u00e1s ella te cont\u00f3 algo m\u00e1s sobre eso, no s\u00e9?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-1\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(185); return false;\">0:03:05</a>\nBueno es una historia que te la voy a contar despu\u00e9s, la parte que yo s\u00e9 un poco m\u00e1s con m\u00e1s detalle. Cuando ella lleg\u00f3 con el Gregorio y fueron a vivir con la familia Jaikles, ella me cont\u00f3 que su madre no hab\u00eda querido venirse, su madre y su padre, porque ella ten\u00eda muchas propiedades, ten\u00eda muy buena situaci\u00f3n all\u00e1.\n\nEntonces ya ve\u00edan que ven\u00eda la guerra pronto bueno, empez\u00f3 casi como en el a\u00f1o 33, 34 que ella les escrib\u00eda que se vinieran, entonces solo se vinieron en el '39 la Brana y la Mina, pero la madre no s\u00e9 en qu\u00e9 a\u00f1o se muri\u00f3 de alguna enfermedad, y el padre cuando ya bueno-- vino la Brana y la Mina, en el a\u00f1o 39, esa es otra historia pendiente\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(242); return false;\">0:04:02</a>\nPero ya empezando en el '33, '34 ya empezando por el '33, '34 ella lo estaba pidiendo a la familia entera que se viniera ella pensaba que se iba a poner peor la cosa en Europa.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-2\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(257); return false;\">0:04:17</a>\nClaro, en el '33 ya Hitler estaba de ministro de relaciones o no s\u00e9 qu\u00e9, entonces se ve\u00eda.\n\nDonde ellas viv\u00edan parece que eran muy tranquilos, era muy rural, era lugar chico, pero de todas maneras hab\u00eda antisemitismo y hab\u00eda pogroms y todo eso.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<div id=\"section-2.5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(280); return false;\">0:04:40</a>\nEntonces, lo que ella me dec\u00eda es que su madre [Sara] no pod\u00eda dejar los bienes que ten\u00eda en la propiedad, y ella se muri\u00f3 de alguna enfermedad que no recuerdo qu\u00e9 era, puede haber sido diabetes, alguna enfermedad. \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(294); return false;\">0:04:54</a>\nY el pap\u00e1 [Ruben] entonces cuando ya las cosas se fueron poniendo m\u00e1s dif\u00edciles todav\u00eda y que ya vieron que iba a llegar al pueblo este problema, esto es ya despu\u00e9s del a\u00f1o '38, despu\u00e9s que la Mina y la Brana se vinieron, tom\u00f3 a las dos chicas, las dos hijas y fueron a la estaci\u00f3n para tomar un tren para irse a otro lugar.\nY en la estaci\u00f3n hab\u00eda miles de personas y \u00e9l se perdi\u00f3 de las ni\u00f1as.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(324); return false;\">0:05:24</a>\nAh wow, eso tambi\u00e9n, eso tambi\u00e9n hab\u00eda escuchado no s\u00e9 qu\u00e9 me cont\u00f3, si la Rosita o pero yo creo que-- \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(332); return false;\">0:05:32</a>\nLa Rosita sab\u00eda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(333); return false;\">0:05:33</a>\nUna cosa creo que lo que pas\u00f3 fue ah no-- as\u00ed que me puse en contacto con la nieta de la Mari que fue la hermana menor de Ester, y ella vive en California ahora y ella creo que fue la que me cont\u00f3 ese detalle de que se hab\u00edan perdido yo no lo hab\u00eda escuchado antes as\u00ed que s\u00ed debe ser eso, ahora dos personas me han dicho eso.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-3\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(365); return false;\">0:06:05</a>\nY lo que yo supe es que el padre se perdi\u00f3 de estas dos ni\u00f1as, y del padre nunca m\u00e1s se supo, nunca m\u00e1s se supo. Incluso pareciera ser que una persona conocida de la familia dijo haberlo visto en Siberia o en alg\u00fan lugar pero sin ninguna certeza y nunca m\u00e1s se supo.\n\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(387); return false;\">0:06:27</a>\nEntonces quedaron estas dos ni\u00f1as solas, yo no s\u00e9 qu\u00e9 edad ten\u00edan cuando quedaron solas.\nY en un momento entonces la Mina empez\u00f3 a preocuparse por tratar de contactarlas y logr\u00f3 contactarlas, me imagino que con la Cruz Roja, con alg\u00fan sistema de los que exist\u00edan de refugiados.\n\nBueno, un par\u00e9ntesis te voy a hablar si quieres de los de los Greiber.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(418); return false;\">0:06:58</a>\nUna pregunta sobre eso, una pregunta que un detalle que me cont\u00f3 esta mujer Patricia Svilik que es la nieta de Mari, la que se vino a vivir con la que la trajo la mina:\n\nUna cosa que yo encontr\u00e9, encontr\u00e9 el sitio de enterramiento de Sara y Rub\u00e9n, de los pap\u00e1s de Ester, encontr\u00e9 como una foto que alguien hab\u00eda sacado de la tumba y ah\u00ed dec\u00eda que la Sara hab\u00eda muerto en '41 como solo algunas semanas antes de que llegaran los nazis, y que Rub\u00e9n bueno, no ten\u00eda mucha informaci\u00f3n pero dec\u00eda 42.\n\nAs\u00ed que eso como que va bien con el tema de que se hab\u00eda perdido, que no sab\u00edan si se hab\u00eda muerto. Pero la otra cosa que me cont\u00f3, que estoy tratando de juntar detalles y voy a conversar con ella otra vez, pero ella me dijo que su abuela le hab\u00eda dicho, la Mari le hab\u00eda dicho que sali\u00f3 hacia el este con la madre, que la madre no hab\u00eda muerto a\u00fan as\u00ed que est\u00e1 complicado el cuento donde como que ella pensaba que fue la Sara que hab\u00eda salido con ellos y yo tambi\u00e9n he escuchado que fue el Rub\u00e9n.\n\nLa Lali dijo que fue el Rub\u00e9n tambi\u00e9n, ten\u00eda unos detalles como muy detallados, como que la Sara le dijo mira, agarra tus botas, agarra tu diploma y vamos a salir caminando era como un cuento todo relleno de detalles, pero no s\u00e9.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(516); return false;\">0:08:36</a>\nBueno, de todas maneras ella tiene una una historia mucho m\u00e1s ver\u00eddica que la que te puedo dar yo \u00bfme entiendes?\n\nPorque ella es la nieta de la Mari, que le dec\u00eda mi suegra, a Ester.\n\nEntonces algo te iba a decir a prop\u00f3sito de esto, ah-- entonces una vez que la Mina supo d\u00f3nde estaban comenz\u00f3, organizaba -- esto es fant\u00e1stico -- la Mina \u00bft\u00fa la conociste la Mina?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(551); return false;\">0:09:11</a>\nLa conoc\u00ed una vez, s\u00ed, hace algunos a\u00f1os justo antes de que falleciera\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(555); return false;\">0:09:15</a>\nQue ese personaje solo anda para un libro, la Mina es como para escribir un libro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(561); return false;\">0:09:21</a>\nConvers\u00e9 con el Goyo y me cont\u00f3 unos cuentos.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-4\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(566); return false;\">0:09:26</a>\nImpresionante. Bueno, entonces la parte que yo conozco de lo de la Mina porque tambi\u00e9n la ve\u00edamos bastante nosotros, es que nos invitaban a la casa, nos quer\u00edan mucho a Nano y a m\u00ed.\n\nEntonces, les mandaban cosas para que vendieran en Rusia entonces ella no ten\u00eda ning\u00fan escr\u00fapulo en pedirle a cualquier persona que iba a viajar a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica que le llevara un paquetito para su familia.\n\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(604); return false;\">0:10:04</a>\nY te digo que una vez el presidente del Partido Comunista de Chile, que era Volodia Teitelboim, que era de familia jud\u00eda, iba a un congreso mundial del Partido Comunista en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(616); return false;\">0:10:16</a>\n\u00bfCu\u00e1l fue su nombre?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(619); return false;\">0:10:19</a>\nVolodia. Volodia con V corta O-L-O-D-I-A. Volodia Teitelboim.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(631); return false;\">0:10:31</a>\nEse fue el presidente del Partido Comunista del Partido Comunista.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(636); return false;\">0:10:36</a>\nEra un famoso comunista aqu\u00ed en Chile, y hab\u00eda muchos jud\u00edos comunistas muchos, en general.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(644); return false;\">0:10:44</a>\nTambi\u00e9n en Rusia\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(646); return false;\">0:10:46</a>\nClaro. Bueno, entonces \u00e9l iba a un congreso del Partido Comunista en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, la Mina se enter\u00f3 de esto, y empez\u00f3 a buscar las conexiones para pedirle a la mam\u00e1 de Volodia que le llevara, que su hijo le llevara un paquetito para su familia a Rusia. A ese nivel. \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<div id=\"section-4.5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(669); return false;\">0:11:09</a>\nEn otro momento se iba a casar la Isabela -- pero antes de eso, la Mina hizo un viaje a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica a ver a sus hermanas. Qued\u00f3 tan impactada, qued\u00f3 tan impactada, tan impactada, porque la realidad que viv\u00edan ellos all\u00e1 a la mina le pareci\u00f3 ya de la miseria. Pues ella estaba acostumbrada a otro est\u00e1ndar, no estoy segura si hab\u00eda estado en Estados Unidos , pero de todas maneras se impresion\u00f3 mucho y viv\u00eda en funci\u00f3n de hacerles llegar cosas para que vendieran y pudieran vivir un poco mejor.\n\nBueno, entonces en una de estas--  en Chile hay uno de estos bal\u00e9 ruso, folcl\u00f3rico. 50 personas. Los invit\u00f3 a todos a su casa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(722); return false;\">0:12:02</a>\n\u00bfEsto fue qui\u00e9n? \u00bfUn grupo de qu\u00e9?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(727); return false;\">0:12:07</a>\nLa Mina, la Mina, estaba preocupada porque la Isabela, que es la mam\u00e1 de la Patricia, se iba a casar en Rusia, y entonces dec\u00eda la Mina \u00bfy c\u00f3mo mi sobrina no va a tener una bonita ropa para casarse y un traje de novia, y esto y otro. \n\nEntonces invit\u00f3 a todos estos rusos a su casa, les dio un c\u00f3ctel, y a cada uno le pidi\u00f3 que llevara un paquetito para su familia, y le mand\u00f3 todo lo que se le da a una novia para cuando se va a casar. Impresionante.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(770); return false;\">0:12:50</a>\nPara su sobrina.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(774); return false;\">0:12:54</a>\nPara la sobrina Isabela y entonces bueno, despu\u00e9s empez\u00f3 todo el proceso de tr\u00e1mites para lograr que la Ma\u00f1a con su marido que se llamaba Resnik el marido se llama Resnik\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(789); return false;\">0:13:09</a>\nParece que se llamaba Svilik el original y se volvi\u00f3 a casar con Resnik o algo as\u00ed se muri\u00f3 el Svilik al llegar a Los \u00c1ngeles.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(798); return false;\">0:13:18</a>\nNo, no, no bueno, no s\u00e9 la cosa es yo te estoy hablando de la Ma\u00f1a de la Ma\u00f1a\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(807); return false;\">0:13:27</a>\ns\u00ed, porque es interesante\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(810); return false;\">0:13:30</a>\nentonces\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(812); return false;\">0:13:32</a>\nNo s\u00e9 ah, s\u00ed, tienes raz\u00f3n tiene raz\u00f3n, Resnik.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(817); return false;\">0:13:37</a>\nPorque la historia de la soltera se llama Resnik, porque ella nos escribi\u00f3 una carta una vez bueno, entonces una vez escribi\u00f3 una carta, mand\u00f3 unas fotos porque mi suegra hab\u00eda estado en la casa de ellos en Estados Unidos, fue a conocerla realmente. \n\n<div id=\"section-4.6\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(834); return false;\">0:13:54</a>\nEntonces, bueno empez\u00f3 la Mina todo este trabajo para sacar a la Ma\u00f1e ([Mari]) con su marido, a la Isabela con su marido, y con dos ni\u00f1os. Eso era impensable sacar de Rusia a toda esa gente juntas pero la Mina lo logr\u00f3 ,lo logr\u00f3 y los llev\u00f3 a todos a Estados Unidos.\n\nY les ten\u00eda un departamento chiquito, le ten\u00eda un trabajo a la ma\u00f1a que en -- Robinson se llamaba, cre\u00f3 una tienda que le pagaban un d\u00f3lar la hora y ten\u00eda que estar todo el d\u00eda trabajando, entonces en esa \u00e9poca la Ester la fue a ver.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(881); return false;\">0:14:41</a>\nAh, yo no sab\u00eda, \u00bfEster fue a Estados Unidos?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(885); return false;\">0:14:45</a>\nFue a Estados Unidos para conocer a esta hermana, y se quer\u00edan mucho y cuando volvi\u00f3, volvi\u00f3 tan emocionada, as\u00ed como muy impactada de conocer a su hermana reci\u00e9n. Era muy cari\u00f1osa parece.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nPorque cuando la Ester se fue parece la hermana solo ten\u00eda como nueve a\u00f1os.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(915); return false;\">0:15:15</a>\nClaro, claro, imag\u00ednate del a\u00f1o '28 al '60, no s\u00e9 qu\u00e9 a\u00f1o ser\u00eda cuando lleg\u00f3 a Estados Unidos. Entonces resulta que me contaba la Ester, que la Ma\u00f1e y con su marido dorm\u00edan en unos sof\u00e1s para que ella ocupara la pieza de ellos, o sea de ese tipo de generosidad. Quer\u00eda que lo pasara fant\u00e1stica, que estuviera bien.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(947); return false;\">0:15:47</a>\nBueno, entonces a poco tiempo ya la ma\u00f1a no estaba muy contenta con el trabajo que ten\u00eda porque era agotador, realmente era agotador. Por mientras la Isabela con el marido empezaron a -- eran ingenieros creo, ambos -- y entonces hicieron un curso de real estate y se las empezaron a arreglar y ya se asimilaron muy bien a toda la vida americana. Pero la Ma\u00f1e no, no estaba contenta.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(986); return false;\">0:16:26</a>\nEntonces un d\u00eda tuvo una pelea con la Mina una pelea muy seria y le dijo, \"para esto me trajiste trabajo todo el d\u00eda, yo all\u00e1 en Rusia ten\u00eda a mis amigas, yo era profesora,\" no que era profesora,  \"Yo ten\u00eda un trabajo, ten\u00eda a mis amigas, viv\u00eda m\u00e1s modestamente pero ten\u00eda mi mundo, aqu\u00ed nadie me conoce, a nadie le importa!\" \n\nY la Mina estaba furiosa porque ella hab\u00eda trabajado por a\u00f1os para poder sacarlo. O sea, las dos ten\u00edan raz\u00f3n \u00bfentiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1019); return false;\">0:16:59</a>\nUn cambio dif\u00edcil a esa edad.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1022); return false;\">0:17:02</a>\nClaro\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1023); return false;\">0:17:03</a>\nElla ten\u00eda 50 a\u00f1os la Mari, no s\u00e9, 50, 60.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1026); return false;\">0:17:06</a>\nPero piensa Eric que una persona que ha nacido en un r\u00e9gimen comunista, que tiene las cosas completamente resueltas por el Estado no est\u00e1 acostumbrada a tener que inventar su vida todos los d\u00edas ni ser su propio due\u00f1o, su propio patr\u00f3n es un problema es como pasa un poco en Israel con la gente que fue criada en Kibutz y la que fue criada en ciudad. Son dos toques distintos. \n\nEntonces, fue bien duro para las dos, porque una sent\u00eda que no le estaban agradeciendo lo que hizo y la otra sent\u00eda que la mina decidi\u00f3 por ella en el fondo\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1071); return false;\">0:17:51</a>\n\u00bfy esto lo sabes todo por lo que te cont\u00f3 la Ester? \u00bfo la Mina tambi\u00e9n te cont\u00f3?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1076); return false;\">0:17:56</a>\nClaro incre\u00edble.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1078); return false;\">0:17:58</a>\nEs incre\u00edble.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1080); return false;\">0:18:00</a>\nLa Mina nos escribi\u00f3 tambi\u00e9n, y ven\u00eda a Chile y nos contaba entonces con todo eso uno lograba imaginarse todo lo que hab\u00eda pasado.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1093); return false;\">0:18:13</a>\nBueno, cuando convers\u00e9 con la Patricia, ella dijo que su madre, la Isabela siempre est\u00e1ba, como que nunca entendi\u00f3 lo que hab\u00eda pasado, y qued\u00f3 muy triste, como que nunca entendi\u00f3 porque la mina hab\u00eda rechazado a su familia y de hecho ella ni conoc\u00eda a sus primos, como que nunca conoc\u00eda a Goyo.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1117); return false;\">0:18:37</a>\nno me digas\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-6\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1136); return false;\">0:18:56</a>\nY el Goyo me dijo que se encontr\u00f3 como 20 a\u00f1os despu\u00e9s con Isabela y Patricia en una tienda en Los \u00c1ngeles y que la Isabela le dijo algo como que no fuiste al bar mitzvah de mi hijo. Y dijo que no sab\u00eda que estaba invitado, y lo que hab\u00eda pasado fue que la Mina hab\u00eda botado la invitaci\u00f3n.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1154); return false;\">0:19:14</a>\nT\u00edpico t\u00edpico. Yo puedo creerlo eso, yo puedo creerlo la Mina, con la mejor intenci\u00f3n, con toda la bondad de la gente, quer\u00eda que las cosas se hicieran a su manera. \n\nEntonces, l\u00f3gico, la hermana estaba acostumbrada a otra cosa, lo que t\u00fa dices es distinto partir a los 20 a\u00f1os que a los 50. Pero bueno eso es m\u00e1s o menos la historia con la Mina que es un personaje que te digo ins\u00f3lito. Yo creo que es de esta familia Vugman, la que tuvo m\u00e1s fuerza, m\u00e1s fuerza de superaci\u00f3n, de empuje, de ambici\u00f3n mucho m\u00e1s me imagino.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1214); return false;\">0:20:14</a>\nQue deben haber cuentos como para llenar varias entrevistas \u00bfte acuerdas de alg\u00fan \u00bftienes alg\u00fan otro recuerdo de algo que hiciera la Mina como que realmente fue ejemplar de eso?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-7\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1229); return false;\">0:20:29</a>\nLa Mina permanentemente estaba haciendo obras de beneficencia para los jud\u00edos. Les tej\u00eda unos gorros de lana a los soldados en el ej\u00e9rcito, se los mandaba. Tej\u00eda unos chalequitos para las guaguitas, para los babies. y los regalaba a un hogar jud\u00edo. Entonces nos escrib\u00eda yo tengo muchas de las cartas te las puedo escanear y te las mando.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1258); return false;\">0:20:58</a>\nMe encantar\u00eda leerlas s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1262); return false;\">0:21:02</a>\nEntonces, ella hac\u00eda muchas cosas de trabajo para la colonia jud\u00eda y le dieron una serie de premios y honores y una vez le escribi\u00f3 Bill Clinton una carta especialmente a ella y te voy a mandar todas esas cosas te las voy a hacer llegar me das tu correo y yo te las mando\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1284); return false;\">0:21:24</a>\nYa perfecto.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1285); return false;\">0:21:25</a>\nLa Mina era un personaje \u00fanico. Por ejemplo ella con el marido pusieron un negocio en Los \u00c1ngeles que quedaba justo donde llegaban los buses de M\u00e9xico entonces as\u00ed concentraba a esta gente porque ella hablaba castellano y era capaz de vender paraguas en el desierto. La Mina podia vender cualquier cosa. Y entonces, bueno, hab\u00edan estado vendiendo ropa y vend\u00edan esa ropa que se hac\u00eda en Asia hasta que los chinos empezaron a instalarse tambi\u00e9n all\u00e1 y los coreanos, y estaba furiosa porque bajaron los precios a menos de la mitad de lo que cobraba ella.\n\nEntonces tuvo que cambiar sus productos, y ah\u00ed decidi\u00f3 que iba a ser una tienda de cosas para eventos para matrimonios para bautizos para compromisos entonces vend\u00eda cosas, g\u00e9neros por ejemplo por metros, velos para novias, vestidos para las ni\u00f1itas que hab\u00eda que bautizarlas o que iban a ser la primera comuni\u00f3n. Entonces los tra\u00eda al negocio, y te digo, este es un ejemplo, si hablo mucho t\u00fa me dices y yo paro, porque historias tengo muchas.\n\nMira por ejemplo llegaba una se\u00f1ora, ella la ve\u00eda bajando del bus, Mexicana. Entonces la conversaba la hac\u00eda entrar al negocio y le dec\u00eda, bueno, \u00bfqu\u00e9 necesitas? Entonces ella le dec\u00eda, no, lo que pasa es que mi hija se va a casar \u00a1ah! le dice, d\u00e9jamelo a m\u00ed \u00bfqu\u00e9 te parece este g\u00e9nero, por ejemplo, para el vestido de novia?\n\nS\u00ed, este est\u00e1 bonito. Mira, dec\u00eda, ll\u00e9vate la pieza de g\u00e9nero entera se la muestras a tu hija y despu\u00e9s me la traes de vuelta y decides despu\u00e9s, dice y las damas de honor, t\u00fa sabes las mujeres que acompa\u00f1an a la que se va a casar \u00bfqu\u00e9 se van a poner? \u00a1ah! No lo hab\u00edas pensado! Yo te voy a decir lo que se van a poner! Entonces otro g\u00e9nero entero para que todas tuvieran los vestidos iguales. Despu\u00e9s les vend\u00eda un \u00e1lbum para que pongan las fotos del matrimonio, todo, todo, todo, you name it todo, todo. \n\nY as\u00ed como eso despu\u00e9s fue aumentando sus clientes vendi\u00e9ndoles, por ejemplo cosas para ponerse en la cabeza ve\u00eda una africana que ven\u00eda con una cosa as\u00ed la hac\u00eda entrar, le conversaba y terminaba ense\u00f1\u00e1ndole la otra como hab\u00eda que poner este turbante y las damas ven\u00edan, unos mu\u00f1ecos y les pon\u00eda todos estos turbantes estas cosas en las vitrinas despu\u00e9s, si hab\u00eda una gitana que se amarraba el pelo de otra manera tambi\u00e9n lo hac\u00eda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1497); return false;\">0:24:57</a>\nAs\u00ed que los tomaba como inspiraci\u00f3n se inspiraba con cualquier\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1500); return false;\">0:25:00</a>\nClaro, muy ingeniosa. Adem\u00e1s era simp\u00e1tica, entonces los convenc\u00eda de cualquier cosa les vend\u00eda cualquier cosa una fortuna tiene que haber hecho pero ella lo pasaba muy bien en esto.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1514); return false;\">0:25:14</a>\n\u00bfy ellos ten\u00edan f\u00e1brica en Los \u00c1ngeles? O solamente compraban y volv\u00edan a vender.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1520); return false;\">0:25:20</a>\nYo creo que solo vend\u00edan no s\u00e9, a lo mejor cuando reci\u00e9n lleg\u00f3 pero no creo porque ellos desde aqu\u00ed, desde Chile del peque\u00f1o negocio que ten\u00edan lograron una cantidad enorme de dinero y con eso se compraron un edificio en Los \u00c1ngeles antes de irse. Entonces se fueron como en el a\u00f1o 70 m\u00e1s o menos\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1545); return false;\">0:25:45</a>\nY entonces me acuerdo porque el Alex, el hermano menor del Goyo, estaba todav\u00eda estudiando arquitectura, y lo ve\u00edamos mucho, estaba solo. Y vino el gobierno de Allende, entonces este con 10 d\u00f3lares era millonario \u00bfentiendes?\n\nClaro, porque el d\u00f3lar sal\u00eda bien.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1565); return false;\">0:26:05</a>\nSe compraba todo en d\u00f3lares durante esos 3 a\u00f1os entonces como que se usaban m\u00e1s los d\u00f3lares que los pesos.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1574); return false;\">0:26:14</a>\nL\u00f3gico. Entonces el Goyo ya se hab\u00eda ido, y el Alex no terminaba y se demoraba y lo estaba pasando tan bien aqu\u00ed, hasta que la mina le dio un tir\u00f3n y se lo llev\u00f3 para all\u00e1, se termin\u00f3 pero en todo caso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1594); return false;\">0:26:34</a>\nY la Mina, una cosa que nunca le pregunt\u00e9 a la Rosita, fue que parece que todas sus t\u00edas -- la Brana, la Mina -- todas se fueron de Chile al ser elegido Allende y nunca supe por que.\n\u00bfno fue nada que ver con eso?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-8\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1614); return false;\">0:26:54</a>\nYo creo que no porque yo s\u00e9 que la Mina se fue antes de que saliera Allende. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAs\u00ed que no ten\u00edan mucho que ver con eso.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nNo. Y la Brana se fue por otra cosa. El hijo mayor de la Brana el Osvaldo \u00bft\u00fa has escuchado hablar del Osvaldo? \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nSi he escuchado hablar de Osvaldo pero nunca lo he conocido. \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1651); return false;\">0:27:31</a>\nResulta que el Osvaldo estaba hasta aqu\u00ed con su padre y cuando termin\u00f3 el secondary school, o sea, si era el secondary school, le dijo que quer\u00eda irse a Israel.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1686); return false;\">0:28:06</a>\nBueno, entonces el Osvaldo termin\u00f3 el liceo y se fue a Israel a estudiar ingenier\u00eda, y le fue estupendo. Despu\u00e9s ven\u00edan la Sarita y la Lali, las dos y la Lali que era la menor, preciosa, las dos eran lindas, lindas, lindas, porque la Brana era muy linda. \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1716); return false;\">0:28:36</a>\nEntonces el padre [de la Lali, Simon Bergstein] dijo, nos vamos todos a Israel. \n\nEntonces fue mucho antes de lo de Allende, mucho antes yo creo que el Osvaldo sali\u00f3 del colegio como en el a\u00f1o '58, una cosa as\u00ed, se hab\u00edan ido en el '64 ya no est\u00e1 en el '65 que es cuando nosotros nos casamos con Nano. \u00bfme entiendes? O sea se fueron los primeros a\u00f1os de los '60\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1746); return false;\">0:29:06</a>\nUn poco antes entonces.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1747); return false;\">0:29:07</a>\nAs\u00ed que por eso la Brana se hab\u00eda ido mucho antes. La Mina se fue tambi\u00e9n antes pero a lo mejor siempre hab\u00edan pensado irse a Estados Unidos y por eso hab\u00edan comprado el edificio porque eso lo hicieron durante muchos a\u00f1os.\n\nLa Mina antes de irse quer\u00eda vender toda su ropa, todo lo que ten\u00eda no quer\u00eda llevar cosas, entonces nos invit\u00f3 para que vi\u00e9ramos c\u00f3mo ten\u00eda expuesta su ropa en el departamento en que viv\u00eda. Entonces, tenia uno de esos aparatos que hay en las tiendas en que cuelgan los vestidos as\u00ed y todos los vestidos ropa usada o nueva, todo impecable lo vendi\u00f3 todo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1795); return false;\">0:29:55</a>\nA amigas y a familiares no m\u00e1s.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1799); return false;\">0:29:59</a>\nClaro, y a conocidos. As\u00ed que, y ven\u00eda muchas veces a Chile porque ven\u00eda a ver a la Ester. Era muy generosa con ella, le tra\u00eda unos vestidos de regalo y era muy cari\u00f1osa invitaba a todos los primos Jaikles y Haichelis a un almuerzo en el estadio Israelita le gustaba juntar a la familia y siempre era como la reina de la fiesta.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1830); return false;\">0:30:30</a>\nHabladora, bien habladora.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1833); return false;\">0:30:33</a>\nClaro, y divertida adem\u00e1s, le gustaba el cine. Y como a mi tambi\u00e9n me encanta el cine convers\u00e1bamos de cine y de todas las cosas. Te voy a mandar las cartas de ella.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1847); return false;\">0:30:47</a>\nInteresante una cosa me encantar\u00eda aprender m\u00e1s sobre la Mina podemos salvarlo para otra conversaci\u00f3n. Una pregunta que nunca tuve claro por qu\u00e9, la Ester al llegar a Santiago me imagino que se qued\u00f3 algunos meses o semanas en Santiago cuando lleg\u00f3 de Europa, y nunca entend\u00ed por qu\u00e9 se hab\u00edan ido a Concepci\u00f3n ella y Jos\u00e9. Sabes algo de eso?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1882); return false;\">0:31:22</a>\nYo creo que se bajaron en Valpara\u00edso con el barco y alguien les tiene que haber dado el dato que en la zona de Concepci\u00f3n -- no, primero se fueron a vivir a Puerto Montt.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1899); return false;\">0:31:39</a>\nPero seguro que pararon en Santiago para ver a los Jaikles -- \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-9\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1904); return false;\">0:31:44</a>\nA la familia, seguramente, no s\u00e9 cu\u00e1nto tiempo estuvieron ah\u00ed pero se fueron a instalar a Puerto Montt que puede ser por mil razones que hab\u00eda otro se\u00f1or jud\u00edo que le dijo mira en Puerto Montt es muy bueno el mercado. \n\nClaro, entonces por eso la Rosy naci\u00f3 en Puerto Montt. Y despu\u00e9s se vinieron a Concepci\u00f3n y Nano naci\u00f3 en Talcahuano, que seguramente es donde estaba el hospital o la cl\u00ednica porque ellos viv\u00edan en Concepci\u00f3n. Y Talcahuano queda muy cerca es al lado es como el puerto de Concepci\u00f3n.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1946); return false;\">0:32:26</a>\nAhora los Greiber, para juntar un poco como se conocieron Jos\u00e9 y Ester, los Greiber que eran muchos -- eran como ocho hombres y una mujer -- hermanos vinieron con sus padres a Manaos, al norte de Brasil, Manaos y Bel\u00e9n Du Par\u00e1 --- ese era el otro lugar donde estuvieron viviendo y de ah\u00ed entiedndo que las condiciones--\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1973); return false;\">0:32:53</a>\nComo se llama eso, Bel\u00e9n? Bel\u00e9n.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1975); return false;\">0:32:55</a>\nB-E-L-E-N.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1980); return false;\">0:33:00</a>\nBel\u00e9n.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1981); return false;\">0:33:01</a>\nDu Par\u00e1 D-O Par\u00e1 P-A-R-A.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1989); return false;\">0:33:09</a>\nBel\u00e9n Du Par\u00e1\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-10\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1991); return false;\">0:33:11</a>\nSi, eso y en un momento era como ese calor de tr\u00f3pico con mosquitos con humedad, era insoportable. Entonces Jos\u00e9 con uno de los hermanos no se si era con el Joaqu\u00edn o cual hermano decidieron venir m\u00e1s al sur porque les hab\u00edan hablado que era m\u00e1s agradable para vivir en Sudam\u00e9rica bien en el sur y ah\u00ed fue cuando tomaron este barco que ven\u00eda de Europa, lo hab\u00edan tomado seguramente en Santos en el puerto de Sao Paulo y ah\u00ed se subieron y bueno r\u00e1pidamente se juntaron los jud\u00edos con los jud\u00edos, y ocurri\u00f3 que estos Greibers ven\u00edan de la misma zona de donde ven\u00edan los Vugman, de la misma zona de Kishinev de Kishinev.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2056); return false;\">0:34:16</a>\nAs\u00ed que los Greibers eran de Kishinev.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2059); return false;\">0:34:19</a>\nNo de Kishinev pero era la ciudad importante de referencia, era de alg\u00fan pueblito cercano, o sea eran de la misma zona que ven\u00eda la Ester. Y de hecho el Jos\u00e9 ten\u00eda notado que le hab\u00edan dado el nombre de la familia de la Ester para contactar en Chile.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2078); return false;\">0:34:38</a>\n\u00bfEn serio? As\u00ed que se conoc\u00edan los padres o algo desde Europa.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2080); return false;\">0:34:40</a>\nComo un pariente, claro porque era una colonia de los que vinieron de esos lugares y se conoc\u00edan entre ellos \u00bfEntiendes? Entonces ah\u00ed se conocieron, y bueno el resto es la historia digamos \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nIncre\u00edble, wow.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nPero esp\u00e9rate, despu\u00e9s entonces ese hermano que vino con el Jos\u00e9 le dijo mira yo prefiero volver a Brasil, as\u00ed que le dijo yo me quedo aqu\u00ed, t\u00fa \u00e1ndate y \u00e9l a poco tiempo se cas\u00f3 con la Ester, llam\u00f3 su familia aqu\u00ed y todo el resto de la familia estaba as\u00ed \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \nQuiz\u00e1s se estaba sintiendo un poco abandonado el hermano, ya cuando Jos\u00e9 y Ester empezaron a [pololear]...\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2130); return false;\">0:35:30</a>\nAs\u00ed que se devolvi\u00f3 a Brasil y despu\u00e9s de muchos a\u00f1os el hermano tom\u00f3 contacto con ellos--  eso lo dejamos para otro momento\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2140); return false;\">0:35:40</a>\nYo encontr\u00e9, deber\u00eda haberme puesto en contacto con ellos o con ustedes antes para aprender m\u00e1s, pero hace cinco o seis a\u00f1os cuando tambi\u00e9n me interes\u00e9, justo despu\u00e9s de que se muri\u00f3 el le\u00f3n me interes\u00e9 mucho en la historia familiar, y me puse a buscar en google nom\u00e1s y encontr\u00e9 un record de, parece que el Joaqu\u00edn Greiber era bueno para la ajedrez, s\u00ed, parece que se hab\u00eda ganado un campeonato en Manaos en 38 o algo as\u00ed fue incre\u00edble, todav\u00eda est\u00e1 ah\u00ed en el internet.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2176); return false;\">0:36:16</a>\nS\u00ed mira yo ten\u00eda un cuadro con todos los nombres de los hermanos y los hijos que ten\u00eda pero no lo he podido encontrar si lo encuentro te lo voy a mandar pero de todas maneras te puedes contactar con la Bela que te mand\u00e9 el dato, te mand\u00e9 el tel\u00e9fono whatsapp de ella \u00bfte acuerdas que te lo mand\u00e9?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2197); return false;\">0:36:37</a>\nS\u00ed, me voy a poner en contacto con ella.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-11\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2199); return false;\">0:36:39</a>\nElla es casada con el Jos\u00e9 Greiber, el primo de la Rosy y de Nano. Era un tipo encantador, encantador, bueno de adentro muy agradable muy inteligente, muy tranquilo. Entonces cuando se conocieron, cuando vino \u00e9l con su padre a Chile era interesante porque el padre de el, el t\u00edo Mois\u00e9s, era igual a Nano a Nano mi marido, era el id\u00e9ntico era mucho m\u00e1s parecido a Nano que el hijo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2238); return false;\">0:37:18</a>\nQue incre\u00edble.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2239); return false;\">0:37:19</a>\nImpresionante y la misma personalidad de estos tipos que escuchan y nosotros fuimos a verlos varias veces a Brasil y estuvimos mucho con ellos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2251); return false;\">0:37:31</a>\nInteresante, yo encontr\u00e9 -- \u00bfel Nano estudi\u00f3 medicina en Brasil? \u00bfo se fue a vivir en Brasil unos a\u00f1os?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2261); return false;\">0:37:41</a>\nNo, en Bolivia estudi\u00f3 un a\u00f1o de medicina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2264); return false;\">0:37:44</a>\nOk porque lo encontr\u00e9 en este sitio web ancestry.com, tienen varios documentos y encontr\u00e9 una c\u00e9dula, como un visado o algo de Nano, cuando parece que viaj\u00f3 a Brasil a ver si lo puedo encontrar viaj\u00f3 a Brasil como en el a\u00f1o '50 y algo...\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2286); return false;\">0:38:06</a>\nPero puede haber sido una cosa de turismo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2289); return false;\">0:38:09</a>\nAlgo as\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2291); return false;\">0:38:11</a>\nNo, en el '59 en el 59, es cuando hizo el viaje de la escuela de medicina cuando terminaba la escuela de medicina hacen tradicional que hac\u00edan un viaje todo el curso a Europa en barco y pasaban por Brasil y ah\u00ed estaba esperando la familia Greiber para conocerlo.\n\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2318); return false;\">0:38:38</a>\nEntonces ah\u00ed \u00e9l conoci\u00f3 al t\u00edo Mois\u00e9s y ah\u00ed establece el contacto \u00bfese visado puede ser?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2327); return false;\">0:38:47</a>\nPuede ser...\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nS\u00ed en el a\u00f1o 59 puede ser 59 cuando hicieron el viaje.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-12\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2336); return false;\">0:38:56</a>\nPuede ser ese entonces no s\u00e9 si una cosa que ... \u00bfqui\u00e9n me la mand\u00f3? ah s\u00ed, la Lali, Lali me mand\u00f3 una foto de -- Lali que he estaba hablando con ella tambi\u00e9n porque ella tambi\u00e9n se interes\u00f3 mucho en la historia hab\u00eda hecho entrevistas con la Brana y ella me mand\u00f3 una foto de Rub\u00e9n y Sara y es incre\u00edble porque realmente se ve\u00edan muy modernos no andaban con kip\u00e1 no, no\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2378); return false;\">0:39:38</a>\nNo eran muy religiosos\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2380); return false;\">0:39:40</a>\nS\u00ed, eso quer\u00eda preguntar tambi\u00e9n que parece que estaban bien asimilados como que no eran muy religiosos no.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2389); return false;\">0:39:49</a>\nAsimilado es mucho decir. Jud\u00edo, jud\u00edo todo lo que era hablaban yiddish entre ellos la comida era muy jud\u00edo pero no practicaban la religi\u00f3n. Yo viv\u00eda en una casa -- mi padre era muy religioso, y yo viv\u00eda en el sur y que hab\u00edan muy pocos jud\u00edos, y mi padre organiz\u00f3 la comunidad y celebr\u00e1bamos todas las fiestas en mi casa, porque no hab\u00eda sinagoga.\n\nEntonces yo cuando me cas\u00e9 con Nano pensaba que tambi\u00e9n ellos hac\u00edan estas cosas y no, la Ester no hac\u00eda esto, nunca tuvo tiempo ella tuvo que trabajar muy pronto y a Nano no le interesaba, \u00bfentiendes? Eran los padres de Le\u00f3n los que nos invitaban a nosotros porque ellos festejaban todas las fiestas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2447); return false;\">0:40:47</a>\nAh, as\u00ed que yo siempre me preguntaba si fue la Rosita nom\u00e1s que como que decidi\u00f3 no hacerlo o si, pero parece que empez\u00f3 con la Ester, que la Ester ya no hizo mucho.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2457); return false;\">0:40:57</a>\nNo ten\u00eda posibilidades, ella trabajaba much\u00edsimo para para sacar adelante a estos dos hijos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2465); return false;\">0:41:05</a>\nY lo hizo bien.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-13\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2466); return false;\">0:41:06</a>\nLa Ester era una mujer de mucha fuerza, igual que la Rosy, la Rosy tambi\u00e9n. Son as\u00ed como que se mantienen, se preocupan f\u00edsicamente y siguen adelante ... realmente es notable, la Ester imag\u00ednate con lo mal que pod\u00eda hablar el idioma y todo, y sac\u00f3 adelante a dos hijos profesionales es una cosa bien admirable.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2499); return false;\">0:41:39</a>\nEso fue otra cosa que quer\u00eda preguntarte de c\u00f3mo era la Ester \u00bfqu\u00e9 tipo de personalidad ten\u00eda? la Rosita me dijo que no tend\u00eda a hablar mucho de sus problemas que era como muy \u00bfc\u00f3mo se dice?Como proud\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2521); return false;\">0:42:01</a>\nS\u00ed, orgullosa, orgullosa. Es cierto no era de esas personas que se est\u00e1n quejando ella trataba de resolver todas sus cosas sola pero cuando ten\u00eda un problema que necesitaba ayuda lo planteaba \n\nConmigo al principio no era muy simp\u00e1tica al principio porque esto que yo fuera Sefarad\u00ed no era f\u00e1cil para ella.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2546); return false;\">0:42:26</a>\n\u00bfy como que es una cosa casi racista eso que los Ashkenazim en general como que ve\u00edan en menos a los Sefarad\u00ed?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-14\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2556); return false;\">0:42:36</a>\nAbsolutamente! Cuando nos casamos, y delante de m\u00ed, el Le\u00f3n le dijo a la Ester: <<bueno, y si viste, se cas\u00f3 Nano con una de la colonia, sera Sefarad\u00ed, pero es de la colonia.>>\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2572); return false;\">0:42:52</a>\nEl Le\u00f3n dijo eso wow.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2576); return false;\">0:42:56</a>\nPorque la Ester estaba aterrada porque Nano ten\u00eda unas novias que no eran jud\u00edas, ten\u00eda muchas novias alrededor. La Ester esperaba una novia rubia alta, y yo soy chica y morena.\n\nEntonces, al principio no era muy simp\u00e1tica conmigo pero con los a\u00f1os ven\u00eda a mi casa todos los domingos a almorzar y todos los s\u00e1bados nosotros \u00edbamos a almorzar a la casa de ella, entonces nos ven\u00edamos mucho y en mi casa todos los domingos ven\u00eda alguien invitado a almorzar y ten\u00edamos aperitivos y despu\u00e9s com\u00edamos. \n\nEntonces le ofrec\u00edamos un traguito y se lo tomaba as\u00ed como un cowboy.\n\nEn el fondo era una persona muy gozadora. Yo ten\u00eda un hermano, mi hermano mayor que falleci\u00f3 hace 4 a\u00f1os, que era muy simp\u00e1tico y la quer\u00eda mucho y dec\u00eda, \"Ester v\u00e1monos los dos a Arica\" -- Arica es un puerto del norte de Chile donde se compraban ropa para vender en Santiago, y la Ester ahi pedia cosas en un momento.\n\nYo creo que ella en el fondo, no se vio a ella misma -- no se vio la posibilidad de pasarlo mejor, porque estaba concentrada en trabajar, y que no le faltara nada a sus hijos. Su gran problema -- como ella eso me lo dijo -- es que por el hecho de no tener padre, no se sintieran menos \u00bfme entiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2686); return false;\">0:44:46</a>\nElla quer\u00eda que sus hijos nunca sintieran falta de padres exactamente entonces ella trataba de resolver todo y se concentr\u00f3 en eso y lo hizo muy bien.\n\nEntonces ya a estas alturas cuando ya estaba vieja ya ten\u00eda nieto y toda la cosa dame 30 segundos que se me est\u00e1 acabando la pila vuelvo en un minuto d\u00e9jame enchufarlo r\u00e1pido as\u00ed que \u00bfqu\u00e9 hac\u00eda para asegurarse de que no se sintieran menos?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-15\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2734); return false;\">0:45:34</a>\nO sea que ella quer\u00eda tener respaldo econ\u00f3mico suficiente para que nunca le faltara nada a Nano y a la Rosita y era muy preocupada de eso.\n\nCuando yo conoc\u00ed a Nano \u00e9l ten\u00eda 9 a\u00f1os m\u00e1s que yo, entonces yo era muy joven cuando conoc\u00ed a Nano. Era amigo de mi hermana mayor, y Nano era el \u00fanico que ten\u00eda auto y que andaba elegant\u00edsimo porque la Ester se preocupaba de que anduviera elegante, de que tuviera la mejor ropa, muy preocupada de todas esas cosas, que se ve\u00eda que era bien y lo miraba as\u00ed con un orgullo tremendo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2784); return false;\">0:46:24</a>\nsi Nano y Rosita eran, se nota que eran muy elegantes cuando joven y cuando no joven.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2797); return false;\">0:46:37</a>\nClaro claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2798); return false;\">0:46:38</a>\nYo conoc\u00ed no s\u00e9 lo que le habr\u00e1 pasado espero que est\u00e9 bien porque no me ha respondido pero hace como 3 o 4 a\u00f1os, correspond\u00ed con la Ingrid Goldschmidt.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2812); return false;\">0:46:52</a>\nGottlieb.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2815); return false;\">0:46:55</a>\nSi! Me puse en contacto con ella y ella me cont\u00f3 algunos recuerdos que ten\u00eda porque ella tambi\u00e9n parece que viv\u00eda en Concepci\u00f3n.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2823); return false;\">0:47:03</a>\nAh no, no sab\u00eda eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2826); return false;\">0:47:06</a>\n\u00bfT\u00fa la conociste?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2827); return false;\">0:47:07</a>\nLa Ingrid Goldschmidt \u00bfc\u00f3mo era? Ella es como prima o prima segunda de Nano eso pues \u00bfpero ella viv\u00eda en Brasil?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2839); return false;\">0:47:19</a>\nNo, ella viv\u00eda en Concepci\u00f3n pero pero parece que se mudaron, no s\u00e9 cu\u00e1ndo, se fueron a Israel en alg\u00fan momento. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-15.5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2849); return false;\">0:47:29</a>\nPero ella me cont\u00f3 que ten\u00eda un recuerdo dijo que Nano la hab\u00eda llevado a su primer baile y que se acordaba de sus ojos azules o algo as\u00ed, pero parece que era bien caballero.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2865); return false;\">0:47:45</a>\nS\u00ed, ten\u00eda muchas mujeres revoloteando alrededor.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2876); return false;\">0:47:56</a>\nAh una cosa que-- ah s\u00ed \u00bfte habl\u00f3 alguna vez por supuesto la Rosita solo ten\u00eda nueve a\u00f1os y seguro que era muy traum\u00e1tico el evento, pero \u00bfte habl\u00f3 alguna vez la Ester sobre c\u00f3mo eran las semanas despu\u00e9s del terremoto y c\u00f3mo descubri\u00f3 que hab\u00eda muerto Jos\u00e9? Eso debe haber sido terrible.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-16\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2898); return false;\">0:48:18</a>\nBueno era muy poco lo que habl\u00f3 de eso, esto fue en el a\u00f1o '39 en enero, y Nano ten\u00eda cinco a\u00f1os y la Rosy ten\u00eda ocho. Y entonces ellos estaban en la playa, Ester con los dos ni\u00f1os, estaban en la playa, no estaban en Concepci\u00f3n, y hac\u00eda poco que el pap\u00e1, o sea el Jos\u00e9 hab\u00eda comprado esta casa m\u00e1s grande, m\u00e1s moderna, porque iban a venir la Brana y la Mina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2934); return false;\">0:48:54</a>\nAh, as\u00ed que estaban-- eso no sab\u00eda la Rosita, yo pensaba que eran cosas separadas, pero como que hab\u00edan planificado que llegaran a Concepci\u00f3n, no a Santiago.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2945); return false;\">0:49:05</a>\nClaro, claro, y las esperaban ah\u00ed y entonces el Gregorio viv\u00eda con ellos, parece que a Gregorio nunca le gust\u00f3 trabajar.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2960); return false;\">0:49:20</a>\nEscuch\u00e9 algo as\u00ed, de que era un poco la oveja negra de la familia.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2964); return false;\">0:49:24</a>\nExactamente y aparte, bueno entonces se cambiaron a esta casa m\u00e1s grande y la Esther con los dos ni\u00f1os, estaban en la playa y vino el terremoto y bueno, volvieron a Concepci\u00f3n y ah\u00ed se enteraron que, no s\u00e9 si los llamaron le mandaron un telegrama o como le avisaron que hab\u00eda fallecido y resulta que al Gregorio no le pas\u00f3 nada porque en la parte de la casa donde dorm\u00eda \u00e9l, no pas\u00f3 nada pero en la pieza en que est\u00e1 el Jos\u00e9 le cay\u00f3 una viga del techo en la cabeza.\n\nBueno entonces ah\u00ed seguramente vino alguien de los parientes de Santiago a buscar a la Esther con los ni\u00f1os y se los trajo a Santiago.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3013); return false;\">0:50:13</a>\nS\u00ed, parece que el Jaime Motlis\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3018); return false;\">0:50:18</a>\nPerfectamente puede ser s\u00ed, era muy cercano el Jaime Motlis claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3022); return false;\">0:50:22</a>\nOtra cosa que realmente que nunca hab\u00eda escuchado hasta esta semana, la Rosita me cont\u00f3, me encontr\u00e9 con un nombre, Raquel Vugman y la Rosita me cont\u00f3 que ella no sabe de d\u00f3nde lo escuch\u00f3 y no sabe si es verdad, pero parece que hab\u00eda una hermana Raquel Vugman, que ella, la Rosita cree que vino con Esther y Gregorio en el mismo barco, pero parece que termin\u00f3 internada en un hospital psiqui\u00e1trico.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3054); return false;\">0:50:54</a>\nEso no se hablaba.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<div id=\"section-17\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3056); return false;\">0:50:56</a>\nIncre\u00edble, no se encuentra ning\u00fan record de eso, pero pero no sab\u00eda que Gregorio hab\u00eda seguido viviendo con Esteer en el sur.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3065); return false;\">0:51:05</a>\nNo, un tiempo hasta que se vinieron a Santiago y despu\u00e9s este Gregorio se cas\u00f3 con una mujer Argentina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3074); return false;\">0:51:14</a>\nLa Minzer, \u00bfno es cierto? La Fanny Minzer.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3075); return false;\">0:51:15</a>\nS\u00ed, que tuvieron dos hijos, pero uno -- cuando se muri\u00f3 Gregorio esta mujer -- por eso la Ester no la quer\u00eda nada, nada a esta mujer -- porque esta mujer decidi\u00f3 quedarse con el Rub\u00e9n, que era el m\u00e1s chiquito, y al otro lo entreg\u00f3 en adopci\u00f3n a otra familia, al mayor.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os ten\u00eda el otro? \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nNo s\u00e9, ten\u00eda 5 a\u00f1os 4 a\u00f1os, no s\u00e9 \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nY desde entonces la Ester ya no tuvo nada que ver con la Fanny? \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<div id=\"section-17.5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3113); return false;\">0:51:53</a>\nNo, lo interesante es que que, te digo yo en los a\u00f1os '80, en un momento la Ester nos cuenta, fuimos a almorzar el s\u00e1bado y nos cuenta que la llam\u00f3 por tel\u00e9fono un muchacho que le dijo que era su sobrino y que quer\u00eda conocerla, y que entonces ella lo invit\u00f3 a la casa y que \u00e9l estaba tratando de conocer a su familia verdadera, porque reci\u00e9n se hab\u00eda enterado, a ra\u00edz de que muri\u00f3 su padre adoptivo, encontr\u00f3 unos papeles que hab\u00eda firmado la madre de estos ni\u00f1os la viuda de Gregorio, y que lo entregaba en adopci\u00f3n a este ni\u00f1o.\n\nY le hicieron una ayuda econ\u00f3mica a ella entonces \u00e9l se enter\u00f3 de esto y quer\u00eda conocer entonces a su familia. Y entonces llam\u00f3 a la Ester, la \u00fanica que encontr\u00f3 fue la Ester que se llamaba Vugman y que aparec\u00eda como Vugman en la gu\u00eda de los tel\u00e9fonos.\n\nClaro, porque ellos son los \u00fanicos Vugman de apellido porque las dem\u00e1s eran solo mujeres entonces tienen el apellido de los maridos. Entonces s\u00ed, se enter\u00f3 de este muchacho y lo invit\u00f3 de nuevo varias veces y \u00e9l le dijo que ya no quer\u00eda saber nada, que se quedaba con su familia adoptiva y hasta luego.\n\nY el mismo el Rub\u00e9n apareci\u00f3 y fue varias veces a almorzar con nosotros a la casa y vino, lo ve\u00edamos bastante era muy simp\u00e1tico muy agradable. Pero de repente desapareci\u00f3 no sabemos si se fue de Chile nada, nada, nada, se llama Rub\u00e9n Vugman.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3224); return false;\">0:53:44</a>\nY el hijo que hab\u00eda sido adoptado evidentemente decidi\u00f3 que \u00e9l estaba feliz con su familia adoptiva no ten\u00eda para qu\u00e9--\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3232); return false;\">0:53:52</a>\nExactamente pero que hab\u00eda sido muy fuerte para \u00e9l, parece que era muy habitual eso que dieran hijos en adopci\u00f3n y no les contaban, no les dec\u00edan que eran adoptados.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3245); return false;\">0:54:05</a>\nS\u00ed mi abuela, mi bisabuela por el lado americano tambi\u00e9n fue adoptada y viv\u00eda en el mismo pueblo con sus hermanos sab\u00eda qui\u00e9nes eran pero hab\u00eda sido dado por adopci\u00f3n, parece que fue bien com\u00fan.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3260); return false;\">0:54:20</a>\nDe repente ten\u00edan tantos hijos de repente y que alguien les dec\u00eda yo me hago cargo de uno y ya, se iba y todo esto era dentro de la gente eran jud\u00edos tambi\u00e9n s\u00ed claro, era la gente de la colonia, entonces va a estar bien cuidado.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3286); return false;\">0:54:46</a>\nSi de hecho parece que la Ester era la mayor de 12 \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n\u00bfc\u00f3mo? \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nParece que la Ester hab\u00eda sido la mayor de 12 hijos pero parece que s\u00f3lo llegaron a ser adultos como 7 porque en esa \u00e9poca muchos se mor\u00edan por enfermedades o otras cosas, pero eso tampoco lo hab\u00eda escuchado, eso me lo cont\u00f3 la Patricia que parece que su abuela lo hab\u00eda dicho \u00bfla Esther en alg\u00fan momento te habl\u00f3 de c\u00f3mo era la vida en Telenesh o digo en Orhei, ah\u00ed en Moldova? O te habl\u00f3 alguna vez de su familia o de sus padres, no mucho?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3332); return false;\">0:55:32</a>\nNo, muy poco dijo que s\u00ed, dec\u00eda que viv\u00edan muy bien en el sentido econ\u00f3mico, digamos, ten\u00edan buena situaci\u00f3n econ\u00f3mica pero no s\u00e9 ni en qu\u00e9 trabajaban no, no tengo m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo era eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3350); return false;\">0:55:50</a>\nY la otra cosa que nunca supe es por qu\u00e9 por qu\u00e9 se vinieron no me acuerdo cu\u00e1l fue la diferencia de edades entre Ester y Gregorio \u00bfpero sabes por qu\u00e9 se vino Esther solo con Gregorio en ese momento y por qu\u00e9 no se vinieron con m\u00e1s hermanas o eran demasiado joven las otras hermanas?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<div id=\"section-18\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3373); return false;\">0:56:13</a>\nNo en el fondo estaban probando c\u00f3mo era instalarse aqu\u00ed, entonces este [Gregorio] era el \u00fanico hombre para que acompa\u00f1ara a su hermana seguramente, entonces por eso los mandaron juntos y ven\u00edan con el Miguel el... \u00bfc\u00f3mo se llamaba el otro? el Miguel, Gregorio y el Naume, los primos Jaikles.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, \u00bfse vinieron con otros Jaikles?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nClaro claro, que eran primos de ellos eran tres hermanos el Miguel, el Naume, y el Gregorio y esos tres se casaron, uno de ellos se cas\u00f3 con una prima que era Jaikles y este se puso Haichelis, los apellidos se los cambiaban, entrando a los pa\u00edses entonces un se cas\u00f3 con una prima y los otros con otras, pero se vino con tres primos \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nNo sab\u00eda que se hab\u00edan venido en el mismo barco.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3440); return false;\">0:57:20</a>\nClaro esto, a ver si tengo en mi nota para conectarlo .... Miguel fue hijo de qui\u00e9n entonces? a ver eso s\u00ed que lo tengo ah, aqu\u00ed lo tengo hijos de Favel \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nClaro, de Favel y el Favel tambi\u00e9n se vino y la t\u00eda Tzippe, tambi\u00e9n se vino a Chile, una prima Tzippe.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nBueno, ah para ver si cambio alguno de estos detalles ac\u00e1 yo hab\u00eda pensado que Favel hab\u00eda llegado en '39 con Mina y Brana \u00bfpero crees que llegaron los hijos de Favel con Ester?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3489); return false;\">0:58:09</a>\nLos hijos de Favel vinieron con Ester, vinieron mucho antes, hay uno que lleg\u00f3 a Estados Unidos hay uno de los que lleg\u00f3 a Estados Unidos y al otro no lo dejaron entrar porque estaba enfermo de algo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3507); return false;\">0:58:27</a>\nS\u00ed, esa es la parte que como que cada vez que encuentro m\u00e1s aparecen m\u00e1s misterios y ese es uno de los misterios que estoy tratando de resolver ahora que encontr\u00e9 uno del cuento que me han contado muchos familiares diferentes son muchos parientes diferentes es que el Aar\u00f3n Jaikles lleg\u00f3 a Nueva York y que no lo dejaron entrar porque ten\u00eda una traucoma as\u00ed que de ah\u00ed fue a Chile se fue a Chile \n\nPero encontr\u00e9 los records de Ellis Island de Tzippe de Bine y de Feige que eran las hermanas de Aar\u00f3n, y les encontr\u00e9 el record pero me est\u00e1 costando entender el timing porque no s\u00e9 si llegaron al mismo tiempo y echaron solo al Aar\u00f3n o si lleg\u00f3 un poco antes el Aar\u00f3n porque aparece que Aar\u00f3n fue uno de los fundadores de la comunidad israelita en Chile, aparece en un documento\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3569); return false;\">0:59:29</a>\nEs posible. Pero est\u00e1 tambi\u00e9n los hijos de la familia Koifman -- Koifmanm Link el Jaime con la Ruby, la Ruby  sabe toda esa historia de Aron.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3584); return false;\">0:59:44</a>\nLa Ruby no sabe mucho parece...\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3588); return false;\">0:59:48</a>\nNo me digas\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3590); return false;\">0:59:50</a>\nParece que nunca no s\u00e9 si bueno, no sabe m\u00e1s la Rosita por lo menos dijo que nunca le pregunt\u00f3 mucho a Aar\u00f3n me cont\u00f3 que era un abuelo que hab\u00eda sido un buen abuelo y que jugaba con ellos pero no me cont\u00f3 mucho sobre pero el Jaime s\u00ed que sabe parece que sabe mucho sobre los Koifman y al Le\u00f3n nunca le gusta hablar mucho del pasado yo creo que como que quer\u00eda olvidarse del pasado pero el Jaime me dijo que me va a mandar unas grabaciones que \u00e9l se sabe todos los nombres.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3621); return false;\">1:00:21</a>\nQue bueno bueno y tambi\u00e9n has estado en contacto con tu otra prima con la Daniela Koifman la Daniela Koifman.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3632); return false;\">1:00:32</a>\nYo la conoc\u00ed cuando fui a Israel hace como 8 a\u00f1os\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3636); return false;\">1:00:36</a>\nAh est\u00e1s hablando de la Daniela\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3638); return false;\">1:00:38</a>\nAh no la Koifman dices esa no la conozco, la conoc\u00ed una vez.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n1:00:44)\nEs abogado\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n1:00:45.\nLa hija de Sulo.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3648); return false;\">1:00:48</a>\nClaro que es abogado y es muy agradable muy simp\u00e1tica\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3653); return false;\">1:00:53</a>\nS\u00ed la conocimos una vez porque parece que ella estudi\u00f3 est\u00e1 pasando el cami\u00f3n de basura parece que estudi\u00f3 leyes en California as\u00ed que cuando estabamos viviendo nosotros ah\u00ed ella pas\u00f3 una vez a cenar con nosotros.\n\nPero s\u00ed me encantar\u00eda saber m\u00e1s sobre eso, yo s\u00e9 que la verdad es que yo creo que esto no es no es una cosa particular a nuestra familia pero como que hay tantos cuentos dram\u00e1ticos entre eso con la Mina y la Mari es uno y el otro el Le\u00f3n con el Sulo que nunca escuch\u00e9 muchos detalles pero yo s\u00e9 que fue un poco dram\u00e1tico eso.\n\nPero voy a preguntarle al Jaime porque me acuerdo que cuando yo s\u00e9 que cuando Le\u00f3n decidi\u00f3 ir al funeral mi pap\u00e1 pens\u00f3 que fue una una cosa media una cosa media dram\u00e1tica.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3711); return false;\">1:01:51</a>\nSon tristes esas historias, todas esas historias de entre hermanos son muy tristes\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3716); return false;\">1:01:56</a>\nY pasaba muy seguido yo creo \u00bfnunca logr\u00f3 hablar castellano muy bien la Ester?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3731); return false;\">1:02:11</a>\nNo, hablaba pero con mucho acento yo aprend\u00ed muchas palabras en Yiddish con ella a m\u00ed me interesa mucho esta cosa del idioma del lenguaje yo he le\u00eddo, me gusta mucho leer y entonces no s\u00e9 si t\u00fa has le\u00eddo o conoces a Isaac Singer\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed, le he le\u00eddo algunos cuentos pero \u00e9l les le\u00eda en Yiddish, \u00bfcierto? \n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nNo, pero tambi\u00e9n est\u00e1 traducido est\u00e1 traducido y lo que me ense\u00f1aban la Ester y Nano yo tengo as\u00ed como una admiraci\u00f3n por el idioma Yiddish porque en una palabra concentra un concepto completo es muy interesante entonces yo fui aprendiendo con ellos con Nano muchas veces me dec\u00eda una palabra y yo sab\u00eda exactamente de qu\u00e9 estaba hablando porque me acuerdo que tuvimos 50 a\u00f1os juntos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3797); return false;\">1:03:17</a>\nS\u00ed a m\u00ed tambi\u00e9n me fascinan los idiomas tom\u00e9 alem\u00e1n durante varios a\u00f1os as\u00ed que como que yo creo que...\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3807); return false;\">1:03:27</a>\nclaro, por ah\u00ed es f\u00e1cil entender el Yiddish\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3810); return false;\">1:03:30</a>\nS\u00ed, as\u00ed que me encantar\u00eda escribir algo sobre esta familia pero yo s\u00e9 que no le puedo hacer justicia sin esos detalles de las palabras en Yiddish y como que eso es parte del cuento, \u00bfsabes? es parte del ambiente en el cual viv\u00edan pero s\u00ed, me encantar\u00eda estoy pensando en seriamente tomar clases de Yiddish a ver si puedo aprender un poco porque s\u00ed hay palabras hay muchas palabras que han entrado al ingl\u00e9s, \u00bfno es cierto? porque se usaban tanto y hasta los que no son jud\u00edos las usan ahora\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\nExactamente\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nInteresante \u00bfy tu familia era, bueno era Sefard\u00ed? \u00bfTus ancestros o tus abuelos hablaban? el ladino ya no ya no se hablaba, \u00bfno es cierto?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<div id=\"section-19\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3868); return false;\">1:04:28</a>\nS\u00ed a ver voy a hacerte una cosa resumida porque tambi\u00e9n eso daba para otro libro.\n\nMi padre naci\u00f3 en Istanbul. En Turqu\u00eda y \u00e9l se vino a Chile muy joven, 22 a\u00f1os, una cosa as\u00ed con un t\u00edo de \u00e9l igual se instalaron en Temuco que es una ciudad que est\u00e1 cerca de Puc\u00f3n, \u00bftu has ido por ah\u00ed?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3901); return false;\">1:05:01</a>\nS\u00ed, me encanta esa \u00e1rea\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3904); return false;\">1:05:04</a>\nEntonces despu\u00e9s cuando ya empezaron a trabajar primero como vendiendo cosas en los pueblos despu\u00e9s establecieron un negocio y cuando ya les empez\u00f3 a ir mejor trajeron al resto de la familia y ten\u00edan negocio en Temuco, Valdivia, Osorno y Puerto Montt entonces en ese momento \u00e9l, mi padre decidi\u00f3 que hab\u00eda que buscar esposa se vino a Santiago a buscar esposa porque hab\u00eda una oferta m\u00e1s amplia y se encontr\u00f3 en Santiago con un amigo que era tambi\u00e9n de Istanbul que se conoc\u00edan de all\u00e1\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3946); return false;\">1:05:46</a>\nPero hablaban hablaban Turco?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3950); return false;\">1:05:50</a>\nHablaban castellano antiguo\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3953); return false;\">1:05:53</a>\nAh, as\u00ed que se segu\u00eda hablando\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3957); return false;\">1:05:57</a>\nS\u00ed pero mi padre tambi\u00e9n ten\u00eda mucha facilidad de idioma y muy buen o\u00eddo entonces r\u00e1pidamente empez\u00f3 a hablar el castellano normal pero mi abuela, la madre de \u00e9l sigui\u00f3 hablando con palabras y yo no sab\u00eda lo que quer\u00eda decir y as\u00ed.\n\n<div id=\"section-19.5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3975); return false;\">1:06:15</a>\nPero por el lado de mi madre el abuelo ven\u00eda de Grecia de una de las islas griegas una de esas islas que a veces eran italianas, a veces eran turcas y a veces eran griegas seg\u00fan las guerras y era un tipo muy culto muy... escrib\u00eda libros, pintaba cuadros, \u00e9l fue el creador de la Comunidad Sefarad\u00ed en Chile. El fue el primer presidente de la Comunidad Sefarad\u00ed.\n\nPero curiosamente se cas\u00f3 con una mujer que lleg\u00f3 al norte a Copiap\u00f3, que era una zona minera que eran muy ricas y ah\u00ed conoci\u00f3 a un se\u00f1or y se hicieron amigos y la hija de este se\u00f1or es mi abuela, que no era jud\u00eda y que eran de una familia de due\u00f1os de minas cuando se cas\u00f3 con ella y se fueron a ir a la Serena y de ah\u00ed se vinieron a Santiago y \u00e9l la hizo convertirse al juda\u00edsmo.\n\nY la abuela sab\u00eda m\u00e1s que todos los dem\u00e1s juntos, y el abuelo se puso muy religioso, muy muy religioso con los a\u00f1os y es mi mam\u00e1, lo que te iba a decir cuando este amigo que le fue a presentar una novia lo llev\u00f3 mi pap\u00e1 a la casa de esta familia, porque \u00e9l estaba de novio con la hija mayor, y la que ven\u00eda despu\u00e9s era mi mam\u00e1. Entonces mi mam\u00e1 lo vio dos, tres veces a mi pap\u00e1 y ya qued\u00f3 concertado al matrimonio, cosa que ella nunca acept\u00f3 porque tuvo la suerte que le toc\u00f3 una persona agradable generosa era un tipo muy simp\u00e1tico mi pap\u00e1.\n\nPero ella mi mam\u00e1 era muy muy inteligente, ella muri\u00f3 hace un par de meses hace poco, de 104 a\u00f1os, una mujer realmente brillante, realmente brillante y muy de que las mujeres tienen que poder elegir por s\u00ed mismas y ella insisti\u00f3 que nosotros ten\u00edamos que venir a estudiar a la universidad y los cuatro, mi hermano y las tres mujeres, todos estudiamos en la universidad y ella fue la que nos empuj\u00f3, una mujer muy valiosa muy valiosa. As\u00ed que esa es la historia por el lado de mis padres. \n\nEntonces la m\u00fasica de Sefard\u00ed, la m\u00fasica espa\u00f1ola la m\u00fasica turca la m\u00fasica del Mediterr\u00e1neo, a mi me llega mucho toda la cultura del Mediterr\u00e1neo, me emociona mucho las comidas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4153); return false;\">1:09:13</a>\n\nQue interesante.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4156); return false;\">1:09:16</a>\nCon Esther hac\u00edamos una o sea no, yo no soy buena para cocinar como la Rosa yo soy mucho m\u00e1s esquem\u00e1tica, pero por ejemplo cambiaba recetas con mi mam\u00e1 y hac\u00edan unos mix sefarditas ashkenazim.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4176); return false;\">1:09:36</a>\n\u00bfc\u00f3mo se llamaba tu mam\u00e1?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4180); return false;\">1:09:40</a>\nMatilde Palombo. Matilde Palombo. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4187); return false;\">1:09:47</a>\nQue interesante y hac\u00edan combinaciones como mezclas de de la...\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<div id=\"section-20\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4200); return false;\">1:10:00</a>\nBerenjena por ejemplo, t\u00fa sabes t\u00fa conoces la eggplant, la berenjena ya, en mi casa se hac\u00eda con con aceite de oliva con mucho queso rallado, ese era el aceite como la com\u00edamos m\u00e1s y la Esther la hac\u00eda con vinagre y con ajo.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4223); return false;\">1:10:23</a>\nPues nosotros hac\u00edamos una mezcla con las dos recetas y quedaba bastante bueno.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4229); return false;\">1:10:29</a>\n\u00bfC\u00f3mo se llama esa comida en la cultura Sefard\u00ed?\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4235); return false;\">1:10:35</a>\nAh, \u00bfc\u00f3mo se llamaba? Bo ten\u00eda un nombre especial, pero hab\u00eda otras que eran que ten\u00edan nombres especiales.\n\nPor ejemplo las Bamias, bamias, no s\u00e9 c\u00f3mo se dir\u00e1 bamias en ingl\u00e9s no, voy a averiguar con mi hija y te voy a contar, porque ella sabe el ingl\u00e9s, la m\u00eda no s\u00e9 si me conociste a mi hija estoy muy bien con ella.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4266); return false;\">1:11:06</a>\nS\u00ed, y tambi\u00e9n a sus hijos \u00e9l conoc\u00eda a Jonathan y Adam, Jonathan fue muy amigable pero \u00e9l estaba medio ocupado cuando estaba ah\u00ed pero Adam yo ten\u00eda como 20 y Adam solo ten\u00eda como 11 o 12 y \u00e9l fue muy muy buen anfitri\u00f3n, me convid\u00f3 a jugar ping pong.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4287); return false;\">1:11:27</a>\nQue bueno ahora Adam tiene 21.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4295); return false;\">1:11:35</a>\nS\u00ed y me me enter\u00e9 de que est\u00e1 estudiando en Nottingham, yo estuve en Nottingham el verano pasado, si hubiese sabido, pero la pr\u00f3xima vez.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4310); return false;\">1:11:50</a>\nAhora en este momento est\u00e1 en Londres porque est\u00e1 por el virus y el Jonathan sigue en Israel, est\u00e1 en la universidad ahora as\u00ed que est\u00e1 empezando la universidad\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4323); return false;\">1:12:03</a>\nAh s\u00ed despu\u00e9s del ej\u00e9rcito.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4325); return false;\">1:12:05</a>\nClaro\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4326); return false;\">1:12:06</a>\nPero de todas maneras seguro que en la comida sefarad\u00ed se encuentra mucho aceite de oliva\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4333); return false;\">1:12:13</a>\nS\u00ed, hay muchas cosas y todos los dulces \u00e1rabes todo eso lo hac\u00edan en mi casa las borrecas las borrecas, borrecas es algo muy rico que son como empanadas empanadas con una masa exquisita y con berenjena adentro o si no con papas o si no con espinaca borrecas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4358); return false;\">1:12:38</a>\nAs\u00ed que son como son como los como se llaman como las empanadas rusas.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4366); return false;\">1:12:46</a>\nAh los piroshkis\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4367); return false;\">1:12:47</a>\nS\u00ed son como piroshkis pero sefarad\u00ed\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4370); return false;\">1:12:50</a>\nClaro, estas son dulces, las que t\u00fa dices.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4373); return false;\">1:12:53</a>\nSon saladas, piroshkis es como s\u00ed de papa o de cuando yo fui a Polonia hace como 3 a\u00f1os fui a Polonia y me la pas\u00e9 comiendo Piroshkis, los Knishes es la otra cosa los Knishes.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4393); return false;\">1:13:13</a>\nLos Knishes, claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4395); return false;\">1:13:15</a>\nBorrecas\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4395); return false;\">1:13:15</a>\nEn este momento no tengo no tengo muy claro los nombres de las comidas pero ya me voy acordar. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-21\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4405); return false;\">1:13:25</a>\nQue interesante as\u00ed que la Ester era buena para cocinar le gustaba cocinar\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4413); return false;\">1:13:33</a>\ns\u00ed, ella no sab\u00eda cocinar porque nunca hab\u00eda tenido tiempo para hacerlo como te digo siempre estaba trabajando pero despu\u00e9s ya empez\u00f3 de a poco y es fant\u00e1stico porque iba averiguando y hac\u00eda las cosas y siempre le preocupaba tener cosas que a Nano lo dejaban contento y que le agradeciera que le hab\u00eda hecho esa comida era muy tierna\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4442); return false;\">1:14:02</a>\nas\u00ed que realmente ella siempre ve\u00eda a Nano como su guagua\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4449); return false;\">1:14:09</a>\nclaro, no, lo adoraba Nano lo adoraba\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4454); return false;\">1:14:14</a>\neso es incre\u00edble como ella hab\u00eda contratado una criada o ten\u00eda una nana la Esther\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4465); return false;\">1:14:25</a>\nen esa \u00e9poca era muy f\u00e1cil no era caro, era barato\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4470); return false;\">1:14:30</a>\nAs\u00ed que en esos a\u00f1os despu\u00e9s de que se qued\u00f3 viuda\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4474); return false;\">1:14:34</a>\nS\u00ed pero cuando se qued\u00f3 viuda estuvieron viviendo no s\u00e9 con cu\u00e1les de los primos de los, no s\u00e9 si con la t\u00eda Sipe o el t\u00edo Fabio, no s\u00e9 con cu\u00e1les\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4487); return false;\">1:14:47</a>\nAs\u00ed que ellos cuidaban a los ni\u00f1os\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4489); return false;\">1:14:49</a>\nY despu\u00e9s entonces ya ella entr\u00f3 a trabajar con ellos en f\u00e1bricas de tejidos\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4496); return false;\">1:14:56</a>\nQue ten\u00edan\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4498); return false;\">1:14:58</a>\nY despu\u00e9s de un tiempo ya se instal\u00f3 sola\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4500); return false;\">1:15:00</a>\nY despu\u00e9s ah\u00ed mont\u00f3 su propia f\u00e1brica\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4503); return false;\">1:15:03</a>\nClaro, ella con el marido tambi\u00e9n hab\u00edan trabajado en f\u00e1bricas de tejidos, en Concepci\u00f3n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4510); return false;\">1:15:10</a>\nEl Ponyachik.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4512); return false;\">1:15:12</a>\nAh no, el Ponyachik ese fue un episodio yo no lo alcanc\u00e9 a conocer porque eso fue antes que yo me casara con Nano pero, no fue un desastre, eso no.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-22\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4523); return false;\">1:15:23</a>\nparece que s\u00ed\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4525); return false;\">1:15:25</a>\neran un chide casi, lo juntaron y parece que no era un tipo muy desagradable por lo que yo he escuchado, yo nunca lo conoc\u00ed\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4536); return false;\">1:15:36</a>\nUn Shirech que es cuando el Rabino los lo introduce.\n\n<span class=\"speaker-marita\">Marita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(4539); return false;\">1:15:39</a>\nNo el Rabino, no el Rabino sino que alguna persona amigo junta este con este y ya, de acuerdo es como un acuerdo es como un acuerdo como un, \u00bfme entiendes? una cosa como de negocios casi wow, que interesante no quiero tomar demasiado tu tiempo, realmente eso te iba a decir, si quieres continuamos otro d\u00eda porque ahora tienes mucho material para que lo vayas lo vayas asimilando.";
        function showTranscript(lang) {
            transcriptPre.innerHTML = (lang === "english") ? transcriptEnglish : transcriptSpanish;
        }
        

        // Audio jump function
        function jumpToTime(seconds) {
            var audio = document.getElementById("audioPlayer");
            audio.currentTime = seconds;
            audio.play();
        }

        // Function to jump to a section
        function jumpToSection(sectionId, seconds) {
            jumpToTime(seconds);
            var anchor = document.getElementById(sectionId);
            if (anchor) {
                anchor.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "start" });
            }
            currentSectionId = sectionId;
            updateToc();
            updateImageForSection(currentSectionId);
        }

        // Update TOC & image based on scroll position in transcript
        var scrollDiv = document.getElementById("right-column");
        if (scrollDiv) {
            scrollDiv.addEventListener("scroll", function() {
                var containerRect = scrollDiv.getBoundingClientRect();
                var combined = mainPointsEn.concat(mainPointsEs);
                var closestSectionId = "";
                var minDiff = Infinity;
                combined.forEach(function(point) {
                    var anchor = document.getElementById(point.id);
                    if (anchor) {
                        var diff = Math.abs(anchor.getBoundingClientRect().top - containerRect.top);
                        if (diff < minDiff) {
                            minDiff = diff;
                            closestSectionId = point.id;
                        }
                    }
                });
                if (closestSectionId && closestSectionId !== currentSectionId) {
                    currentSectionId = closestSectionId;
                    updateToc();
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                }
            });
        }

        // Current section starts at the first Spanish section if available, otherwise English
        var currentSectionId = (mainPointsEs.length > 0) ? mainPointsEs[0].id
                                : (mainPointsEn.length > 0) ? mainPointsEn[0].id
                                : "";
        // Initialize TOC & image
        showToc("spanish");
        updateImageForSection(currentSectionId);

        // Open gallery popup
        function openGallery() {
            document.getElementById("gallery-popup").style.display = "block";
            updateGalleryImage(currentSectionId);
            populateGalleryThumbnails();
        }

        // Close gallery popup
        function closeGallery() {
            document.getElementById("gallery-popup").style.display = "none";
        }

        // Populate gallery thumbnails
        function populateGalleryThumbnails() {
            var thumbsPane = document.getElementById("gallery-thumbs-pane");
            thumbsPane.innerHTML = "";
            Object.keys(sectionImages).forEach(function(key) {
                var imgObj = sectionImages[key];
                var thumb = document.createElement("img");
                thumb.src = imgObj.src;
                thumb.onclick = function() {
                    document.getElementById("gallery-full").src = imgObj.src;
                    document.getElementById("gallery-full-title").textContent = imgObj.textContent.split(".")[0];
                    document.getElementById("gallery-full-subtitle").textContent = imgObj.textContent;
                    var allThumbs = thumbsPane.getElementsByTagName("img");
                    for (var i = 0; i < allThumbs.length; i++) {
                        allThumbs[i].classList.remove("selected");
                    }
                    thumb.classList.add("selected");
                };
                var currentPoint = mainPointsEs.find(function(pt) {
                    return pt.hasOwnProperty("image") && pt.image === key;
                }) || mainPointsEn.find(function(pt) {
                    return pt.hasOwnProperty("image") && pt.image === key;
                });
                if (currentPoint && currentPoint.id === currentSectionId) {
                    thumb.classList.add("selected");
                }
                thumbsPane.appendChild(thumb);
            });
        }
    </script>
</body>
</html>
