<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Rosita - 4/29/20 (Ester, el Terremoto, Concepción de antaño)</title>
    <style>
/* Global Styles */
body {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  margin: 20px;
  background-color: #f0f2f5;
  color: #333;
}

/* Navigation Bar styled as flat buttons */
#nav {
  display: flex;
  justify-content: center;
  gap: 0;
  margin-bottom: 5px;
  border-bottom: 1px solid #e0e0e0;
}
.nav-link {
  flex: 1;
  padding: 5px 5px;
  text-align: center;
  font-size: 0.85em;
  text-decoration: none;
  color: #555;
  background-color: #ffffff;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
}
.nav-link:last-child {
  border-right: none;
}
.nav-link:hover {
  background-color: #e9eff5;
  color: #222;
}
.nav-link.selected {
  background-color: #007acc;
  color: #ffffff;
  pointer-events: none;
}

/* Audio Player */
audio {
  width: 100%;
  margin-bottom: 10px;
  max-height: 20px;
}

/* Main Container for Two Vertical Columns */
#main-container {
  display: flex;
  gap: 20px;
  height: calc(100vh - 140px);
}

/* Left Column: Buttons, Image Subtitle, Image, TOC, and TOC Toggle */
#left-column {
  width: 50%;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  height: 100%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  overflow: hidden;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}
#buttons {
  text-align: center;
  margin: 2px 0;
}
#buttons button {
  display: inline-block;
  background-color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
  border: none;
  cursor: pointer;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
  padding: 2px 5px;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
  margin: 0 2px;
}
#buttons button:hover {
  background-color: rgba(150, 150, 150, 0.8);
  color: gray;
}
#buttons button:active {
  background-color: rgba(100, 100, 100, 0.8);
  color: darkgray;
}
#image-subtitle {
  margin-top: 10px;
  font-size: 0.7em;
  color: #555;
  text-align: center;
}
#image-container {
  height: 55%;
  position: relative;
  overflow: hidden;
  display: flex;
  justify-content: center;
  align-items: center;
  background-color: #ffffff;
  padding-bottom: 2px;
}
#image-container img {
  max-height: 100%;
  max-width: 100%;
  object-fit: contain;
}

/* TOC Toggle Buttons */
#toc-toggle {
  text-align: center;
  margin: 5px 0;
}
#toc-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 6px 12px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#toc-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}

/* TOC Containers */
#toc-title {
  font-size: 0.7em;
  text-align: center;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;
}
.toc-container {
  height: 34%;
  overflow-y: auto;
  background-color: #fafafa;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;
  padding: 10px;
}
.toc-container h2 {
  margin: 0 0 10px 0;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
}
.toc-container ul {
  list-style: none;
  padding: 0;
  margin: 0;
}
.toc-container li {
  margin-bottom: 8px;
}
.toc-container a {
  text-decoration: none;
  color: #555;
  transition: color 0.3s;
}
.toc-container a:hover {
  color: #007acc;
}

/* Right Column: Transcript (toggle shown conditionally) */
#right-column {
  font-family: 'Roboto';
  width: 50%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.08);
  overflow-y: auto;
  padding: 15px;
}
#transcript-toggle {
  text-align: center;
  margin-bottom: 10px;
}
#transcript-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 8px 15px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#transcript-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}
#transcript-content pre {
  white-space: pre-wrap;
  font-size: 1em;
  line-height: 1.6;
}

/* Anchor Div Styling */
.section-anchor {
  padding-top: 60px;
  margin-top: -60px;
}

/* Speaker Name Styling */
.speaker-jaime {
  color: #ff7a00;
  font-weight: bold;
}
.speaker-marita {
  color: #0077ab;
  font-weight: bold;
}
.speaker-rosita {
  color: #007acc;
  font-weight: bold;
}
.speaker-eric {
  color: #228b22;
  font-weight: bold;
}
.speaker-ruby {
  color: #998b88;
  font-weight: bold;
}
.speaker-lali {
  color: #ff0000;
  font-weight: bold;
}

/* Timestamp Styling */
.timestamp {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  font-weight: bold;
  color: #333;
  cursor: pointer;
  transition: color 0.3s;
}
.timestamp:hover {
  color: #007acc;
}

/* Floating Gallery Popup */
#gallery-popup {
  display: none;
  position: fixed;
  top: 10%;
  left: 10%;
  width: 80%;
  height: 80%;
  background-color: #fff;
  border: 2px solid #007acc;
  box-shadow: 0 4px 16px rgba(0, 0, 0, 0.2);
  z-index: 1000;
  padding: 10px;
  overflow: hidden;
}
#gallery-close {
  position: absolute;
  top: 5px;
  right: 10px;
  font-size: 1.5em;
  cursor: pointer;
  color: #007acc;
}
#gallery-close:hover {
  color: darkgray;
}
#gallery-content {
  display: flex;
  height: 100%;
}
#gallery-full-pane {
  flex: 2;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  align-items: center;
  justify-content: center;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  padding: 10px;
}
#gallery-full-pane img {
  max-width: 100%;
  max-height: 70%;
  object-fit: contain;
}
#gallery-full-pane #gallery-full-title {
  margin-top: 5px;
  font-size: 1.2em;
  font-weight: bold;
}
#gallery-full-pane #gallery-full-subtitle {
  margin-top: 3px;
  font-size: 0.9em;
  color: #555;
}
#gallery-thumbs-pane {
  flex: 1;
  overflow-y: auto;
  padding: 5px;
}
#gallery-thumbs-pane img {
  width: 80px;
  height: 60px;
  object-fit: cover;
  margin: 3px 0;
  cursor: pointer;
  border: 2px solid transparent;
  transition: border 0.3s;
}
#gallery-thumbs-pane img.selected {
  border: 2px solid #007acc;
}
#acknowledgements {
  font-size: 0.6em;
  padding-bottom: 2px;
}
    </style>
    <link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto&display=swap" rel="stylesheet">
</head>
<body>
    <h1>Rosita - 4/29/20 (Ester, el Terremoto, Concepción de antaño)</h1>
    <div style="font-size: 0.8em; padding-top: 0px;"><i>
<div><b>Navégue los entrevistas a través de los links a la izquierda en el "Table of Contents" o los conectados a las indicaciones de tiempo en la sección con las transcripciónes a la derecha (i.e. 0:13:49). Haga click en "Open Gallery" para ver todas las fotos.</b>
<div id="acknowledgements">
<div>* Muchas gracias a todos los participantes, entre cuales algunos ya no están con nosotros. Espero que las grabaciones sirvan como bonitos recuerdos, preservando a personalidades y cuentos únicos. </div>

<div>** He agregado musica en ciertas partes de acuerdo a los deseos de los entrevistados, o para cubrir problemas técnicos. </i></div>
<div>*** Por favor mandenme fotos, me encantaria poder agregar mas información y imágenes a esto sito.</div>
</div>
</div>
    <!-- Navigation Block -->
    <div id="nav"><a href="RositaInterview4_29_20-11_17_23.html" class="nav-link selected">Rosita - 4/29/20 (Ester, el Terremoto, Concepción de antaño)</a><a href="RositaInterview4_11_20-4_11_20.html" class="nav-link">Rosita - 4/11/20 (La familia y las fabricas de textiles en Santiago)</a><a href="MaritaInterview5_4_20.html" class="nav-link">Marita: Recuerdos de Ester y de la comunidad Judia</a><a href="MaritaInterview5_15_20_pinochet.html" class="nav-link">Marita: Recuerdos de las epocas de Allende y Pinochet</a><a href="JaimeKoifmanInterview5_28_20.html" class="nav-link">Jaime Koifman: Origines de los Koifman, cuentos de la niñez de Jaime y Leon</a><a href="RubyJaimeInterview4_24_20.html" class="nav-link">Ruby Koifman Link: Aron Jaikles y Recuerdos de la familia Jaikles</a><a href="LaliInterview4_19_20.html" class="nav-link">Lali: Recuerdos trasmitidos de Brana, historia de la familia Jaikles</a></div>
    <!-- Audio Player -->
    <audio id="audioPlayer" controls>
        <source src="audio/RositaInterview4_29_20-11_17_23.mp3" type="audio/mpeg">
        Your browser does not support the audio element.
    </audio>
    <!-- Main Container with Two Columns -->
    <div id="main-container">
        <!-- Left Column: Image Controls, Image, TOC Toggle, TOC, and Gallery Link -->
        <div id="left-column">
            <div id="buttons">
                <button id="prev-image" onclick="prevImage()">&#9664;</button>
                <button id="next-image" onclick="nextImage()">&#9654;</button>
            </div>
            <div id="image-subtitle">Ester. Ester as a young woman (1926?)</div>
            <div id="image-container">
                <img id="current-image" src="images/ester_as_young_woman.jpg" alt="Image">
            </div>
            <div id="gallery-link" style="text-align:center; margin:5px;">
                <button onclick="openGallery()">Open Gallery</button>
            </div>

            <!-- TOC Toggle Buttons -->
            <div id="toc-title">
                <h2>Table of Contents</h2>
                <div id="toc-toggle">
                    <button onclick="showToc('spanish')">Español</button>
                    <button onclick="showToc('english')">English</button>
                </div>
            </div>

            <!-- Spanish TOC (visible by default) -->
            <div id="toc-es" class="toc-container">
                <ul>
                    <li><a href="#section-1" id="link-section-1-es" onclick="jumpToSection('section-1', 0); return false;">Estallido de la Segunda Guerra Mundial y primeras reflexiones sobre la guerra (0:00:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-2" id="link-section-2-es" onclick="jumpToSection('section-2', 19); return false;">El viaje de Mina y Brana de Orhei/Orgeyev a Lisboa (0:00:19)</a></li>
                    <li><a href="#section-3" id="link-section-3-es" onclick="jumpToSection('section-3', 122); return false;">Un recuerdo de la infancia: el insólito incidente del baño (0:02:02)</a></li>
                    <li><a href="#section-4" id="link-section-4-es" onclick="jumpToSection('section-4', 304); return false;">El edificio Vicuña Mackenna: hogar primero de Brana y Simón, luego de los padres de León (0:05:04)</a></li>
                    <li><a href="#section-5" id="link-section-5-es" onclick="jumpToSection('section-5', 370); return false;">Prácticas religiosas y la devoción de Abram en la familia (0:06:10)</a></li>
                    <li><a href="#section-6" id="link-section-6-es" onclick="jumpToSection('section-6', 436); return false;">Descripción de la personalidad de Ester: una mujer tranquila y fuerte (0:07:16)</a></li>
                    <li><a href="#section-7" id="link-section-7-es" onclick="jumpToSection('section-7', 703); return false;">La importancia de la educación en la familia de Ester (0:11:43)</a></li>
                    <li><a href="#section-10" id="link-section-10-es" onclick="jumpToSection('section-10', 876); return false;">La mejor amiga de Ester: Zina Brailovsky, cuyo hijo terminó en Boston (0:14:36)</a></li>
                    <li><a href="#section-11" id="link-section-11-es" onclick="jumpToSection('section-11', 1265); return false;">Recuerdos de Rosita sobre su padre (0:21:05)</a></li>
                    <li><a href="#section-12" id="link-section-12-es" onclick="jumpToSection('section-12', 1298); return false;">La Casa de Mármol, el terremoto y la tragedia familiar (0:21:38)</a></li>
                    <li><a href="#section-13" id="link-section-13-es" onclick="jumpToSection('section-13', 1500); return false;">Primeros recuerdos en Concepción (0:25:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-14" id="link-section-14-es" onclick="jumpToSection('section-14', 1578); return false;">Dificultades lingüísticas y búsqueda de más educación (0:26:18)</a></li>
                    <li><a href="#section-15" id="link-section-15-es" onclick="jumpToSection('section-15', 1631); return false;">Natalio Berman, diputado comunista y amigo de José (0:27:11)</a></li>
                    <li><a href="#section-16" id="link-section-16-es" onclick="jumpToSection('section-16', 1631); return false;">Dra. Luisa Berman, hermana de Natalio y amiga de Ester (0:27:11)</a></li>

                </ul>
            </div>

            <!-- English TOC (hidden by default) -->
            <div id="toc-en" class="toc-container" style="display:none;">
                <ul>
                    <li><a href="#section-1" id="link-section-1-en" onclick="jumpToSection('section-1', 0); return false;">WWII Outbreak and Early Reflections on the War (0:00:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-2" id="link-section-2-en" onclick="jumpToSection('section-2', 19); return false;">Mina and Brana's Journey from Orhei/Orgeyev to Lisbon (0:00:19)</a></li>
                    <li><a href="#section-3" id="link-section-3-en" onclick="jumpToSection('section-3', 122); return false;">A Childhood Memory: The Unusual Bathing Incident (0:02:02)</a></li>
                    <li><a href="#section-4" id="link-section-4-en" onclick="jumpToSection('section-4', 304); return false;">The Vicuña Mackenna Building: Home first to Brana and Simon, then to León’s Parents (0:05:04)</a></li>
                    <li><a href="#section-5" id="link-section-5-en" onclick="jumpToSection('section-5', 370); return false;">Religious Practices and Abram’s Devotion in the Family (0:06:10)</a></li>
                    <li><a href="#section-6" id="link-section-6-en" onclick="jumpToSection('section-6', 436); return false;">Descriptions of Ester's Personality: A quiet, strong woman (0:07:16)</a></li>
                    <li><a href="#section-7" id="link-section-7-en" onclick="jumpToSection('section-7', 703); return false;">The Importance of Education in Ester's Family (0:11:43)</a></li>
                    <li><a href="#section-10" id="link-section-10-en" onclick="jumpToSection('section-10', 876); return false;">Ester's best friend: Zina Brailovsky, whose son ended up in Boston (0:14:36)</a></li>
                    <li><a href="#section-11" id="link-section-11-en" onclick="jumpToSection('section-11', 1265); return false;">Rosita's Memories of Her Father (0:21:05)</a></li>
                    <li><a href="#section-12" id="link-section-12-en" onclick="jumpToSection('section-12', 1298); return false;">The Marble House, Earthquake, and Family Tragedy (0:21:38)</a></li>
                    <li><a href="#section-13" id="link-section-13-en" onclick="jumpToSection('section-13', 1500); return false;">Early memories in Concepción (0:25:00)</a></li>
                    <li><a href="#section-14" id="link-section-14-en" onclick="jumpToSection('section-14', 1578); return false;">Language Challenges and Pursuing Further Education (0:26:18)</a></li>
                    <li><a href="#section-15" id="link-section-15-en" onclick="jumpToSection('section-15', 1631); return false;">Natalio Berman, Communist Congressman and Friend of José's (0:27:11)</a></li>
                    <li><a href="#section-16" id="link-section-16-en" onclick="jumpToSection('section-16', 1631); return false;">Dr. Luisa Berman, Natalio's sister, friend of Ester (0:27:11)</a></li>

                </ul>
            </div>
        </div>

        <!-- Right Column: Transcript (toggle shown only if both languages exist) -->
        <div id="right-column">
            <div id="transcript-toggle">
                <button onclick="showTranscript('spanish')">Spanish</button>
                <button onclick="showTranscript('english')">English</button>
            </div>
            <div id="transcript-content">
                <pre id="transcript-pre">
<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-1" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(0); return false;">0:00:00</a>
Porque la segunda guerra estalló a mediados del año 39. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(6); return false;">0:00:06</a>
Si, ellos llegaron justo después de que Hitler había invadido a Checoslovaquia o algo así.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(8); return false;">0:00:08</a>
Si, algo así. Pero evidentemente los preparativos tienen que haber demorado bastante, ¿no? Para que ellos llegaran a Lingua tampoco debe haber sido tan fácil. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-2" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(19); return false;">0:00:19</a>
Si, realmente me encantaría saber más sobre ese viaje también. Una cosa que me contó el Goyo fue que al llegar, parece que pasaron por Francia, Nina y Brana, en camino a Lisboa, y me dijo que al llegar a Francia mandó todo su dinero, ellas mandaron todo su dinero a Moldova, a su familia, porque pensaban que estaba hecho de oro américa habían escuchado así de oro eso es lo que dijo la mina parece. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(60); return false;">0:01:00</a>
Yo la verdad que esa parte no tengo ningún recuerdo, no se como se llamaba el barco pero eso probablemente lo vas a poder encontrar si creo que la Lali sabe eso y de hecho en la Lali parece que trabaja la Lali en un museo. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(72); return false;">0:01:12</a>
Y ella tiene varias fotos y mucha información sobre la familia que parece que logró poner en el museo. Así que no sé cuando lo van a poner, pero va a estar en el internet, todas estas fotos. Ah, ya. Así que le dije que me avise cuando aparezcan. Pero una cosa que me encanta, otras detalles que me encantarían saber fue, no sé si te acuerdas de anécdotas o cuentos? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-3" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(122); return false;">0:02:02</a>
Mira, yo me acuerdo de una anécdota que para mí fue muy curiosa, como que no se me ha olvidado. Yo debo haber tenido, a ver, 10, 11 años. Y la verdad, Brana ya estaba casada con Simón Bergsten. Y yo lo fui a ver a la casa, quizá yo me imagino que era un paseo para mí, no sé.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(149); return false;">0:02:29</a>
Oye, y la verdad es que Brana parece que entró a bañarse o algo así. Y después Simón me llamó para que yo la viera parada desnuda. Yo todavía no me explico la razón, ¿no? Pero me llamó para mí, es decir, así como te lo estoy contando, me llamó para que la mirara como se veía. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(176); return false;">0:02:56</a>
¿Se estaba vantando de su esposa? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(180); return false;">0:03:00</a>
Qué sé yo, no sé, pero ahora yo me acuerdo sin de haberla visto, como digo, parada en el baño, pilicha, y yo mirando. Eso es una de las... eso sí que es eso. Eso se podría llamar una anécdota. Seguro. Eso... Y después... 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(201); return false;">0:03:21</a>
Eso fue ya cuando vivías en Santiago entonces. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(203); return false;">0:03:23</a>
¿A lo? ¿A lo? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(205); return false;">0:03:25</a>
Bueno, es decir, como te digo, cuando estaba un poco después de casado, antes de tener hijos, recién casados. Qué raro. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(224); return false;">0:03:44</a>
Como quien dice estaba exhibiéndola, probablemente encontraba que era muy bonita, pienso yo. Sí, yo creo que debe ser algo así. Y se veía, me quedó... no se me olvidó más. Seguro sí, algo así sería bien impactante. Y lo otro, que puede ser anecdótico también. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(253); return false;">0:04:13</a>
Los papás de León, don Abraham y la señora Lea, esos son los padres de León. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah, no sabía que Leike fue apodo para Lea. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(265); return false;">0:04:25</a>
Leike. Leike es un... a ver... Leike es como le dicen a las lías, 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(271); return false;">0:04:31</a>
Es como un apodo. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-4" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(304); return false;">0:05:04</a>
Sí, algo así. La Leike. Bueno, ellos vivieron... a ver, la Leike y Don Abraham vivieron hasta que Don Abraham se murió en un departamento, en una calle que se llama Jofré. Un edificio que es una calle que está al llegar a Vicuña Marquina.

<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(321); return false;">0:05:21</a>
Y en ese mismo edificio por muchos años vivieron la Brana con Simón y sus hijos, en el mismo edificio. Pero no en la misma fecha. Primero la Brana con su familia hasta que fueron a Israel y después de casualidad al mismo edificio llegaron a vivir los padres de León. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Con ahí, bueno, ahí vivieron, en ese edificio vivieron la Sari, las Lali, Osvaldo, en fin. Y el... El de mi papá no sé. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Eh, mi papá siempre me cuenta que el Abraham era muy muy religioso, ¿te acuerdas algo de eso? ¿Quién? Que el Abraham era muy religioso.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-5" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(370); return false;">0:06:10</a>
El Abraham, bueno, sí, el Abraham, eh, leía en todas las festividades judías, esta, por ejemplo, en Pesach, que hay que leer las cuatro preguntas, y en fin, hay todo un ritual, bueno a él le gustaba hacerlo cuando lo dejaba. Y claro, iban los dos, tanto la señora Leike como Don Abraham, eran bien observantes, todas las fiestas importantes, las altas fiestas que se llaman, iban a los templos, en fin, í. Era así. Era así. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(425); return false;">00:07:05</a>
¿Y cómo era tu madre? Seguro que era de personalidad muy fuerte o por lo menos de mucha confianza, pero ¿era más callada o era bien habladora? ¿Te acuerdas algo? Seguro que te acuerdas, pero ¿cómo la describirías?

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-6" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(436); return false;">0:07:16</a>
Yo creo que... Yo la describiría más bien... yo diría que más bien callada. Más bien callada. Y... no, más bien callada. Mira, fíjate que yo tengo... Dejame un momento. Los recuerdos que tengo... A ver, ¿cómo lo voy a decir? Mi mamá estuvo casada en segunda anuncia con un señor de apellido Ponyachik, que te conté, ¿no? 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí, eso me contaste.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(465); return false;">0:07:45</a>
Y estuvo casada, ¿cuántos años sería? No sé, cuatro, cinco años, seis años, algo así. Mientras yo vivía, mientras yo era chica todavia, vivíamos con ellos, vivimos en un apartamento, no era chico, pero bueno, no era una gran... no era mucho espacio. 

Y yo nunca la escuché discutir con este caballero. Es decir, ella se separó de él, yo creo que fue poco después que yo me casara que se separó, porque me parece que en mi matrimonio, el está, me parece. Tendría que revisar la foto. Y nunca, como te digo, escuche una pelota, es decir, se las arregló para que nosotros no tuviéramos ningún problema con su matrimonio. No sé si me entiendes.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(524); return false;">0:08:44</a>
Nunca lo he hablado. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Nunca habrían adivinado que tenían problemas. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Y sumamente... Oh, chaval, se cortó. Ana, ¿me escuchas? ¿Aló? Sí, te escucho. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(545); return false;">0:09:05</a>
No, era sumamente discreta en ese sentido. No sé si me sigues la idea. No sé si me entiendes. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ella no se quejaba. A lo que voy. Eres... Ah, eh... ¿Cómo? 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Nunca se quejaba. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(561); return false;">0:09:21</a>
No, ella era muy reservada. Ella era muy reservada con sus problemas. Nunca nos arrastró, a mi hermano y a mí, a ninguno de sus problemas. Nunca supimos de sus problemas. ¿Entiendes? Sí. Una persona de una tremenda dignidad. No sé si logro transmitir. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
No, sí, seguro. Entiendo. A mí así se ve en todas las fotos. Por las fotos como que adivinaba que era un poco así.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(601); return false;">0:10:01</a>
Y... Es decir, a ver... ¿Cómo te podría decir? En castellano decimos, era muy señora, era una dama, digamos, aunque no tenía una educación formal importante. Probablemente había muchas cosas de cultura general que ella no conocía, porque no tuvo la oportunidad, pero tenía una dignidad humana muy desarrollada. ¿Aló? 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí, no, sí. La... 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Aló.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Me escuchas?

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(697); return false;">0:11:37</a>
Parece que se estaba perdiendo la señal de vez en cuando. Ahora escucho, sí. Ah, sí, parece que se estaba perdiendo la señal de vez en cuando. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-7" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(703); return false;">0:11:43</a>
¿Te acuerdas? Sí. A propósito de lo que me acabas de contar, quería saber... Parece que, bueno, de... Por lo que me contó la Patricia, esta mujer, la nieta de la Mari... Ella me contó que la familia en Orhei, que la madre, los padres de la... De la Ester, eran... Como que les iba relativamente bien. 

Y que, por ejemplo, valorizaban mucho la educación. Sí. Sí, y que... bueno, por eso realmente me impactó el hecho de que la mujer había enseñado francés, por ejemplo, la Mari. Parece que llegó a altos niveles de educación la Mari. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(770); return false;">0:12:50</a>
Ella debe haber tenido una buena educación, pero como te digo, la Brana ya había terminado la educación media, lo que en esa época, ahí en un pueblo chico de Europa, no era tan fácil. La Mina parece que no.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(782); return false;">0:13:02</a>
¿Quién? ¿La mina no? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(790); return false;">0:13:10</a>
No, la mina parece que no. Como te digo, yo sé que la Brana había terminado lo que se llamaba el gimnasio. Sí, el Goyo me cuenta que él siempre... su recuerdo de la Brana es de una mujer que siempre estaba leyendo, eso me dijo. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(805); return false;">0:13:25</a>
A lo mejor, yo no me acuerdo, pero puede ser. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
13:30
Y la Esther ya tenía como... ella como que ella por supuesto que era muy inteligente y ágil y ella también se como que se leía y se interesaba en cosas así o más que nada tenía sólo tenía tiempo para tratar de armar su negocio 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(830); return false;">0:13:50</a>
si no no la verdad es que no podría decir que me mal leía no creo que no pero como te digo hablaba y escribía ruso ahora el castellano nunca lo aprendió bien pero escribía castellano también pero mal, pero bueno no no yo no diría que mi mamá tenía intereses intelectuales, no, pero era una mujer inteligente eso sí 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Seguro sí con cuantos logró es increíble ... y ella tenía si ella tenía varios tenía amigas en te acuerdas si se juntaba con amigas rusas para amigas para hablar yiddish o ruso

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-10" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(879); return false;">0:14:39</a>
Si ella tenía una amiga rusa --

<span class="speaker-eric">Eric</span>
...está pasando el camión de basura eeeh... jaja estoy sentado aquí afuera así que a veces pasan los camiones.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Brailovski. La primera letra es una B. Como Brasil.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Brailo--.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Brailorquí. Brailorquí.
Ya, y esta señora... Esta señora... ¿Qué es eso?
Tuvo un hijo... Ay, se llamaba él... No me acuerdo en este minuto, pero cuando me acuerde te digo. Que se fue a Boston. Con su familia. Él se casó con una niña judía, de ascendencia de familia judía alemana. Aquí en Santiago. 

Y también... Y también en relación con la UPE, con Allende, se fueron a los Estados Unidos. Y él era un cardiólogo bastante conocido aquí en Santiago. Y... La verdad es que no sé, pero parece que allá también. Ellos tenían tres hijas. Y una de ellas es rabina.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah, en Boston. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, en Boston. Y la... De las otras dos no sé si alguna es médica, no estoy segura. Estos eran unos... Una familia judía. Que por algún motivo, no sé cómo, fueron a dar a China. Durante la guerra. Estuvieron en...

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Durante la guerra, sí. ¡Guau!

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
16:49
Así que... fueron a dar a China. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Así que la amiga de la Esther había vivido en China unos años. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, había vivido en China unos años. Y... Bueno, en fin, esta amiga tenía una hermana y más familia, qué sé yo. Pero la más amiga es esta que te digo. O la... La mamá de este médico. David.

David Brailowski. David. ¿El médico se llama David?

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Si lo buscas, seguramente... David Brailowski. En Boston yo creo que lo vas a encontrar.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Brailovski? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Esta señora era muy... Brailovsky.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Así que como B-R-A-I-L-O-V-S-K-Y, algo así. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, no sé si es V corta o W. Ah, lo encontré.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Lo encontré. Brailovsky. Así que su...

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
La mamá de este David... 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, aquí lo encontré. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Parece que murió en Massachusetts hace dos años.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Ah, murió. Ah, murió David, ya. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Dice que la mujer se llamaba Renata Schnitzer.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, exactamente. Que tiene un hermano que en Chile creo que vive todavía. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Te acuerdas de cómo se llamaba su madre?

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
¿Cómo? 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Te acuerdas de cómo se llamaba su madre, la amiga de la Esther? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Zina, la primera letra, una Z.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Zina. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Zina. Es como, a ver, qué sé yo. Como Nueva Zelandia. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Aquí llegó la Nicole.

Nicole
Hola. ¿Es Rosita?

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí.

Nicole
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1151); return false;">0:19:11</a>
Hola, Rosita.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Hola. Hola, Nicole, ¿cómo estás?

Nicole
Yo estoy... Hoy estoy bien. Ayer no estaba tan bien. Sí. Tuve que mudarme. Tuve que mudarme de departamento ayer porque había una mujer loca que vivía... <skipped>

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1173); return false;">0:19:33</a>
Pero si estás cansada, díme nomás. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Avanzado un montón, ¿no? Dime, ¿y de los Greiber has averiguado algo más?

<span class="speaker-eric">Eric</span>
No. No he averiguado nada de los Greibers. Bueno, a la Marita a lo mejor te puede ayudar un poco porque ella puede ser que tenga el contacto de uno de los primos Greibers.
Que hay dos que han venido a Chile. Uno que falleció, te dije, ¿no? José y el otro Fernando.
Pero de Fernando ella parece que no sabe. Pero de José puede ser que te pueda dar el contacto de la viuda de él. Y por ahí puedes a lo mejor empezar a tirar el hilo.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí, me encantaría conversar con él. Sí, oye... ¿Sí?

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Ya, entonces, bueno, me has contado un montón de cosas y la Marita me acaba de llamar y me dijo justo cuando se cortó la llamada y le dije que estaba hablando contigo y que me iba a llamar después para contarle todo tu descubrimiento. 


<span class="speaker-eric">Eric</span>
Perfecto ...Una pregunta más? ¿Te acuerdas algo de tu papá? O como que eras demasiado joven. ¿De cómo era?

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-11" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1265); return false;">0:21:05</a>
Mira, yo lo recuerdo algo, pero como yo era chica, no sé si estoy bien o es por el hecho de que yo de que de todas maneras era mucho más grande que yo. 

Pero, y aparte de eso, me acuerdo también a propósito de anécdotas, que yo parece que me hice una herida en un pie, y me acuerdo de él tranquilizándome y ayudándome a curar la herida. Pero poco más.

No me acuerdo más. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
<div id="section-12" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1298); return false;">0:21:38</a>
Una cosa que me contaste cuando conversamos hace varios años fue que él sabía, él se acababa de haber construido una casa preciosa como de marmol con una escalera grande y que esa casa se... 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1313); return false;">0:21:53</a>
No, no, no. No, no se construyó ni nada. Mira, esa casa la habíamos arrendado hacía poco. La familia, digamos. Mi papá y mi mamá la habían arrendado. Quedaba al otro lado de la calle de la fábrica, en la misma calle, antes vivíamos en las piezas de atrás de donde estaba la fábrica. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1340); return false;">0:22:20</a>
Estaba la fábrica, estaba el negocio a la calle, el negocio donde se vendían los tejidos, la fábrica al lado, qué sé yo, y atrás habían unas piezas donde vivía la familia. Mi mamá, mi papá, mi hermano y yo. La empleada, qué sé yo.

Y poco, poco tiempo antes del del terremoto, no te puedo decir si era seis meses o un año, no sé, nos habíamos cambiado a una casa muy bonita al otro lado de la calle, una casa que estaba en un segundo piso y que tenía una escalera de mármol y pisos de mármol. ¿Sí? Tal cual.

Y en esa casa murió mi papá. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Y la casa fue... 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Era una casa que habíamos arrendado. No era, no era, no era propia. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Y la casa como que quedó hecha, hecha a piezas. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, pero yo no la vi. Yo no la vi porque yo te conté que nosotros estábamos en un balneario cercano. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí, y seguro que no volvieron. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
A lo mejor, a lo mejor volvió mi mamá a ver si había algo para rescatar, pero yo no recuerdo.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Eso debe haber sido tan traumático para tu mamá. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
¿Cómo? ¿Perdón?

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Eso debe haber sido muy traumático, muy traumático para tu mamá.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, pero no, pero tienen que haber caído algunas cosas porque me acuerdo que el juego de comedor que teníamos ahí en esa casa lo tuvimos en Santiago después. Así que algo, algunas cosas se tienen que haber rescatado y justamente me acuerdo que había un, un, ¿cómo se llama?, un living, le decimos aquí, una... con el piso de mármol así con una combinación de blanco y negro. Esa parte me acuerdo. La escalera era de mármol y el living, living.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah, como la entrada, la entrada del departamento. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
La entrada de esta casa.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
24:30
Había probablemente una casa en el primer piso, tampoco te puedo decir, no me acuerdo, pero sé que para llegar a la casa nuestra había una escalera blanca de, de mármol probablemente y ahí llegabas tú a un estar grande que era también con piso de mármol y de ahí se salían las distintas piezas. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Te acuerdas algo del, del colegio al que fuiste en Puerto Montt o Talcahuano? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
No, yo sé que yo en Concepción iba a un colegio que se llamaba Concepción College. Porque en realidad fui ahí hasta los ocho años, debería acordarme más.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Pero me acuerdo vagamente, igual que por unos años me acordaba de una amiga que había tenido en el colegio, pero la verdad es que se me ha borrado. Y yo sé que también me tomaban clases de piano, pero para eso parece que no tenía yo ningún dedo para el piano. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Así que eso, eso ya no continuó cuando llegaste a Santiago.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Bueno no ademas se termino todo, por distintas razones. Pero, el de, y aquí no, tampoco fui a un colegio, a un colegio donde enseñaran especialmente el inglés, pero tuve unas profesoras más o menos buenas en el liceo y, bueno, y siempre traté de mejorar un poco mi inglés y en la parte, digamos, escrita no estoy tan mal, es la parte hablada que el oído, que el oído mío no se acostumbró. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Sí, esa parte yo creo que es difícil sin haber vivido en algún lugar. Bueno, yo tomé alemán durante tres años y entiendo, ok, para leer, pero no entiendo nada al escucharlo. 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Cuando te hablan. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Cuando me hablan, sí.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Sí, así que mira, como te digo, me acuerdo de repente, sé que me acordaba del médico que nos atendía, pero ahora, en este momento, yo creo que ya no me acuerdo ni del nombre, pero durante algún tiempo me acordaba, algunos años, de este médico y de qué más, de un par de amistades de mis padres de esa época me acordaba, pero ya están en algún receso muy escondido.

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Antes no había Facebook, así que no fue tan fácil conectarse con conocidos antiguos.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
No, claro que no.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<div id="section-13" class="section-anchor"></div>
<div id="section-14" class="section-anchor"></div>
<div id="section-15" class="section-anchor"></div>
<div id="section-16" class="section-anchor"></div>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1631); return false;">0:27:11</a>
Pero, por ejemplo, en esa época había un diputado judío. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
Ah, como un policía. 

Rostia
Que había, que era de una familia de Concepción y se llamaba Natalio Berman. Natalio Berman. B, B, Berman. B, B de Brasil. B de Brasil, después E como Ester y después R como Rosa. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Y un diputado es como un congressman? Claro. Ah, wow.

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
Y él tenía una pierna amputada. ¿Por qué me acuerdo? No sé. 

<span class="speaker-eric">Eric</span>
¿Tenía una pierna media apmutada? 

<span class="speaker-rosita">Rosita</span>
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1693); return false;">0:28:13</a>
Sí. No sé si fue un accidente, la verdad que no me acuerdo. Y él tenía una hermana que era médico que se llamaba Luisa. Luisa Berman, que era amiga de mi mamá.

Natalio Berman. Ah, interesante. Natalio Berman tiene un Wikipedia, una página Wikipedia. <a href="https://www.bcn.cl/historiapolitica/resenas_parlamentarias/wiki/Natalio_Berman_Berman"> Natalio Berman en bnc.cl </a>

Ah, está en Wikipedia. Está en Wikipedia y dicen que fue un médico cirujano y político comunista ruso-judío chileno. Ah, ¿era médico él también?

Eso no me acordaba. Y dice Luisa Cohen Rayer, dice. La Luisa era médico también.

Parece. Ah, era comunista Natalio. Y tú te acuerdas de haberlo conocido.

Sí. Él era amigo de tu papá, de tus papás. Sí.

Y la Luisa estaba casada con un farmacéutico, no me acuerdo el apellido. Ellos tenían una droguería. Una droguería es, no es una farmacia donde se vende productos químicos.

Pero no me acuerdo, no me acuerdo como te digo el nombre del marido. Puede haber sido la mujer que se llamaba Luisa. Luisa es la hermana de Natalio.

Interesante, guau. Así que debe haber habido una comunidad grande judía en Concepción, no tan grande como en Santiago, pero suficientemente grande. Sí, había una comunidad y Nanu mantenía algún contacto mi hermano con algunos de los que habían sido de ella y que después se vinieron a Santiago.

También la Marita te puede contar, a lo mejor se acuerda de los nombres. Cool. Bueno, no quiero prevenirte de hablar con la Marita, así que seguro que hablaremos pronto, pero gracias por contarme tanto del pasado.

Realmente cada detalle es interesante, así que gracias. No, para mí también y la verdad es que al hablar contigo me voy acordando de cosas que no había pensado en mil años y que aparecen en la memoria.
                </pre>
            </div>
        </div>
    </div>

    <!-- Floating Gallery Popup -->
    <div id="gallery-popup">
        <span id="gallery-close" onclick="closeGallery()">×</span>
        <div id="gallery-content">
            <div id="gallery-full-pane">
                <img id="gallery-full" src="" alt="Full Image">
                <div id="gallery-full-title"></div>
                <div id="gallery-full-subtitle"></div>
            </div>
            <div id="gallery-thumbs-pane">
            </div>
        </div>
    </div>

    <script>
        // Global arrays/objects
        var sectionImages = {"young_ester": {"src": "images/ester_as_young_woman.jpg", "textContent": "Ester. Ester as a young woman (1926?)"}, "boarding_lisbon": {"src": "images/boarding_in_lisbon.png", "textContent": "Escaping Through Lisbon, 1939. Brana and Mina are the two young women in the third row from the front. Favel and Mane Haichelis are the couple at the top of the steps. Nune Haichelis is in the front by the child. In the second row from the front, Gregorio is on the very left and Miguel is on the very right."}, "Sprintze_Jaikles": {"src": "images/Sprintze_Jaikles.jpg", "textContent": "The matriarch. A photo of Sprintze Jaikles back in Orhei (1915?)."}, "Sprintze_Mikhael_Jaikles": {"src": "images/ShprintzeMikhael.jpg", "textContent": "Top of the Family Tree. Sprintze and Michael (Mosher) Jaikles (1915?)."}, "rosita_young_overcoat": {"src": "images/rosita_young_overcoat.png", "textContent": "Rosita. A young Rosa Greiber posing in about 1934."}, "rosita_nano_young": {"src": "images/rosita_nano_young.png", "textContent": "Rosita and Nano. The two children pose in about 1936."}, "Valparaiso": {"src": "images/ester_rosita_nano_1941_valparaiso.jpg", "textContent": "Holiday by the Beach. Ester, Rosita and Nano in Cartagena near Valparaiso, 1941"}, "ester_husband": {"src": "images/ester_and_gregorio_vugman.JPG", "textContent": "In-laws. Ester and her second husband, along with brother Gregorio and his wife (1950s?)"}, "graf_waldersee": {"src": "images/GrafWaldersee.png", "textContent": "Graf Waldersee. An illustration of the Graf Waldersee, the ship on which the Jaikles sailed from Hamburg to New York."}, "ship_manifest": {"src": "images/ship_manifest.png", "textContent": "Passenger records for the Jaikles' Hamburg-New York journey. They are listed at the bottom, as Mosher/Mocher, Sprinse, Zipe, Paje, and Bine Chaikilis. You can see on the right-hand columns that the women of the group are listed as \u201cSchneiderin,\u201d or seamstresses, while Mocher is listed as \u201cH\u00e4ndler,\u201d or merchant. Their hometown is listed as Telenesh, Russia."}, "mari": {"src": "mari.jpg", "textContent": "Mari. Ester's youngest sister Mari, who stayed back in the Soviet Union. Once Mina and Uli were set up in Los Angeles, Mina was able to sponsor to her to have her and her family, including daughter Isabella, enter the US."}, "family_reunion": {"src": "images/Chile_Family_Reunion.JPG", "textContent": "A family reunion, circa 1954. This was Uli and Mina Chazanas 10th wedding anniversary; they are seated at the very front with their two boys Gregorio (Goyo) and Alex. Brana is seated next to them at the right end of that first small row, and her husband stands behind her in the glasses. Leon and Rosita are the tall couple in the back row, Leon\u2019s parents Abram Koifman and Lea (Leike) Serber are the couple right behind the man with the crossed arms, and Ester Vugman Greiber sits next to this man on his right. Thank you to Goyo Chazanas for the photo."}, "jaikles_ladies": {"src": "images/jaikles_ladies.jpg", "textContent": "Family Reunion. Seated: Sarita Jaikles (Gomberoff), Clara Motlis (Gottlieb), Jenny Fassler (Cosidoy), Ester Vugman (Greiber), Zulema Jaikles (Haichelis) \n  Standing: Brana Vugman (Bergstein), Betty Jaikles (Link), Paulina Fassler (Icekson), Olga Kusnir (Dubinosky), Mina Vugman (Chazanas), Maruca Fassler (Levy) (?)"}, "ester_mina_brana_reunion": {"src": "images/ester_mina_brana_reunion.JPG", "textContent": "Ester, Mina, Brana and their husbands."}, "jaime_motlis": {"src": "images/jaime_motlis.png", "textContent": "Jaime Motlis."}, "sprintze_cecilia_chile": {"src": "images/Sprintze_Cecilia_Chile.jpeg", "textContent": "Cecilia (Tzippe) and her family, Chile 1926. Evidently Sprintze made it to Chile to visit her daughter and son-in-law Harry Fassler"}, "vugman_grave": {"src": "images/vugmangrave.jpeg", "textContent": "Ruben and Sara's Grave in Orhei/Orgeyev. It is unclear where and when exactly they died. This grave may have been erected after Mari returned to Orgeyev from Tbilisi after the war."}, "elias_greibrer_id": {"src": "images/elias_greiber_id.png", "textContent": "Elias Greiber, father of Jose Greiber (Hernan and Rosa Greiber's grandfather). Elias Greiber\u2019s ID card in Belem, Brazil. Born 12/20/1874, white skin, blue eyes, white hair, male pattern baldness. A \u201ccavaignac\u201d might be a reference to the type of mustache he sported, as hinted by Victor Hugo\u2019s description of 1848-revolution era French General Louis-Eug\u00e8ne Cavaignac. His father Lazer\u2019s birth was recorded as taking place in Mohyliv-Podilskyi in 1844, as found on JewishGen."}, "clara_chocler_greiber_id": {"src": "images/clara_chocler_greiber_id.png", "textContent": "Clara Chocler Greiber, mother of Jose Greiber (Hernan and Rosa Greiber's grandmother). Clara Chocler Greiber\u2019s Passport, registering her journey back to Brazil through Argentina from visiting Jose and Ester in Concepcion for two months. Light brown eyes, dark brown hair, greying. She was born in Zguri\u0163a, Moldova, which is only about an hour from Mohyliv."}, "rosita_greiber_young": {"src": "images/rosita_greiber_young.png", "textContent": "Rosita Greiber."}, "rosita_nano_as_children": {"src": "images/rosita_nano_as_children.png", "textContent": "Rosa (Rosita) and Hernan (Nano) Greiber as children (~1935). This photo would have been taken in Concepcion."}, "nano_marita_leon_rosita": {"src": "images/nano_marita_leon_rosita.png", "textContent": "A night out (~1962?). From left to right: Hernan (Nano) Greiber, Gregorio (Goyo) Chazanas, Mina Vugman Chazanas, Uli Chazanas, possibly Marita, possibly Alex Chazanas, Ester Vugman, Rosa (Rosita) Koifman Greiber, Leon Koifman"}, "rosita_leon_wedding": {"src": "images/rosita_leon_wedding.png", "textContent": "Rosita Greiber and Leon Koifman's Wedding, 1955"}, "young_koifman_parents": {"src": "images/young_koifman_parents.png", "textContent": "Leon and Rosita Koifman as young parents (~1956-57). Leon and Rosita Koifman and two of their three children."}, "koifman_family_outing": {"src": "images/koifman_family_outing.png", "textContent": "Koifman family (~1966). Leon and Rosita Koifman and their three children, Jose-Luis, Roberto and Jocelyn."}, "harry_fassler_and_cecilia_young": {"src": "images/harry_fassler_and_cecilia_young.png", "textContent": "Cecilia (Tzippe) Jaikles and Harry Fassler"}, "baby_leon_with_parents": {"src": "images/baby_leon_with_parents.png", "textContent": "Leon Koifman as a child with Abram Koifman and Lea Serber (1929?)"}, "natalio_berman": {"src": "images/Natalio_Berman.jpeg", "textContent": "Natalio Berman (1908-1957). M\u00e9dico cirujano, salubrista, escritor y pol\u00edtico de la Nueva Acci\u00f3n P\u00fablica, del Partido Socialista de Chile, del Partido Socialista de Trabajadores y del Partido Comunista de Chile."}, "chillan_earthquake": {"src": "images/chillan_earthquake.jpeg", "textContent": "Chillan Earthquake, 1939"}, "sara_and_ruben": {"src": "images/sara_and_ruben.jpeg", "textContent": "Sarah, Ruben, Gregorio and Ester (~1912)"}, "union_israelita": {"src": "images/union_israelita.png", "textContent": "Documents from the founding of La Union Israelita en Chile, August 8th, 1909. Aron Jaikles is visible on the first column of the second page. Miguel Berdichevski, who Jaime Motlis had remembered as figuring prominently in the story of Aron\u2019s arrival, is listed on the second column of the first page."}, "santiago_1930": {"src": "images/santiago_1930.jpeg", "textContent": "Santiago in 1930 (https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/Santiago_de_Chile_1930.jpg)"}, "isla_dawson": {"src": "images/isla_dawson_lawner_drawing.png", "textContent": "Drawing of Isla Dawson. The architect Miguel Lawner was imprisoned at isla Dawson, and sketched from memory a series of drawings depicting the detention center and concentration camp at which he was held."}, "alberto_spoerer": {"src": "images/alberto_spoerer.png", "textContent": "Persecution of doctors sympathetic to Allende, 1974. This times clipping demonstrates the extent to which the new Pinochet government persecuted anybody perceived to have contributed to the 'Marxist' cause"}, "estadio_nacional": {"src": "images/estadio_nacional.png", "textContent": "Estadio Nacional, 1973. Political prisoners supervised by military guards in the stadium after the coup."}, "estadio_nacional_students": {"src": "images/estadio_nacional_students.png", "textContent": "Political prisoners in the Estadio Nacional, 1973. Evandro Teixiera, a Brazilian correspondent with the Jornal do Brasil, was able to evade military escort supervision to take this photo and expose the dark realities of the Estadio Nacional. https://www.latercera.com/culto/2023/09/01/el-brasileno-que-desafio-a-la-dictadura-para-fotografiar-la-moneda-destruida-y-los-presos-del-estadio-nacional/"}};
        var mainPointsEn = [{"id": "section-1", "title": "WWII Outbreak and Early Reflections on the War", "start_time": 0, "display_time": "0:00:00", "image": "boarding_lisbon"}, {"id": "section-2", "title": "Mina and Brana's Journey from Orhei/Orgeyev to Lisbon", "start_time": 19, "display_time": "0:00:19", "image": "boarding_lisbon"}, {"id": "section-3", "title": "A Childhood Memory: The Unusual Bathing Incident", "start_time": 122, "display_time": "0:02:02"}, {"id": "section-4", "title": "The Vicu\u00f1a Mackenna Building: Home first to Brana and Simon, then to Le\u00f3n\u2019s Parents", "start_time": 304, "display_time": "0:05:04", "image": "santiago_1930"}, {"id": "section-5", "title": "Religious Practices and Abram\u2019s Devotion in the Family", "start_time": 370, "display_time": "0:06:10", "image": "baby_leon_with_parents"}, {"id": "section-6", "title": "Descriptions of Ester's Personality: A quiet, strong woman", "start_time": 436, "display_time": "0:07:16", "image": "young_ester"}, {"id": "section-7", "title": "The Importance of Education in Ester's Family", "start_time": 703, "display_time": "0:11:43", "image": "sara_and_ruben"}, {"id": "section-10", "title": "Ester's best friend: Zina Brailovsky, whose son ended up in Boston", "start_time": 876, "display_time": "0:14:36"}, {"id": "section-11", "title": "Rosita's Memories of Her Father", "start_time": 1265, "display_time": "0:21:05"}, {"id": "section-12", "title": "The Marble House, Earthquake, and Family Tragedy", "start_time": 1298, "display_time": "0:21:38", "image": "chillan_earthquake"}, {"id": "section-13", "title": "Early memories in Concepci\u00f3n", "start_time": 1500, "display_time": "0:25:00", "image": "Valparaiso"}, {"id": "section-14", "title": "Language Challenges and Pursuing Further Education", "start_time": 1578, "display_time": "0:26:18"}, {"id": "section-15", "title": "Natalio Berman, Communist Congressman and Friend of Jos\u00e9's", "start_time": 1631, "display_time": "0:27:11", "image": "natalio_berman"}, {"id": "section-16", "title": "Dr. Luisa Berman, Natalio's sister, friend of Ester", "start_time": 1631, "display_time": "0:27:11", "image": "natalio_berman"}];
        var mainPointsEs = [{"id": "section-1", "title": "Estallido de la Segunda Guerra Mundial y primeras reflexiones sobre la guerra", "start_time": 0, "display_time": "0:00:00", "image": "boarding_lisbon"}, {"id": "section-2", "title": "El viaje de Mina y Brana de Orhei/Orgeyev a Lisboa", "start_time": 19, "display_time": "0:00:19", "image": "boarding_lisbon"}, {"id": "section-3", "title": "Un recuerdo de la infancia: el ins\u00f3lito incidente del ba\u00f1o", "start_time": 122, "display_time": "0:02:02"}, {"id": "section-4", "title": "El edificio Vicu\u00f1a Mackenna: hogar primero de Brana y Sim\u00f3n, luego de los padres de Le\u00f3n", "start_time": 304, "display_time": "0:05:04", "image": "santiago_1930"}, {"id": "section-5", "title": "Pr\u00e1cticas religiosas y la devoci\u00f3n de Abram en la familia", "start_time": 370, "display_time": "0:06:10", "image": "baby_leon_with_parents"}, {"id": "section-6", "title": "Descripci\u00f3n de la personalidad de Ester: una mujer tranquila y fuerte", "start_time": 436, "display_time": "0:07:16", "image": "young_ester"}, {"id": "section-7", "title": "La importancia de la educaci\u00f3n en la familia de Ester", "start_time": 703, "display_time": "0:11:43", "image": "sara_and_ruben"}, {"id": "section-10", "title": "La mejor amiga de Ester: Zina Brailovsky, cuyo hijo termin\u00f3 en Boston", "start_time": 876, "display_time": "0:14:36"}, {"id": "section-11", "title": "Recuerdos de Rosita sobre su padre", "start_time": 1265, "display_time": "0:21:05"}, {"id": "section-12", "title": "La Casa de M\u00e1rmol, el terremoto y la tragedia familiar", "start_time": 1298, "display_time": "0:21:38", "image": "chillan_earthquake"}, {"id": "section-13", "title": "Primeros recuerdos en Concepci\u00f3n", "start_time": 1500, "display_time": "0:25:00", "image": "Valparaiso"}, {"id": "section-14", "title": "Dificultades ling\u00fc\u00edsticas y b\u00fasqueda de m\u00e1s educaci\u00f3n", "start_time": 1578, "display_time": "0:26:18"}, {"id": "section-15", "title": "Natalio Berman, diputado comunista y amigo de Jos\u00e9", "start_time": 1631, "display_time": "0:27:11", "image": "natalio_berman"}, {"id": "section-16", "title": "Dra. Luisa Berman, hermana de Natalio y amiga de Ester", "start_time": 1631, "display_time": "0:27:11", "image": "natalio_berman"}];

        // Update TOC: highlight current section in whichever TOC is visible
        function updateToc() {
            var currentLang = document.getElementById("toc-es").style.display === "none" ? "en" : "es";
            var points = (currentLang === "en") ? mainPointsEn : mainPointsEs;
            var prefix = (currentLang === "en") ? "-en" : "-es";
            var containerId = (currentLang === "en") ? "toc-en" : "toc-es";
            var tocContainer = document.getElementById(containerId);

            points.forEach(function(pt) {
                var entry = document.getElementById("link-" + pt.id + prefix);
                if (entry) {
                    if (pt.id === currentSectionId) {
                        entry.style.color = "black";
                        var containerRect = tocContainer.getBoundingClientRect();
                        var entryRect = entry.getBoundingClientRect();
                        if (entryRect.top < containerRect.top || entryRect.bottom > containerRect.bottom) {
                            entry.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "nearest" });
                        }
                    } else {
                        entry.style.color = "gray";
                    }
                }
            });
        }

        // Helper: update the gallery-full image
        function updateGalleryImage(sectionId) {
            var pointEs = mainPointsEs.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var pointEn = mainPointsEn.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var point = pointEs || pointEn;
            if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
                document.getElementById("gallery-full").src = sectionImages[point.image].src;
                var fullText = sectionImages[point.image].textContent;
                var titleText = fullText.split(".")[0];
                document.getElementById("gallery-full-title").textContent = titleText;
                document.getElementById("gallery-full-subtitle").textContent = fullText;
            }
        }

        // Next/Prev image on main page
        function prevImage() {
            var combined = mainPointsEn.concat(mainPointsEs);
            var seen = new Set();
            var merged = [];
            combined.forEach(function(pt) {
                if (!seen.has(pt.id)) {
                    seen.add(pt.id);
                    merged.push(pt);
                }
            });
            for (var i = merged.length - 1; i >= 0; i--) {
                if (merged[i].hasOwnProperty("image") && merged[i].id < currentSectionId) {
                    currentSectionId = merged[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }

        function nextImage() {
            var combined = mainPointsEn.concat(mainPointsEs);
            var seen = new Set();
            var merged = [];
            combined.forEach(function(pt) {
                if (!seen.has(pt.id)) {
                    seen.add(pt.id);
                    merged.push(pt);
                }
            });
            for (var i = 0; i < merged.length; i++) {
                if (merged[i].hasOwnProperty("image") && merged[i].id > currentSectionId) {
                    currentSectionId = merged[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }

        function updateImageForSection(sectionId) {
            var pointEs = mainPointsEs.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var pointEn = mainPointsEn.find(function(pt) { return pt.id === sectionId; });
            var point = pointEs || pointEn;
            if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
                document.getElementById("current-image").src = sectionImages[point.image].src;
                document.getElementById("image-subtitle").textContent = sectionImages[point.image].textContent;
            }
        }

        // TOC toggle logic
        function showToc(lang) {
            if (lang === "english") {
                document.getElementById("toc-en").style.display = "block";
                document.getElementById("toc-es").style.display = "none";
            } else {
                document.getElementById("toc-en").style.display = "none";
                document.getElementById("toc-es").style.display = "block";
            }
            updateToc();
        }

        // Transcript toggle logic (only if both exist)
        var transcriptPre = document.getElementById("transcript-pre");
        var transcriptEnglish = "<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-1\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(0); return false;\">0:00:00</a>\nBecause the Second World War started in the middle of the year 1939.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(6); return false;\">0:00:06</a>\nYes, they arrived just after Hitler had invaded Czechoslovakia or something like that. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(8); return false;\">0:00:08</a>\nYes, something like that.\nBut evidently the preparations must have taken a long time, right?\nFor them to arrive in Lisbon it shouldn't have been that easy.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-2\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(19); return false;\">0:00:19</a>\nYes, yes, I would really love to know more about that trip. One thing that Goyo told me was that when they arrived, it seems that they passed through France, Mina and Brana, on their way to Lisbon. And he told me that when they arrived in France, they sent all their money to Moldova, to their family. Because they thought it was made of gold, America. They had heard something like that.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(60); return false;\">0:01:00</a>\nI really don't have any memory of that part, I don't know what the ship was called.\nBut you'll probably be able to find that, right? Yes, I think Lali knows that. And in fact, it seems that Lali works in a museum.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(72); return false;\">0:01:12</a>\nShe has several photos and a lot of information about the family that she managed to put in the museum. So I don't know when they will put it, but it will be on the internet. So I told her to let me know when they appear. But one thing that I would love to know, was, I don't know if you remember something about how your dad was\nand some details about Brana and Esther. I don't know if you remember anecdotes or stories?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-3\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(122); return false;\">0:02:02</a>\nLook, I remember an anecdote that was very curious to me, as I have not forgotten. I must have been, let's see, 10 or 11 years old. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(149); return false;\">0:02:29</a>\nAnd, the truth is, Brana was married to Simon Bergsten. And I went to see the house, I imagine it was a walk for me, I don't know. And Brana seems to have gone to bathe or something like that. And then Simon called me so I could see her standing naked.\nI still don't understand the reason, but he called me to look at her as she saw her.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(176); return false;\">0:02:56</a>\nWas he bragging about his wife?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(180); return false;\">0:03:00</a>\nI don't know. I remember her standing in the bathroom, naked, and I was looking at her. That's one of the... that could be called an anecdote. And then...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(201); return false;\">0:03:21</a>\nThat was when you were living in Santiago then.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(203); return false;\">0:03:23</a>\nHello? Hello?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(205); return false;\">0:03:25</a>\nWell, as I was saying, when they had just gotten married, before having a child. Just married. How strange.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(224); return false;\">0:03:44</a>\nHe was exhibiting her, I probably found her very pretty I think yes, I think it must be something like that... and she looked I remember she looked good. But like I say, I don't remember it anymore. I'm sure it would be very shocking. And the other thing, which can be anecdotal too,\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(253); return false;\">0:04:13</a>\nAbout Le\u00f3n's parents, Don Abraham and Mrs. Lea, those are Le\u00f3n's parents. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, I didn't know Leike was a nickname for Lea. ah I always called her Leike.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(265); return false;\">0:04:25</a>\nLeike. Leike is a...\nLet's see... A diminutive. Leike is how you call the Leas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(271); return false;\">0:04:31</a>\nIt's like a nickname.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-4\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(304); return false;\">0:05:04</a>\nYes, something like that. Leike. Well, they lived... Let's see, Leike and Don Abraham lived until Don Abraham died in an apartment on a street, Jofre, that is in, when arriving to Vicu\u00f1a Mackenna. And in that same building, for many years, Brana lived with Sim\u00f3n and his children, in the same building.\nBut it's not the same date. First Brana with her family, until they went to Israel. And, by chance, the same building where Leon's parents lived. There, well, they lived in that building,  Sari, Lali, Osvaldo, in short. And he... I don't know.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(359); return false;\">0:05:59</a>\nMy dad always tells me that Abraham was very religious. Do you remember anything about that?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(370); return false;\">0:06:10</a>\nAbraham? Well, yes, Abraham read in all Jewish festivals, for example, in Pesach, you have to read, the four questions, and in short, there is a whole ritual. Well, he liked to do it when he was in the chapel. And of course, both the lady and Don Abraham were very observant. All the important parties, the high parties that are called, went to the temple.\n\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-6\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(437); return false;\">0:07:17</a>\nHow would you describe Ester? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(440); return false;\">0:07:20</a>\nI think that... I would describe her more... I would say that she was more... more quiet.\nMore quiet. And... No, more quiet. Look, I have... I remember that I have... Let's see, how can I tell you...\nMy mom was married a second time to a man of surname Poniachi, that's what I told you, right?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(462); return false;\">0:07:42</a>\nYes, you told me that.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(464); return false;\">0:07:44</a>\nAnd she was married, how many years would it be? I don't know, four, five, six years, something like that. While I was still a girl and I lived with them. We lived in an apartment, it wasn't small, but it wasn't a big space. And I never heard her argue with this gentleman. That is to say, she separated from him, I think it was shortly after I got married that she separated, because I think he was at my wedding. I would have to check the photos. And I never heard a fight. I mean, Ester managed the situation so that we didn't have any awareness of any problems with her relationship. I don't know if you understand me. I've never heard of...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(527); return false;\">0:08:47</a>\nYou would never have guessed that they had problems?\n\n10\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(530); return false;\">0:08:50</a>\nExtremely...\nOh, the call got cut off. Can you hear me? Hello?\nHello? Yes, I can hear you.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(536); return false;\">0:08:56</a>\nPerfect.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(537); return false;\">0:08:57</a>\nShe was extremely discreet in that sense. I don't know if you follow the idea.\nI don't know if you understand me.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nShe didn't complain.\n\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(545); return false;\">0:09:05</a>\nNo, she was very reserved. She was very reserved with her problems.\nShe never dragged my brother and me into any of her problems. We never knew about her problems. Do you understand? Yes. A person of tremendous dignity. I don't know if I'm saying it right.\n\n<img src=\"images/ester_as_young_woman.png\" alt=\"Ester young\" width=\"400\">\n\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(576); return false;\">0:09:36</a>\nNo, yes, sure. I understand.\nI mean, that's how she looks in all her photos. From the photos, I could guess that she was like that.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nI mean, how can I say it in Spanish? She was very ladylike. She was a lady, let's say, although she didn't have a formal and important education. Probably there were many things about general culture that she didn't know,\nbecause she didn't have the opportunity. but she had a very... very developed human dignity. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(675); return false;\">0:11:15</a>\nFrom what Patricia told, me parents of Ester were doing relatively well. And for example, they valued education a lot.\n\n<img src=\"images/sara_and_ruben.png\" alt=\"Sara and Ruben\" width=\"400\">\n\nWhat really impacted me was the fact that Mari had taught French, for example. Mari, it seems that she reached high levels of education.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nShe must have had a good education, but as I told you, Brana had already finished the middle education, which at that time, in a small town in Europe, was not so easy. Mina seems not to have finished school, however.\n\nAs I told you, I know that Brana had finished what was called the gymnasium. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(680); return false;\">0:11:20</a>\nYes, Goyo tells me that his memory of Brana is of a woman who was always reading, that's what he told me.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-7\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(807); return false;\">0:13:27</a>\nMaybe, I don't remember, but it could be.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAnd Ester, she had like, she had like, even though she didn't complete a formal education, formal communication? Like she was, of course, very intelligent and skilled, and she also read and was interested in things like that, or more than anything, she only had time to try to start her business?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nYes, no, no, the truth is that I could not say that she read badly, no, I think not. But as I tell you, she spoke and wrote in Russian, now she never learned to speak Spanish well. But she  wrote in Spanish too, but badly. But ... I wouldn't say my mom had intellectual interests. But she was a very intelligent woman.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(857); return false;\">0:14:17</a>\nYes, for sure. With how much she achieved, it's incredible. \nDo you remember if she hung out with Russian friends\nor friends to speak Yiddish or Russian?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-10\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(877); return false;\">0:14:37</a>\nYes, she...\nYes, she had a friend, a Russian friend, ... of surname Braylovsky. Yeah. And this lady, this lady, whoo, what is that?\nhad a son, uh, his name was, I don't remember at this moment, He went to Boston with his family.\nHe married a Jewish girl, from a Jewish-German family, here in Santiago. And also, because of the U.P. (Allende's party), they went to the United States.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(962); return false;\">0:16:02</a>\nAh.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(962); return false;\">0:16:02</a>\nAnd he was a pretty well-known cardiologist here in Santiago. And, the truth is I don't know, but it seems that he was there too. And they had three daughters. And one of them, she was a rabbi. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, in Boston? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nIn Boston. I don't know if the other two are doctors, I'm not sure. These were a Jewish family that for some reason, I don't know how, went to China. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nDuring the war. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nDuring the war, yes. Wow, so... They went to China.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1011); return false;\">0:16:51</a>\nSo the friend of the Esther had lived in China for a few years.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1017); return false;\">0:16:57</a>\nYes, she had lived in China for a few years. And, well, this friend had a sister, a family, I don't know. But the closest friend is this one I told you about. Hello. The mother of this doctor, David.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1019); return false;\">0:16:59</a>\nDavid Brailovsky. David. The doctor's name is David?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1037); return false;\">0:17:17</a>\nIf you look for him, surely. David Braylovski in Boston, I think you'll find him.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1044); return false;\">0:17:24</a>\nBraylocki?\n\n6\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1045); return false;\">0:17:25</a>\nThis lady was very... Braylovsky.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1049); return false;\">0:17:29</a>\nSo like B-R-A-I-L-O-V-S-K-Y, something like that?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1060); return false;\">0:17:40</a>\nYes, I don't know if it's V short or W.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1062); return false;\">0:17:42</a>\nAh, I found him!\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1063); return false;\">0:17:43</a>\nYou found him?\nBraylovski.\nSo, his... The mother of this guy...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1068); return false;\">0:17:48</a>\nDavid. Yes, I found it here. It seems that he died in Massachusetts two years ago.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1076); return false;\">0:17:56</a>\nAh, he died.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1078); return false;\">0:17:58</a>\nAh, he died, David.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1080); return false;\">0:18:00</a>\nIt says that his wife's name was Renata Schnitzer.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1085); return false;\">0:18:05</a>\nYes, exactly. She has a brother who lives in Chile. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nDo you remember what his mother's name was? Ester's friend? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1102); return false;\">0:18:22</a>\nZina, the first letter.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1105); return false;\">0:18:25</a>\nA Z.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1132); return false;\">0:18:52</a>\nZina.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1133); return false;\">0:18:53</a>\nZina.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1134); return false;\">0:18:54</a>\nYou know, like, let's see, what is it?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1136); return false;\">0:18:56</a>\nLike New Zealand. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nHere comes Nicole.\n\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nHello, Nicole, how are you? \n\nNicole\nI am... today I am fine. Yesterday I wasn't so good.\nI had to move. I had to move from the apartment yesterday because there was a crazy woman who lived... <cut away>\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1173); return false;\">0:19:33</a>\n...But if you are tired, just tell me.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1176); return false;\">0:19:36</a>\nHey, well, it seems like you have progressed a lot of progress. Tell me, have you found out anything else about the Greibers?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1184); return false;\">0:19:44</a>\nNo, I haven't found out anything about the Greibers. I would love to talk to them.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>:\nWell there are several in Brazil, maybe you can talk to one of them if Marita gives you more information, and you can start following that thread...\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1222); return false;\">0:20:22</a>\nSo, you have told me a lot of things, and Marita just called me in the middle,\njust when the call was cut off,\nand I told her that I was talking to you,\nand that I would call you later to tell her about your discoveries. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1250); return false;\">0:20:50</a>\nOne more question, do you remember anything about your dad or how he was? Or were you too young?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-11\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1265); return false;\">0:21:05</a>\nHow was he? Look, I remember he was tall, but since I was a girl, I don't know if it's true or if it was just because he of course was so much bigger than me? But apart from that, I also remember, speaking of anecdotes, that I think I hurt my foot, and I remember him calming me down and helping me to heal the wound. But that's about it. I don't remember much else about him. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-12\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1305); return false;\">0:21:45</a>\nOne thing you told me when we talked a few years ago was that he had just built a beautiful house made of marble with a large staircase and that the house had --\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>:\nNo, he didn't have it built or anything. That house, we had rented it recently. The family, that is. My father and my mother had rented it. It was on the other side of the factory street, on the same street. On the same street, because previously, we had live in a room directly in the back of the factory.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1341); return false;\">0:22:21</a>\nThe factory was there, the business was on the street. The business where the fabrics were sold, the factory next door, I don't know. And behind that was a room where the family lived, my father my mother my brother and I.\n\nAnd just before the earthquake happened, maybe 6 months or so, we had moved to a very beautiful house on the other side of the street, a house that was on a second floor and that had a marble staircase and marble floors. And in that house my father died.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1383); return false;\">0:23:03</a>\nAnd the house was... \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1389); return false;\">0:23:09</a>\nIt was a house that we had rented.\nIt was not our own. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1395); return false;\">0:23:15</a>\nAnd the house was completely destroyed.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1397); return false;\">0:23:17</a>\nYes, but I didn't see her because I told you that we were in a nearby resort.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1402); return false;\">0:23:22</a>\nAnd I'm sure you didn't go back.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1405); return false;\">0:23:25</a>\nMaybe my mom went back to see if there was anything to rescue her. But I don't remember.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1425); return false;\">0:23:45</a>\nThat must have been so traumatic for your mom.\n\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1423); return false;\">0:23:43</a>\nYes, but no. But some things must have been taken to Santiago, because I remember there was a dining set from that house that we also took to Santiago. I remember there was a living room with a marble floor and a combination of black and white. The staircase was made of marble and the living room.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1468); return false;\">0:24:28</a>\nThere was probably a house on the first floor, I can't tell you, I don't remember... But I know that to get to our house there was a white marble staircase. And there you would get to a large landing, which was also with marble floor, and from there you'd access the different rooms \n\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1490); return false;\">0:24:50</a>\nDo you remember anything about the school you went to in Puerto Montt, Talcahuana? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-13\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1500); return false;\">0:25:00</a>\nNo, I know that in Concepci\u00f3n I went to a school called Concepci\u00f3n College.\nBecause I actually went there until I was 8 years old, so I should remember more. But I remember vaguely, like for a few years I remembered a friend I had in school, but the truth is that it has been erased. And I know that I also was enrolled in piano lessons, but for that it seems that I did not have any ability on the piano. \n\n\n<img src=\"images/ester_rosita_nano_1941_valparaiso.png\" alt=\"Ester child\" width=\"600\">\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1529); return false;\">0:25:29</a>\nSo that no longer continued when you arrived in Santiago?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1533); return false;\">0:25:33</a>\nNo, ademas, bueno, se termin\u00f3 todo por distintas razones.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1538); return false;\">0:25:38</a>\nPero, eh, el de... Y aqu\u00ed no, tampoco fui a un colegio... a un colegio donde ense\u00f1aran especialmente el ingl\u00e9s, pero tuve unas profesoras m\u00e1s o menos buenas en el liceo y, bueno, y siempre trat\u00e9 de mejorar un poco mi ingl\u00e9s. I'm trying to improve my English a little bit.\nIn the written part, I'm not that bad. In the spoken part, my ear is not used to it.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-14\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1578); return false;\">0:26:18</a>\nYes, I think that part is difficult without having lived somewhere. Well, I took German for three years. I understand to read, but I don't understand anything when I hear it.\n\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1593); return false;\">0:26:33</a>\nYes, so look, as I tell you, I remember suddenly, I know I remembered the doctor who attended us, but they were already in some very hidden recess.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-15\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-16\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1635); return false;\">0:27:15</a>\nYes, before there was a Jewish congressman.\nwho was from a family of conception and his name was Natalio Berman. Natalio Berman\nB... Berman\nBerman. B from Brazil, then E like Esther, and then R like Rosa.\n\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1675); return false;\">0:27:55</a>\nAnd he had an amputated leg. Why do I remember? I don't know.\nI don't know if it was an accident. I really don't remember.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1697); return false;\">0:28:17</a>\nAnd he had a sister who was a doctor. Her name was Luisa. Luisa Berman. She was a friend of my mother. Natalio Berman, ah, interesting.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nNatalio Berman has a Wikipedia, a Wikipedia page.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1706); return false;\">0:28:26</a>\nHe is on Wikipedia, look. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1730); return false;\">0:28:50</a>\nHe is on Wikipedia and they say he was a surgeon and communist politician, Russian-Jewish, Chilean. He was a doctor too, I didn't remember that. And he says, Luisa Cohen-Reyer.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1726); return false;\">0:28:46</a>\nLuisa was a doctor too.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1728); return false;\">0:28:48</a>\nIt seems. Ah, he was a communist, Natalio.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1731); return false;\">0:28:51</a>\nAnd you remember knowing him?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1734); return false;\">0:28:54</a>\nYes.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1735); return false;\">0:28:55</a>\nHe was a friend of your parents?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1738); return false;\">0:28:58</a>\nYes.\nAnd Luisa was married\nto a pharmacist.\nI don't remember the last name.\nThey had a drugstore, like a pharmacy, where they sell chemical products.\nI don't remember the name of the husband. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nIt could have been the woman named Luisa. Luisa is Natalio's sister. Interesting. Wow. So there was a big Jewish community in Concepci\u00f3n. Not as big as in Santiago, but big enough.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1776); return false;\">0:29:36</a>\nYes. And Nano maintained contact with some people from there who then moved to Santiago. Marita can maybe tell you some of the names.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1778); return false;\">0:29:38</a>\nWell, I don't want to prevent you from talking to Marita, so I'm sure we'll talk soon. But thank you for telling me so much about the past. Really, every detail is interesting, so thank you. \n\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1840); return false;\">0:30:40</a>\nNo, for me too.\nAnd the truth is that when I talk to you, I remember things that I hadn't thought of in a thousand years\nAnd they appear in my memory.\nHow is the situation with the virus?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1860); return false;\">0:31:00</a>\nIn San Diego, in the United States I know, in New York I also know But how are you?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1870); return false;\">0:31:10</a>\nin San Diego we have only 3,000 cases and 100 deaths. So it's not really serious. But the truth is that the beaches have just opened and I think it was a bit...\nWell, anyway I'm going to go surfing because I've been missing it. But I think it was a little... How do you say it? Premature?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1900); return false;\">0:31:40</a>\nPremature.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1902); return false;\">0:31:42</a>\nA little premature, because a lot of people took the fact that the beaches were open as an indication that the situation is safer than it is. So I see in my block that there are a lot of people with friends and organizing parties. I think people are not taking it seriously enough.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1925); return false;\">0:32:05</a>\nWell, but you take it seriously then, huh? Take it seriously and keep trying to wear a mask when you're as an agent.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1934); return false;\">0:32:14</a>\nYes, I have a mask, so every time I go shopping, well, the truth is that every time I go shopping, I buy food that lasts for two weeks, so it ends up being very expensive.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1948); return false;\">0:32:28</a>\nAnd it's also important that you use some disinfectant mixture on the surfaces of the kitchen furniture, the bathroom furniture, the phones, those things. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1970); return false;\">0:32:50</a>\nYes, the truth is that I haven't put gas in my car because it's not worth it to run the risk of touching the handles.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1990); return false;\">0:33:10</a>\nBut you can put on any pair of gloves.\nAnyway, buy a few plastic gloves. You should have them in the lab. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2005); return false;\">0:33:25</a>\nYes, so I haven't left the house much, but...\nThat's why it's been fun to have several projects. My tomatoes are growing, just like my peppers.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2023); return false;\">0:33:43</a>\nJocelyn also has an orchard with tomatoes, peppers...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2030); return false;\">0:33:50</a>\nYes I spoke with her last week about it.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2038); return false;\">0:33:58</a>\nI'm going to tell you that every tomato in your garden is worth like 5 tomatoes in the supermarket.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2047); return false;\">0:34:07</a>\nWe'll see, if society is destroyed and we end up living in a kind of anarchy, then it will be good to have your own tomatoes. And then they will definitely be worth more. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2060); return false;\">0:34:20</a>\nThere they will be worth more, yes. Let's hope not. Let's not be dramatic \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2070); return false;\">0:34:30</a>\nAlso, I've eaten thousands of paltas in my life, and I never thought of planting the pit.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2078); return false;\">0:34:38</a>\nThought of what?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2080); return false;\">0:34:40</a>\nThat I never thought of planting the pit.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2084); return false;\">0:34:44</a>\nThink of what?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2086); return false;\">0:34:46</a>\nOf planting it. My roommate planted the pit of an avocado in September when we had just arrived and now, well, the truth is that it took about 5 months to get a root out of it I was going to say, but these last two months it has become a little tree.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2117); return false;\">0:35:17</a>\nWow, wow. And what fruit is it?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2119); return false;\">0:35:19</a>\nPalta.\nIt's very cool.\nWell, it seems that it takes about four or five years to bear fruit. So he wanted to plant a tree so that when he finished his PhD he would have several plants. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2140); return false;\">0:35:40</a>\nBut you're going to need to buy a piece of garden. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2150); return false;\">0:35:50</a>\nYes, and in fact I'm thinking of buying a house here in San Diego because I'm going to be here for at least 5 years. And San Diego is a beautiful place and I think it's worth it to stop renting and maybe try to buy a house. Let's see. I'm going to start looking for this summer because I think that the prices will be lower because of the market downturn.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2170); return false;\">0:36:10</a>\nBecause of the virus?\n\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2160); return false;\">0:36:00</a>\nYes, exactly. So let's see.\n\n";
        var transcriptSpanish = "<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-1\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(0); return false;\">0:00:00</a>\nPorque la segunda guerra estall\u00f3 a mediados del a\u00f1o 39. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(6); return false;\">0:00:06</a>\nSi, ellos llegaron justo despu\u00e9s de que Hitler hab\u00eda invadido a Checoslovaquia o algo as\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(8); return false;\">0:00:08</a>\nSi, algo as\u00ed. Pero evidentemente los preparativos tienen que haber demorado bastante, \u00bfno? Para que ellos llegaran a Lingua tampoco debe haber sido tan f\u00e1cil. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-2\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(19); return false;\">0:00:19</a>\nSi, realmente me encantar\u00eda saber m\u00e1s sobre ese viaje tambi\u00e9n. Una cosa que me cont\u00f3 el Goyo fue que al llegar, parece que pasaron por Francia, Nina y Brana, en camino a Lisboa, y me dijo que al llegar a Francia mand\u00f3 todo su dinero, ellas mandaron todo su dinero a Moldova, a su familia, porque pensaban que estaba hecho de oro am\u00e9rica hab\u00edan escuchado as\u00ed de oro eso es lo que dijo la mina parece. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(60); return false;\">0:01:00</a>\nYo la verdad que esa parte no tengo ning\u00fan recuerdo, no se como se llamaba el barco pero eso probablemente lo vas a poder encontrar si creo que la Lali sabe eso y de hecho en la Lali parece que trabaja la Lali en un museo. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(72); return false;\">0:01:12</a>\nY ella tiene varias fotos y mucha informaci\u00f3n sobre la familia que parece que logr\u00f3 poner en el museo. As\u00ed que no s\u00e9 cuando lo van a poner, pero va a estar en el internet, todas estas fotos. Ah, ya. As\u00ed que le dije que me avise cuando aparezcan. Pero una cosa que me encanta, otras detalles que me encantar\u00edan saber fue, no s\u00e9 si te acuerdas de an\u00e9cdotas o cuentos? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-3\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(122); return false;\">0:02:02</a>\nMira, yo me acuerdo de una an\u00e9cdota que para m\u00ed fue muy curiosa, como que no se me ha olvidado. Yo debo haber tenido, a ver, 10, 11 a\u00f1os. Y la verdad, Brana ya estaba casada con Sim\u00f3n Bergsten. Y yo lo fui a ver a la casa, quiz\u00e1 yo me imagino que era un paseo para m\u00ed, no s\u00e9.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(149); return false;\">0:02:29</a>\nOye, y la verdad es que Brana parece que entr\u00f3 a ba\u00f1arse o algo as\u00ed. Y despu\u00e9s Sim\u00f3n me llam\u00f3 para que yo la viera parada desnuda. Yo todav\u00eda no me explico la raz\u00f3n, \u00bfno? Pero me llam\u00f3 para m\u00ed, es decir, as\u00ed como te lo estoy contando, me llam\u00f3 para que la mirara como se ve\u00eda. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(176); return false;\">0:02:56</a>\n\u00bfSe estaba vantando de su esposa? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(180); return false;\">0:03:00</a>\nQu\u00e9 s\u00e9 yo, no s\u00e9, pero ahora yo me acuerdo sin de haberla visto, como digo, parada en el ba\u00f1o, pilicha, y yo mirando. Eso es una de las... eso s\u00ed que es eso. Eso se podr\u00eda llamar una an\u00e9cdota. Seguro. Eso... Y despu\u00e9s... \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(201); return false;\">0:03:21</a>\nEso fue ya cuando viv\u00edas en Santiago entonces. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(203); return false;\">0:03:23</a>\n\u00bfA lo? \u00bfA lo? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(205); return false;\">0:03:25</a>\nBueno, es decir, como te digo, cuando estaba un poco despu\u00e9s de casado, antes de tener hijos, reci\u00e9n casados. Qu\u00e9 raro. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(224); return false;\">0:03:44</a>\nComo quien dice estaba exhibi\u00e9ndola, probablemente encontraba que era muy bonita, pienso yo. S\u00ed, yo creo que debe ser algo as\u00ed. Y se ve\u00eda, me qued\u00f3... no se me olvid\u00f3 m\u00e1s. Seguro s\u00ed, algo as\u00ed ser\u00eda bien impactante. Y lo otro, que puede ser anecd\u00f3tico tambi\u00e9n. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(253); return false;\">0:04:13</a>\nLos pap\u00e1s de Le\u00f3n, don Abraham y la se\u00f1ora Lea, esos son los padres de Le\u00f3n. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, no sab\u00eda que Leike fue apodo para Lea. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(265); return false;\">0:04:25</a>\nLeike. Leike es un... a ver... Leike es como le dicen a las l\u00edas, \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(271); return false;\">0:04:31</a>\nEs como un apodo. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-4\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(304); return false;\">0:05:04</a>\nS\u00ed, algo as\u00ed. La Leike. Bueno, ellos vivieron... a ver, la Leike y Don Abraham vivieron hasta que Don Abraham se muri\u00f3 en un departamento, en una calle que se llama Jofr\u00e9. Un edificio que es una calle que est\u00e1 al llegar a Vicu\u00f1a Marquina.\n\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(321); return false;\">0:05:21</a>\nY en ese mismo edificio por muchos a\u00f1os vivieron la Brana con Sim\u00f3n y sus hijos, en el mismo edificio. Pero no en la misma fecha. Primero la Brana con su familia hasta que fueron a Israel y despu\u00e9s de casualidad al mismo edificio llegaron a vivir los padres de Le\u00f3n. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nCon ah\u00ed, bueno, ah\u00ed vivieron, en ese edificio vivieron la Sari, las Lali, Osvaldo, en fin. Y el... El de mi pap\u00e1 no s\u00e9. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nEh, mi pap\u00e1 siempre me cuenta que el Abraham era muy muy religioso, \u00bfte acuerdas algo de eso? \u00bfQui\u00e9n? Que el Abraham era muy religioso.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-5\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(370); return false;\">0:06:10</a>\nEl Abraham, bueno, s\u00ed, el Abraham, eh, le\u00eda en todas las festividades jud\u00edas, esta, por ejemplo, en Pesach, que hay que leer las cuatro preguntas, y en fin, hay todo un ritual, bueno a \u00e9l le gustaba hacerlo cuando lo dejaba. Y claro, iban los dos, tanto la se\u00f1ora Leike como Don Abraham, eran bien observantes, todas las fiestas importantes, las altas fiestas que se llaman, iban a los templos, en fin, \u00ed. Era as\u00ed. Era as\u00ed. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(425); return false;\">00:07:05</a>\n\u00bfY c\u00f3mo era tu madre? Seguro que era de personalidad muy fuerte o por lo menos de mucha confianza, pero \u00bfera m\u00e1s callada o era bien habladora? \u00bfTe acuerdas algo? Seguro que te acuerdas, pero \u00bfc\u00f3mo la describir\u00edas?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-6\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(436); return false;\">0:07:16</a>\nYo creo que... Yo la describir\u00eda m\u00e1s bien... yo dir\u00eda que m\u00e1s bien callada. M\u00e1s bien callada. Y... no, m\u00e1s bien callada. Mira, f\u00edjate que yo tengo... Dejame un momento. Los recuerdos que tengo... A ver, \u00bfc\u00f3mo lo voy a decir? Mi mam\u00e1 estuvo casada en segunda anuncia con un se\u00f1or de apellido Ponyachik, que te cont\u00e9, \u00bfno? \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed, eso me contaste.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(465); return false;\">0:07:45</a>\nY estuvo casada, \u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os ser\u00eda? No s\u00e9, cuatro, cinco a\u00f1os, seis a\u00f1os, algo as\u00ed. Mientras yo viv\u00eda, mientras yo era chica todavia, viv\u00edamos con ellos, vivimos en un apartamento, no era chico, pero bueno, no era una gran... no era mucho espacio. \n\nY yo nunca la escuch\u00e9 discutir con este caballero. Es decir, ella se separ\u00f3 de \u00e9l, yo creo que fue poco despu\u00e9s que yo me casara que se separ\u00f3, porque me parece que en mi matrimonio, el est\u00e1, me parece. Tendr\u00eda que revisar la foto. Y nunca, como te digo, escuche una pelota, es decir, se las arregl\u00f3 para que nosotros no tuvi\u00e9ramos ning\u00fan problema con su matrimonio. No s\u00e9 si me entiendes.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(524); return false;\">0:08:44</a>\nNunca lo he hablado. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nNunca habr\u00edan adivinado que ten\u00edan problemas. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nY sumamente... Oh, chaval, se cort\u00f3. Ana, \u00bfme escuchas? \u00bfAl\u00f3? S\u00ed, te escucho. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(545); return false;\">0:09:05</a>\nNo, era sumamente discreta en ese sentido. No s\u00e9 si me sigues la idea. No s\u00e9 si me entiendes. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nElla no se quejaba. A lo que voy. Eres... Ah, eh... \u00bfC\u00f3mo? \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nNunca se quejaba. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(561); return false;\">0:09:21</a>\nNo, ella era muy reservada. Ella era muy reservada con sus problemas. Nunca nos arrastr\u00f3, a mi hermano y a m\u00ed, a ninguno de sus problemas. Nunca supimos de sus problemas. \u00bfEntiendes? S\u00ed. Una persona de una tremenda dignidad. No s\u00e9 si logro transmitir. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nNo, s\u00ed, seguro. Entiendo. A m\u00ed as\u00ed se ve en todas las fotos. Por las fotos como que adivinaba que era un poco as\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(601); return false;\">0:10:01</a>\nY... Es decir, a ver... \u00bfC\u00f3mo te podr\u00eda decir? En castellano decimos, era muy se\u00f1ora, era una dama, digamos, aunque no ten\u00eda una educaci\u00f3n formal importante. Probablemente hab\u00eda muchas cosas de cultura general que ella no conoc\u00eda, porque no tuvo la oportunidad, pero ten\u00eda una dignidad humana muy desarrollada. \u00bfAl\u00f3? \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed, no, s\u00ed. La... \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nAl\u00f3.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfMe escuchas?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(697); return false;\">0:11:37</a>\nParece que se estaba perdiendo la se\u00f1al de vez en cuando. Ahora escucho, s\u00ed. Ah, s\u00ed, parece que se estaba perdiendo la se\u00f1al de vez en cuando. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-7\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(703); return false;\">0:11:43</a>\n\u00bfTe acuerdas? S\u00ed. A prop\u00f3sito de lo que me acabas de contar, quer\u00eda saber... Parece que, bueno, de... Por lo que me cont\u00f3 la Patricia, esta mujer, la nieta de la Mari... Ella me cont\u00f3 que la familia en Orhei, que la madre, los padres de la... De la Ester, eran... Como que les iba relativamente bien. \n\nY que, por ejemplo, valorizaban mucho la educaci\u00f3n. S\u00ed. S\u00ed, y que... bueno, por eso realmente me impact\u00f3 el hecho de que la mujer hab\u00eda ense\u00f1ado franc\u00e9s, por ejemplo, la Mari. Parece que lleg\u00f3 a altos niveles de educaci\u00f3n la Mari. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(770); return false;\">0:12:50</a>\nElla debe haber tenido una buena educaci\u00f3n, pero como te digo, la Brana ya hab\u00eda terminado la educaci\u00f3n media, lo que en esa \u00e9poca, ah\u00ed en un pueblo chico de Europa, no era tan f\u00e1cil. La Mina parece que no.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(782); return false;\">0:13:02</a>\n\u00bfQui\u00e9n? \u00bfLa mina no? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(790); return false;\">0:13:10</a>\nNo, la mina parece que no. Como te digo, yo s\u00e9 que la Brana hab\u00eda terminado lo que se llamaba el gimnasio. S\u00ed, el Goyo me cuenta que \u00e9l siempre... su recuerdo de la Brana es de una mujer que siempre estaba leyendo, eso me dijo. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(805); return false;\">0:13:25</a>\nA lo mejor, yo no me acuerdo, pero puede ser. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n13:30\nY la Esther ya ten\u00eda como... ella como que ella por supuesto que era muy inteligente y \u00e1gil y ella tambi\u00e9n se como que se le\u00eda y se interesaba en cosas as\u00ed o m\u00e1s que nada ten\u00eda s\u00f3lo ten\u00eda tiempo para tratar de armar su negocio \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(830); return false;\">0:13:50</a>\nsi no no la verdad es que no podr\u00eda decir que me mal le\u00eda no creo que no pero como te digo hablaba y escrib\u00eda ruso ahora el castellano nunca lo aprendi\u00f3 bien pero escrib\u00eda castellano tambi\u00e9n pero mal, pero bueno no no yo no dir\u00eda que mi mam\u00e1 ten\u00eda intereses intelectuales, no, pero era una mujer inteligente eso s\u00ed \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nSeguro s\u00ed con cuantos logr\u00f3 es incre\u00edble ... y ella ten\u00eda si ella ten\u00eda varios ten\u00eda amigas en te acuerdas si se juntaba con amigas rusas para amigas para hablar yiddish o ruso\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-10\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(879); return false;\">0:14:39</a>\nSi ella ten\u00eda una amiga rusa --\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n...est\u00e1 pasando el cami\u00f3n de basura eeeh... jaja estoy sentado aqu\u00ed afuera as\u00ed que a veces pasan los camiones.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nBrailovski. La primera letra es una B. Como Brasil.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nBrailo--.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nBrailorqu\u00ed. Brailorqu\u00ed.\nYa, y esta se\u00f1ora... Esta se\u00f1ora... \u00bfQu\u00e9 es eso?\nTuvo un hijo... Ay, se llamaba \u00e9l... No me acuerdo en este minuto, pero cuando me acuerde te digo. Que se fue a Boston. Con su familia. \u00c9l se cas\u00f3 con una ni\u00f1a jud\u00eda, de ascendencia de familia jud\u00eda alemana. Aqu\u00ed en Santiago. \n\nY tambi\u00e9n... Y tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la UPE, con Allende, se fueron a los Estados Unidos. Y \u00e9l era un cardi\u00f3logo bastante conocido aqu\u00ed en Santiago. Y... La verdad es que no s\u00e9, pero parece que all\u00e1 tambi\u00e9n. Ellos ten\u00edan tres hijas. Y una de ellas es rabina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, en Boston. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, en Boston. Y la... De las otras dos no s\u00e9 si alguna es m\u00e9dica, no estoy segura. Estos eran unos... Una familia jud\u00eda. Que por alg\u00fan motivo, no s\u00e9 c\u00f3mo, fueron a dar a China. Durante la guerra. Estuvieron en...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nDurante la guerra, s\u00ed. \u00a1Guau!\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n16:49\nAs\u00ed que... fueron a dar a China. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAs\u00ed que la amiga de la Esther hab\u00eda vivido en China unos a\u00f1os. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, hab\u00eda vivido en China unos a\u00f1os. Y... Bueno, en fin, esta amiga ten\u00eda una hermana y m\u00e1s familia, qu\u00e9 s\u00e9 yo. Pero la m\u00e1s amiga es esta que te digo. O la... La mam\u00e1 de este m\u00e9dico. David.\n\nDavid Brailowski. David. \u00bfEl m\u00e9dico se llama David?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nSi lo buscas, seguramente... David Brailowski. En Boston yo creo que lo vas a encontrar.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfBrailovski? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nEsta se\u00f1ora era muy... Brailovsky.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAs\u00ed que como B-R-A-I-L-O-V-S-K-Y, algo as\u00ed. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, no s\u00e9 si es V corta o W. Ah, lo encontr\u00e9.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nLo encontr\u00e9. Brailovsky. As\u00ed que su...\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nLa mam\u00e1 de este David... \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, aqu\u00ed lo encontr\u00e9. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nParece que muri\u00f3 en Massachusetts hace dos a\u00f1os.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nAh, muri\u00f3. Ah, muri\u00f3 David, ya. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nDice que la mujer se llamaba Renata Schnitzer.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, exactamente. Que tiene un hermano que en Chile creo que vive todav\u00eda. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfTe acuerdas de c\u00f3mo se llamaba su madre?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n\u00bfC\u00f3mo? \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfTe acuerdas de c\u00f3mo se llamaba su madre, la amiga de la Esther? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nZina, la primera letra, una Z.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nZina. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nZina. Es como, a ver, qu\u00e9 s\u00e9 yo. Como Nueva Zelandia. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAqu\u00ed lleg\u00f3 la Nicole.\n\nNicole\nHola. \u00bfEs Rosita?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed.\n\nNicole\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1151); return false;\">0:19:11</a>\nHola, Rosita.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nHola. Hola, Nicole, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?\n\nNicole\nYo estoy... Hoy estoy bien. Ayer no estaba tan bien. S\u00ed. Tuve que mudarme. Tuve que mudarme de departamento ayer porque hab\u00eda una mujer loca que viv\u00eda... <skipped>\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1173); return false;\">0:19:33</a>\nPero si est\u00e1s cansada, d\u00edme nom\u00e1s. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nAvanzado un mont\u00f3n, \u00bfno? Dime, \u00bfy de los Greiber has averiguado algo m\u00e1s?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nNo. No he averiguado nada de los Greibers. Bueno, a la Marita a lo mejor te puede ayudar un poco porque ella puede ser que tenga el contacto de uno de los primos Greibers.\nQue hay dos que han venido a Chile. Uno que falleci\u00f3, te dije, \u00bfno? Jos\u00e9 y el otro Fernando.\nPero de Fernando ella parece que no sabe. Pero de Jos\u00e9 puede ser que te pueda dar el contacto de la viuda de \u00e9l. Y por ah\u00ed puedes a lo mejor empezar a tirar el hilo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed, me encantar\u00eda conversar con \u00e9l. S\u00ed, oye... \u00bfS\u00ed?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nYa, entonces, bueno, me has contado un mont\u00f3n de cosas y la Marita me acaba de llamar y me dijo justo cuando se cort\u00f3 la llamada y le dije que estaba hablando contigo y que me iba a llamar despu\u00e9s para contarle todo tu descubrimiento. \n\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nPerfecto ...Una pregunta m\u00e1s? \u00bfTe acuerdas algo de tu pap\u00e1? O como que eras demasiado joven. \u00bfDe c\u00f3mo era?\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-11\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1265); return false;\">0:21:05</a>\nMira, yo lo recuerdo algo, pero como yo era chica, no s\u00e9 si estoy bien o es por el hecho de que yo de que de todas maneras era mucho m\u00e1s grande que yo. \n\nPero, y aparte de eso, me acuerdo tambi\u00e9n a prop\u00f3sito de an\u00e9cdotas, que yo parece que me hice una herida en un pie, y me acuerdo de \u00e9l tranquiliz\u00e1ndome y ayud\u00e1ndome a curar la herida. Pero poco m\u00e1s.\n\nNo me acuerdo m\u00e1s. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n<div id=\"section-12\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1298); return false;\">0:21:38</a>\nUna cosa que me contaste cuando conversamos hace varios a\u00f1os fue que \u00e9l sab\u00eda, \u00e9l se acababa de haber construido una casa preciosa como de marmol con una escalera grande y que esa casa se... \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1313); return false;\">0:21:53</a>\nNo, no, no. No, no se construy\u00f3 ni nada. Mira, esa casa la hab\u00edamos arrendado hac\u00eda poco. La familia, digamos. Mi pap\u00e1 y mi mam\u00e1 la hab\u00edan arrendado. Quedaba al otro lado de la calle de la f\u00e1brica, en la misma calle, antes viv\u00edamos en las piezas de atr\u00e1s de donde estaba la f\u00e1brica. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1340); return false;\">0:22:20</a>\nEstaba la f\u00e1brica, estaba el negocio a la calle, el negocio donde se vend\u00edan los tejidos, la f\u00e1brica al lado, qu\u00e9 s\u00e9 yo, y atr\u00e1s hab\u00edan unas piezas donde viv\u00eda la familia. Mi mam\u00e1, mi pap\u00e1, mi hermano y yo. La empleada, qu\u00e9 s\u00e9 yo.\n\nY poco, poco tiempo antes del del terremoto, no te puedo decir si era seis meses o un a\u00f1o, no s\u00e9, nos hab\u00edamos cambiado a una casa muy bonita al otro lado de la calle, una casa que estaba en un segundo piso y que ten\u00eda una escalera de m\u00e1rmol y pisos de m\u00e1rmol. \u00bfS\u00ed? Tal cual.\n\nY en esa casa muri\u00f3 mi pap\u00e1. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nY la casa fue... \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nEra una casa que hab\u00edamos arrendado. No era, no era, no era propia. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nY la casa como que qued\u00f3 hecha, hecha a piezas. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, pero yo no la vi. Yo no la vi porque yo te cont\u00e9 que nosotros est\u00e1bamos en un balneario cercano. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed, y seguro que no volvieron. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nA lo mejor, a lo mejor volvi\u00f3 mi mam\u00e1 a ver si hab\u00eda algo para rescatar, pero yo no recuerdo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nEso debe haber sido tan traum\u00e1tico para tu mam\u00e1. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n\u00bfC\u00f3mo? \u00bfPerd\u00f3n?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nEso debe haber sido muy traum\u00e1tico, muy traum\u00e1tico para tu mam\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, pero no, pero tienen que haber ca\u00eddo algunas cosas porque me acuerdo que el juego de comedor que ten\u00edamos ah\u00ed en esa casa lo tuvimos en Santiago despu\u00e9s. As\u00ed que algo, algunas cosas se tienen que haber rescatado y justamente me acuerdo que hab\u00eda un, un, \u00bfc\u00f3mo se llama?, un living, le decimos aqu\u00ed, una... con el piso de m\u00e1rmol as\u00ed con una combinaci\u00f3n de blanco y negro. Esa parte me acuerdo. La escalera era de m\u00e1rmol y el living, living.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, como la entrada, la entrada del departamento. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nLa entrada de esta casa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n24:30\nHab\u00eda probablemente una casa en el primer piso, tampoco te puedo decir, no me acuerdo, pero s\u00e9 que para llegar a la casa nuestra hab\u00eda una escalera blanca de, de m\u00e1rmol probablemente y ah\u00ed llegabas t\u00fa a un estar grande que era tambi\u00e9n con piso de m\u00e1rmol y de ah\u00ed se sal\u00edan las distintas piezas. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfTe acuerdas algo del, del colegio al que fuiste en Puerto Montt o Talcahuano? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nNo, yo s\u00e9 que yo en Concepci\u00f3n iba a un colegio que se llamaba Concepci\u00f3n College. Porque en realidad fui ah\u00ed hasta los ocho a\u00f1os, deber\u00eda acordarme m\u00e1s.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nPero me acuerdo vagamente, igual que por unos a\u00f1os me acordaba de una amiga que hab\u00eda tenido en el colegio, pero la verdad es que se me ha borrado. Y yo s\u00e9 que tambi\u00e9n me tomaban clases de piano, pero para eso parece que no ten\u00eda yo ning\u00fan dedo para el piano. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAs\u00ed que eso, eso ya no continu\u00f3 cuando llegaste a Santiago.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nBueno no ademas se termino todo, por distintas razones. Pero, el de, y aqu\u00ed no, tampoco fui a un colegio, a un colegio donde ense\u00f1aran especialmente el ingl\u00e9s, pero tuve unas profesoras m\u00e1s o menos buenas en el liceo y, bueno, y siempre trat\u00e9 de mejorar un poco mi ingl\u00e9s y en la parte, digamos, escrita no estoy tan mal, es la parte hablada que el o\u00eddo, que el o\u00eddo m\u00edo no se acostumbr\u00f3. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nS\u00ed, esa parte yo creo que es dif\u00edcil sin haber vivido en alg\u00fan lugar. Bueno, yo tom\u00e9 alem\u00e1n durante tres a\u00f1os y entiendo, ok, para leer, pero no entiendo nada al escucharlo. \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nCuando te hablan. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nCuando me hablan, s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nS\u00ed, as\u00ed que mira, como te digo, me acuerdo de repente, s\u00e9 que me acordaba del m\u00e9dico que nos atend\u00eda, pero ahora, en este momento, yo creo que ya no me acuerdo ni del nombre, pero durante alg\u00fan tiempo me acordaba, algunos a\u00f1os, de este m\u00e9dico y de qu\u00e9 m\u00e1s, de un par de amistades de mis padres de esa \u00e9poca me acordaba, pero ya est\u00e1n en alg\u00fan receso muy escondido.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAntes no hab\u00eda Facebook, as\u00ed que no fue tan f\u00e1cil conectarse con conocidos antiguos.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nNo, claro que no.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<div id=\"section-13\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-14\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-15\" class=\"section-anchor\"></div>\n<div id=\"section-16\" class=\"section-anchor\"></div>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1631); return false;\">0:27:11</a>\nPero, por ejemplo, en esa \u00e9poca hab\u00eda un diputado jud\u00edo. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\nAh, como un polic\u00eda. \n\nRostia\nQue hab\u00eda, que era de una familia de Concepci\u00f3n y se llamaba Natalio Berman. Natalio Berman. B, B, Berman. B, B de Brasil. B de Brasil, despu\u00e9s E como Ester y despu\u00e9s R como Rosa. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfY un diputado es como un congressman? Claro. Ah, wow.\n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\nY \u00e9l ten\u00eda una pierna amputada. \u00bfPor qu\u00e9 me acuerdo? No s\u00e9. \n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span>\n\u00bfTen\u00eda una pierna media apmutada? \n\n<span class=\"speaker-rosita\">Rosita</span>\n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1693); return false;\">0:28:13</a>\nS\u00ed. No s\u00e9 si fue un accidente, la verdad que no me acuerdo. Y \u00e9l ten\u00eda una hermana que era m\u00e9dico que se llamaba Luisa. Luisa Berman, que era amiga de mi mam\u00e1.\n\nNatalio Berman. Ah, interesante. Natalio Berman tiene un Wikipedia, una p\u00e1gina Wikipedia. <a href=\"https://www.bcn.cl/historiapolitica/resenas_parlamentarias/wiki/Natalio_Berman_Berman\"> Natalio Berman en bnc.cl </a>\n\nAh, est\u00e1 en Wikipedia. Est\u00e1 en Wikipedia y dicen que fue un m\u00e9dico cirujano y pol\u00edtico comunista ruso-jud\u00edo chileno. Ah, \u00bfera m\u00e9dico \u00e9l tambi\u00e9n?\n\nEso no me acordaba. Y dice Luisa Cohen Rayer, dice. La Luisa era m\u00e9dico tambi\u00e9n.\n\nParece. Ah, era comunista Natalio. Y t\u00fa te acuerdas de haberlo conocido.\n\nS\u00ed. \u00c9l era amigo de tu pap\u00e1, de tus pap\u00e1s. S\u00ed.\n\nY la Luisa estaba casada con un farmac\u00e9utico, no me acuerdo el apellido. Ellos ten\u00edan una droguer\u00eda. Una droguer\u00eda es, no es una farmacia donde se vende productos qu\u00edmicos.\n\nPero no me acuerdo, no me acuerdo como te digo el nombre del marido. Puede haber sido la mujer que se llamaba Luisa. Luisa es la hermana de Natalio.\n\nInteresante, guau. As\u00ed que debe haber habido una comunidad grande jud\u00eda en Concepci\u00f3n, no tan grande como en Santiago, pero suficientemente grande. S\u00ed, hab\u00eda una comunidad y Nanu manten\u00eda alg\u00fan contacto mi hermano con algunos de los que hab\u00edan sido de ella y que despu\u00e9s se vinieron a Santiago.\n\nTambi\u00e9n la Marita te puede contar, a lo mejor se acuerda de los nombres. Cool. Bueno, no quiero prevenirte de hablar con la Marita, as\u00ed que seguro que hablaremos pronto, pero gracias por contarme tanto del pasado.\n\nRealmente cada detalle es interesante, as\u00ed que gracias. No, para m\u00ed tambi\u00e9n y la verdad es que al hablar contigo me voy acordando de cosas que no hab\u00eda pensado en mil a\u00f1os y que aparecen en la memoria.";
        function showTranscript(lang) {
            transcriptPre.innerHTML = (lang === "english") ? transcriptEnglish : transcriptSpanish;
        }
        /* Initialize with Spanish transcript */ showTranscript('spanish');

        // Audio jump function
        function jumpToTime(seconds) {
            var audio = document.getElementById("audioPlayer");
            audio.currentTime = seconds;
            audio.play();
        }

        // Function to jump to a section
        function jumpToSection(sectionId, seconds) {
            jumpToTime(seconds);
            var anchor = document.getElementById(sectionId);
            if (anchor) {
                anchor.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "start" });
            }
            currentSectionId = sectionId;
            updateToc();
            updateImageForSection(currentSectionId);
        }

        // Update TOC & image based on scroll position in transcript
        var scrollDiv = document.getElementById("right-column");
        if (scrollDiv) {
            scrollDiv.addEventListener("scroll", function() {
                var containerRect = scrollDiv.getBoundingClientRect();
                var combined = mainPointsEn.concat(mainPointsEs);
                var closestSectionId = "";
                var minDiff = Infinity;
                combined.forEach(function(point) {
                    var anchor = document.getElementById(point.id);
                    if (anchor) {
                        var diff = Math.abs(anchor.getBoundingClientRect().top - containerRect.top);
                        if (diff < minDiff) {
                            minDiff = diff;
                            closestSectionId = point.id;
                        }
                    }
                });
                if (closestSectionId && closestSectionId !== currentSectionId) {
                    currentSectionId = closestSectionId;
                    updateToc();
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                }
            });
        }

        // Current section starts at the first Spanish section if available, otherwise English
        var currentSectionId = (mainPointsEs.length > 0) ? mainPointsEs[0].id
                                : (mainPointsEn.length > 0) ? mainPointsEn[0].id
                                : "";
        // Initialize TOC & image
        showToc("spanish");
        updateImageForSection(currentSectionId);

        // Open gallery popup
        function openGallery() {
            document.getElementById("gallery-popup").style.display = "block";
            updateGalleryImage(currentSectionId);
            populateGalleryThumbnails();
        }

        // Close gallery popup
        function closeGallery() {
            document.getElementById("gallery-popup").style.display = "none";
        }

        // Populate gallery thumbnails
        function populateGalleryThumbnails() {
            var thumbsPane = document.getElementById("gallery-thumbs-pane");
            thumbsPane.innerHTML = "";
            Object.keys(sectionImages).forEach(function(key) {
                var imgObj = sectionImages[key];
                var thumb = document.createElement("img");
                thumb.src = imgObj.src;
                thumb.onclick = function() {
                    document.getElementById("gallery-full").src = imgObj.src;
                    document.getElementById("gallery-full-title").textContent = imgObj.textContent.split(".")[0];
                    document.getElementById("gallery-full-subtitle").textContent = imgObj.textContent;
                    var allThumbs = thumbsPane.getElementsByTagName("img");
                    for (var i = 0; i < allThumbs.length; i++) {
                        allThumbs[i].classList.remove("selected");
                    }
                    thumb.classList.add("selected");
                };
                var currentPoint = mainPointsEs.find(function(pt) {
                    return pt.hasOwnProperty("image") && pt.image === key;
                }) || mainPointsEn.find(function(pt) {
                    return pt.hasOwnProperty("image") && pt.image === key;
                });
                if (currentPoint && currentPoint.id === currentSectionId) {
                    thumb.classList.add("selected");
                }
                thumbsPane.appendChild(thumb);
            });
        }
    </script>
</body>
</html>
