<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Ruby and Jaime: Aron Jaikles and Early Memories</title>
    <style>
/* Global Styles */
body {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  margin: 20px;
  background-color: #f0f2f5;
  color: #333;
}

/* Navigation Bar styled as flat buttons */
#nav {
  display: flex;
  justify-content: center;
  gap: 0;
  margin-bottom: 5px;
  border-bottom: 1px solid #e0e0e0;
}
.nav-link {
  flex: 1;
  padding: 5px 5px;
  text-align: center;
  font-size: 0.85em;
  text-decoration: none;
  color: #555;
  background-color: #ffffff;
  border-right: 1px solid #e0e0e0;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
}
.nav-link:last-child {
  border-right: none;
}
.nav-link:hover {
  background-color: #e9eff5;
  color: #222;
}
.nav-link.selected {
  background-color: #007acc;
  color: #ffffff;
  pointer-events: none;
}

/* Audio Player */
audio {
  width: 100%;
  margin-bottom: 10px;
  max-height: 20px;
}

/* Main Container for Two Vertical Columns */
#main-container {
  display: flex;
  gap: 20px;
  height: calc(100vh - 140px);
}

/* Left Column: Image and TOC */
#left-column {
  width: 50%;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  height: 100%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  overflow: hidden;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}
/* Image Container (upper 55%) */
#image-container {
  height: 55%;
  position: relative;
  overflow: hidden;
  display: flex;
  justify-content: center;
  align-items: center;
  background-color: #ffffff;
  padding-bottom: 2px;
}
#image-container img {
  max-height: 100%;
  max-width: 100%;
  object-fit: contain;
}
#buttons {
  text-align: center;
  margin-bottom: 2px;
}
#buttons button {
  display: inline-block;
  background-color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
  border: none;
  cursor: pointer;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
  padding: 2px 5px;
  transition: background-color 0.3s, color 0.3s;
  margin: 0 2px;
}
#buttons button:hover {
  background-color: rgba(150, 150, 150, 0.8);
  color: gray;
}
#buttons button:active {
  background-color: rgba(100, 100, 100, 0.8);
  color: darkgray;
}
#image-subtitle {
  margin-top: 10px;
  font-size: 0.7em;
  color: #555;
  text-align: center;
}

#toc-title {
  font-size: 0.7em;
  text-align: center;
  border-top: 1px solid #e0e0e0;

}

/* TOC Container (lower 45%) */
#toc-container {
  height: 45%;
  overflow-y: auto;
  background-color: #ffffff;
  padding: 10px;
}
#toc-container h2 {
  margin: 0 0 10px 0;
  font-size: 1.2em;
  color: #007acc;
}
#toc-container ul {
  list-style: none;
  padding: 0;
  margin: 0;
}
#toc-container li {
  margin-bottom: 8px;
}
#toc-container a {
  text-decoration: none;
  color: #555;
  transition: color 0.3s;
}
#toc-container a:hover {
  color: #007acc;
}

/* Right Column: Transcript with Toggle */
#right-column {
  width: 50%;
  background-color: #ffffff;
  border-radius: 4px;
  box-shadow: 0 2px 8px rgba(0, 0, 0, 0.08);
  overflow-y: auto;
  padding: 15px;
}
#transcript-toggle {
  text-align: center;
  margin-bottom: 10px;
}
#transcript-toggle button {
  margin: 0 5px;
  padding: 8px 15px;
  background-color: #007acc;
  color: #fff;
  border: none;
  border-radius: 4px;
  cursor: pointer;
  transition: background-color 0.3s;
}
#transcript-toggle button:hover {
  background-color: #005fa3;
}
#transcript-content pre {
  white-space: pre-wrap;
  font-size: 1em;
  line-height: 1.6;
}

/* Anchor Div Styling */
.section-anchor {
  padding-top: 60px;
  margin-top: -60px;
}

/* Speaker Name Styling */
.speaker-jaime {
  color: #ff7a00;
  font-weight: bold;
}
/* Speaker Name Styling */
.speaker-rosita {
  color: #007acc;
  font-weight: bold;
}
.speaker-eric {
  color: #228b22;
  font-weight: bold;
}

/* Timestamp Styling */
.timestamp {
  font-family: 'Roboto', sans-serif;
  font-weight: bold;
  color: #333;
  cursor: pointer;
  transition: color 0.3s;
}
.timestamp:hover {
  color: #007acc;
}
    </style>
    <link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto&display=swap" rel="stylesheet">
</head>
<body>
    <h1>Ruby and Jaime: Aron Jaikles and Early Memories</h1>
    <!-- Navigation Block -->
    <div id="nav"><a href="RositaInterview4_29_20-11_17_23.html" class="nav-link">Rosita Interview - 4/29/20 (Interview 1)</a><a href="RositaInterview4_11_20-4_11_20.html" class="nav-link">Rosita Interview - 4/11/20 (Interview 2)</a><a href="MaritaInterview5_4_20.html" class="nav-link">Marita: Memories of Ester and Jewish Life</a><a href="MaritaInterview5_15_20_pinochet.html" class="nav-link">Marita: Memories Around Allende and Pinochet</a><a href="JaimeKoifmanInterview5_28_20.html" class="nav-link">Jaime Koifman: Early Koifman Family Memories and History</a><a href="RubyJaimeInterview4_24_20.html" class="nav-link selected">Ruby and Jaime: Aron Jaikles and Early Memories</a><a href="LaliInterview4_19_20.html" class="nav-link">Lali: Memories of Brana and Jaiklis Family History</a></div>
    <!-- Audio Player -->
    <audio id="audioPlayer" controls>
        <source src="audio/RubyJaimeInterview4_24_20.mp3" type="audio/mpeg">
        Your browser does not support the audio element.
    </audio>
    <!-- Main Container with Two Columns -->
    <div id="main-container">
        <!-- Left Column: Buttons, Image Subtitle, Image, and TOC -->
        <div id="left-column">
            <div id="buttons">
                <button id="prev-image" onclick="prevImage()">&#9664;</button>
                <button id="next-image" onclick="nextImage()">&#9654;</button>
            </div>
            <div id="image-subtitle"></div>
            <div id="image-container">
                <img id="current-image" src="" alt="Image">
            </div>
            <div id="toc-title">
                <h2>Table of Contents</h2>
            </div>
            <div id="toc-container">
                <div id="toc">
                    <ul>
                    </ul>
                </div>
            </div>
        </div>
        <!-- Right Column: Transcript with Toggle -->
        <div id="right-column">
            <div id="transcript-toggle">
                <button onclick="showTranscript('spanish')">Spanish</button>
                <button onclick="showTranscript('english')">English</button>
            </div>
            <div id="transcript-content">
                <pre id="transcript-pre">
<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(0); return false;">0:00:00</a>
<span class="speaker-jaime">Jaime</span>, la verdad es que no sé, yo sé casi nada del lado Coifman, porque a Leon nunca le gustaba mucho hablar de su niñez y tampoco le gustaba hablar del pasado, como que quería olvidarse o algo. Así que yo no sé nada del lado de Coifman. Del lado Jaikles sé mucho, porque la Rosita tiene una memoria increíble.

Y también he hablado con el Goyo y con la Lali. Así que, y también además, bueno, la verdad es que sé más de los Vugmans de ese lado que de la familia Jaikles entera, pero me encantaría, puede ser que los recuerdos que tengan no les parezcan muy interesantes, pero yo creo que son mucho más interesantes de lo que ustedes creen. Así que cualquier detalle que se acuerden, como que lo encuentro interesante.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(50); return false;">0:00:50</a>
Pero lo que no recuerdo, Eric, a propósito de la familia mía, de la familia Jaikles. Bueno, no es mucho lo que sé, porque la Rosy sabe mucho más. Porque por la diferencia de edad, ella se alcanzó a juntar mucho más con la gente mucho mayor que yo, ¿me entiendes?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(73); return false;">0:01:13</a>
Sí, yo sé que ella es mayor y me contó, ella me contó mucho, así que no te preocupes. Ya tengo muchos detalles, solo que quería ver si, bueno, cada vez que hablo con alguien diferente tienen como un ángulo diferente y a veces son detalles como extras interesantes que quizás la Rosita no se fijó tanto. Pero, por ejemplo, una de las preguntas que la Rosita no sabía mucho fue sobre tu abuelo.

El Aarón fue el primero en llegar a Chile. Eso es lo que me cuentan, por lo menos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(106); return false;">0:01:46</a>
Parece que sí, parece que sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(108); return false;">0:01:48</a>
Y tú dijiste que no lo conocías muy bien, pero no sé si te acuerdas algo. Me encantaría saber cómo era.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(115); return false;">0:01:55</a>
No, al abuelo Aarón sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(118); return false;">0:01:58</a>
¿Ah, sí?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(119); return false;">0:01:59</a>
Era un viejo, era una simpatía.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(125); return false;">0:02:05</a>
¿Era muy simpático?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(127); return false;">0:02:07</a>
Muy simpático, le gustaba mucho reunirnos a todos los nietos. Jugábamos, jugábamos telefunken, jugábamos cartas con él, nos enseñó a todos. Y jugábamos, mira, mira lo bandido que era, jugábamos plata.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(146); return false;">0:02:26</a>
¿Ah, sí? ¿Como bridge o poker?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(150); return false;">0:02:30</a>
No, era tele, telefunken.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(154); return false;">0:02:34</a>
Telefunken, no lo conozco.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(156); return false;">0:02:36</a>
Telefunken. Y hacía trampas, Eric. Y las hacía a breve y se moría de la risa cuando nos ganaba la plata a los nietos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(168); return false;">0:02:48</a>
Qué entretenido.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(170); return false;">0:02:50</a>
Era, sí, era un de esos viejos, bueno, que en ese tiempo no había sido tan viejo. Para nosotros sí era. Y era de esos viejos anecdóticos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(183); return false;">0:03:03</a>
Lleno de cuentos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(184); return false;">0:03:04</a>
Contaba siempre lleno de cuentos. Nos contó cómo había conquistado a la abuela, que era argentina. Y era más pesada vieja que otro poco.

Y no sé, Carlos, que no sé cómo fue a dar él a Argentina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(202); return false;">0:03:22</a>
Sí, el Goyo me contó que le costaba encontrar como que no había judía en Chile, así que fue a Argentina como expresamente para buscar a alguien con quien casarse. ¿Es algo así? ¿Es verdad?

Puede ser. Sí.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(219); return false;">0:03:39</a>
Que mi abuelo fue, claro que sí, puede que le hayan hecho algún shida con la abuela. Y ella era, ella había nacido en Argentina, en Buenos Aires. Y era, la profesión de ella era, ella decía perito mercantil, pero eso era contadora.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(242); return false;">0:04:02</a>
Contadora.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(244); return false;">0:04:04</a>
Sí. ¿Cómo se llama en inglés? Contadora, sí, justo.

Eso era.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(251); return false;">0:04:11</a>
¿Y era media pesada, dijiste?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(254); return false;">0:04:14</a>
Bastante, bastante, pero no, pero la verdad es que nos acompañaba mucho cuando, sobre todo cuando alguna estaba en cama con gripe o algo, venía y nos reíamos harto con ella. Pero simpática la vieja no era.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(270); return false;">0:04:30</a>
¿Y el Aarón, te acuerdas si el Aarón tenía un acento como ruso fuerte o yidish? No sé.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(277); return false;">0:04:37</a>
No, no tenía, no tenía. Hablaba bien el español.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(285); return false;">0:04:45</a>
¿Y también?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(286); return false;">0:04:46</a>
Y él la conquistó y eso era otra pillería que yo no sé si será verdad o no, pero nosotros nos contó así, que la conquistó porque le dijo que él era millonario.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(299); return false;">0:04:59</a>
¿Que era millonario?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(300); return false;">0:05:00</a>
Y eran puras mentiras. No, él le dijo a ella que era millonario. Era mentira, pero tenía una situación siempre bien.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(315); return false;">0:05:15</a>
¿Qué hacía? ¿Él tenía una fábrica también de tejidos, de textil?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(319); return false;">0:05:19</a>
De tejidos, sí. Seguramente al principio debe de haber sido, ¿cómo se llamaban los que iban de casa en casa semanal? Semanalchik.

Semanalchik era en yidish.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(333); return false;">0:05:33</a>
Semanalchik, es como la combinación de español con yidish.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(337); return false;">0:05:37</a>
De semana, claro. Viene de semana y chik, semanalchik.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(346); return false;">0:05:46</a>
Qué entretenido.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(349); return false;">0:05:49</a>
Sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(354); return false;">0:05:54</a>
¿Y qué otra cosa de? Ah, sí. ¿Quién fue?

La Rosita me contaba que una de tus tías era buena para leer y que ella tenía, en la casa de Abrama había una sala llena de libros y que la Rosita solía pasar por la casa de Abrama, pedirle prestado, creo que a la Zulema, ¿se llama Zulema?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(381); return false;">0:06:21</a>
No, las tres hermanas.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(383); return false;">0:06:23</a>
Tres hermanas, sí.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(385); return false;">0:06:25</a>
Mi mamá se llamaba Betty, la tía Zulema, que era la menor, y la tía Sarita, que era la mayor. Y las tres eran buenas para leer.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(400); return false;">0:06:40</a>
Ah, sí. Y seguro que.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(403); return false;">0:06:43</a>
Nosotros los, todos los hijos, todos los hijos salimos buenos para leer también.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(410); return false;">0:06:50</a>
Y seguro que también era el de Abrama también, seguro.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(415); return false;">0:06:55</a>
¿Quién leía? No sé.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(419); return false;">0:06:59</a>
¿Cómo era la vida en, como que cuando ustedes, ustedes se criaron en un ambiente muy judío, como que era muy fuerte la religión o no tanto como para los abuelos?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(430); return false;">0:07:10</a>
No, no, no, no. Yo diría que para nada. Ni por el laolí de mi papá, ni por los haitres tampoco.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(443); return false;">0:07:23</a>
Así que la verdad no era muy religioso.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(446); return false;">0:07:26</a>
No, pero seguramente igual que nosotros ahora, yo, que pobre y lejos. No, pero el otro lado era más religioso porque realmente se respetaba el Shabbat y todas las fiestas religiosas. Y los abuelos eran gente que iba al fil, a la sinagoga.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(472); return false;">0:07:52</a>
Este es el lado.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(473); return false;">0:07:53</a>
O al menos dos veces a la semana.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(475); return false;">0:07:55</a>
¿Estos son los papás de Leike?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(478); return false;">0:07:58</a>
Esos eran los padres de Leike, de mi mamá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(483); return false;">0:08:03</a>
¿Y sabes cómo se llamaban? Que yo no sé nada de ese lado.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(487); return false;">0:08:07</a>
Mira, yo te iba pensando a medida que tú hablabas con Rubi, resulta que yo tengo una historia bastante larga de mis padres, de mis abuelos, tíos, etcétera. Pero sería demasiado largo poder decírtelo todo por teléfono. Yo creo que va a ser mejor que grabe una cinta y te la mande.

Un video. Porque, a ver, la parte, pequeña parte anecdótica. Tenemos una nietecita que está viviendo en...

Holanda. En Holanda en este momento y que también le pidieron un trabajo sobre la familia. Ella está pasando sus vacaciones en este momento acá en Chile.

Se vino hace una semana a la casa nuestra con nosotros dos y estuvimos conversando una hora y media, por lo menos que le estuve contando la historia por el lado de mi madre y por el lado de mi padre. Son dos historias distintas y yo las tengo bastante claras con nombre, número de hijos, etcétera, y lo que queda de esa familia. Pero hablarla por teléfono sería agotador.

Yo prefiero grabarte una cinta y enviártela.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(585); return false;">0:09:45</a>
Sí, eso estaría perfecto.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(586); return false;">0:09:46</a>
Pero de otra manera va a ser muy cansador y sería poco completa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(592); return false;">0:09:52</a>
Sí, me encantaría si no te molesta grabar una cinta. Yo lo único que sé, bueno, lo único que sé es lo que me contó mi papá, porque León nunca habló mucho de eso, pero me dijo que el Abraham llegó a cosechar papas en Argentina y el Goyo me dice que los Coismans eran de Polonia.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(617); return false;">0:10:17</a>
No, los Coismans eran de Rumanía, no eran de Polonia.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(621); return false;">0:10:21</a>
Así que parece que no sé nada. Sí, así que si no te molesta, me encantaría una cinta grabada de ese cuento, porque parece que hasta los que me han dicho ni es verdad.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(633); return false;">0:10:33</a>
Sí, si es por hacer un trabajo que sea significativo, que tenga algún valor, es mejor que te grabe una cinta y no que lo conversemos, porque conversando a mí también se me van a pasar más detalles. Mientras que con la cinta es más fácil ir a lo efectivo y real. Son dos historias largas porque son dos familias totalmente distintas.

La Bobe, la abuela, la familia de ella venían de un pueblo pequeño cerca de Odessa. Odessa en ese tiempo era de Rusia, en ese momento es independiente, pero ellos nacieron allá y se desarrollaron allá. Después el abuelo se vino por separado a Chile, estuvo aquí en Chile unos dos años y volvió a buscarlos.

Los trajo a toda su familia, que eran cinco hijos y la esposa. Así que te fijas que es una historia más o menos larga.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(714); return false;">0:11:54</a>
Sí, mucha gente.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(716); return false;">0:11:56</a>
Mi padre era de Rumanía, creo que el pueblo se llamaba Bratislava o algo así, y él se vino solo, dejó toda su familia en Rumanía, sus hermanos, padres, etc., y todos ellos tomaron caminos distintos. Hay varios de los hijos que están viviendo en Israel, dos por lo menos, o tres. Entonces me es más fácil hacerte un trabajo efectivo, si tú quieres que tenga un cierto valor, grabarte una cinta, en la cinta uno puede ir corrigiendo los errores que vaya cometiendo, más fácil, y mandártelo.

Yo creo que sería mejor eso, Eric.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(773); return false;">0:12:53</a>
No, sí, perfecto, eso funcionaría. Sí, wow, porque la verdad es que cuando uno busca el nombre del apellido Goizman aparece mucha gente, y también había mucha gente que murió en el holocausto que tenía el apellido Goizman, pero también era un apellido muy común, así que no he podido encontrar nada. Así que sí, si no te molesta grabarlo, te lo agradecería mucho.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(795); return false;">0:13:15</a>
Le haces un favor, va a tener algo que hacer en la cuarentena.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(801); return false;">0:13:21</a>
Sí, no, me encanta. Mi meta, lo que me encantaría, no sé, por supuesto esto demoraría años y no creo que lo vaya a terminar hasta que sea más viejo yo, pero yo creo que valdría la pena, como que todos los judíos que salieron de Europa tienen un cuento increíble y totalmente, cada cuento es increíble porque fueron viajes difíciles y no era lo más fácil irse de Europa, aunque había mucha violencia y muchos pogroms, pero como que yo creo que hace falta un libro sobre eso, como que un libro al estilo de Cien Años de Soledad o Isabel Allende, como que siempre, no es que nuestra familia sea más interesante que otras, pero como que todos los cuentos que uno va escuchando son iguales entre las familias que salieron de Europa del Este y hay muchos cuentos de la gente que llegó a Estados Unidos, pero no hay muchos cuentos por lo menos conocidos de la gente que se fue a Sudamérica y es un grupo grande, así que me encantaría saber más de cualquier anécdota que se acuerden o cualquier detalle que no les aparezca importante, yo creo que ayuda a dar una imagen más llena de esta gente.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(888); return false;">0:14:48</a>
Hay muchas leyes para agregar a eso y muchos comentarios, así que se puede hacer algo que te resulte provechoso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(899); return false;">0:14:59</a>
Sí, perfecto. Una pregunta sobre un detalle que creo que León me contó fue que habían echado a su padre, me imagino que fue un mito, pero que se había robado un pollo y que por eso se fue de casa, no sé si lo inventó.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(923); return false;">0:15:23</a>
Se había robado un pollo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(924); return false;">0:15:24</a>
Sí, esa fue la cuenta que yo escuché, que Abraham se robó un pollo, así que le dijeron, oye mejor chico, mejor ándate a América. Pero seguro que fue un poco inventado eso.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(936); return false;">0:15:36</a>
No lo sé mismo. Sí, me da igual. No, si tengo que subirlo es el segundo.

No, no conozco esa historia.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(945); return false;">0:15:45</a>
No sé de dónde vino eso.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(947); return false;">0:15:47</a>
Sé que el papá se vino porque le tocaba entrar al ejército en Rumania y entrar al ejército en Rumania para un judío era bien pesado porque en general las peores labores se las metían a ellos y trabajar en una forma bastante brutal. Así que ese fue el motivo principal por qué el papá se vino de Rumania a Chile. Pasó por Brasil, pasó por Argentina, no le gustaron ninguno de los dos países y siguió camino a Chile.

Y aquí ya se quedó para siempre. Aquí conoció a la mamá, a la Leyke, se casaron y tuvo sus hijos, etc.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1003); return false;">0:16:43</a>
Bien, bueno, aguardaré con entusiasmo a la grabación y luego de escucharla te podré preguntar unas preguntas más específicas, por lo menos. No lo entiendo.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1017); return false;">0:16:57</a>
Sí, pero mira.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1019); return false;">0:16:59</a>
Ya. Y también me encantaría, como El León nunca habló de su niñez también, si no te molesta también hablar de cómo se criaron y cómo era cuando eran jóvenes. También me interesa esa parte.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1038); return false;">0:17:18</a>
¿De El León y de mí dices tú?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1041); return false;">0:17:21</a>
Sí, de cuándo eran niños y cómo vivían hasta que estudiaron para ser dentistas y ortodontistas.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1050); return false;">0:17:30</a>
Ajá. Sí, no, no hay problema.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1053); return false;">0:17:33</a>
Ya, gracias. No hay problema. Gracias, Jaime.

Y... Por nada. Ruby, también tenía unas preguntas para las dos.

En algún momento se encontraron con mucho antisemitismo en Chile y especialmente quería preguntar, en la época de la guerra, yo sé que había un partido nazi en Chile, o por lo menos un partido alemán que apoyaba a los nazis. ¿Se acuerdan un poco de eso?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1080); return false;">0:18:00</a>
Un partido nazi grande. Así es. Pero acá en Chile realmente nunca hubo, hasta donde yo me enseñaron, nunca hubo persecuciones, nada de eso.

Salvo los alemanes de los que trajeron, el gobierno chileno trajo a los alemanes de mierda esto al sur. Sí, yo. El año 1856, Chile hizo una campaña para atraer, sobre todo colonos, granjeros, gente de campo de Alemania.

Y se vinieron muchos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1124); return false;">0:18:44</a>
A Osorno, a Pulgar.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1126); return false;">0:18:46</a>
Crearon una ciudad principal en ese momento que fue Valdivia y después se fueron expandiendo y constituyeron la colonia más grande de inmigrantes en Chile. Y bueno, siguieron así durante muchos años. Lógicamente la simpatía de ellos en la Primera y en la Segunda Guerra Mundial eran de apoyo al gobierno alemán, desde luego.

Así que se formaron corrientes políticas pesadas. Y dentro de ellas, dentro del partido nazi chileno que se formó, evidentemente que había una corriente antisemita, pero fue una corriente más que nada de palabra. No hubo hechos violentos notorios.

Hubo, pero muy escasos. Pero de los alemanes que llegaron a Sudamérica, yo creo que estos, junto con los de Argentina, eran los más nazis de todos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1207); return false;">0:20:07</a>
¿Dices que los que llegaron justo antes de la guerra?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1214); return false;">0:20:14</a>
No, llegaron todavía al siglo anterior. Por eso te dije el año. Esa corriente inmigratoria empezó el año 1856.

1856.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1230); return false;">0:20:30</a>
Así que ya habían pasado tres generaciones. Claro. Pero dices, Rubi, que comparado con los alemanes en los Estados Unidos, por ejemplo, crees que los de Sudamérica eran más nazis.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1242); return false;">0:20:42</a>
Yo creo que sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1244); return false;">0:20:44</a>
Sí, yo creo que...

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1244); return false;">0:20:44</a>
Y te digo una cosa, Eric. Mira, de mí se ríen. La familia, la familia mía, se ríen porque me dicen que soy, pero ya, nazi de puro odiar a los nazis.

Pero la verdad de las cosas es que han sido lo peor que hay. Y esta generación de ahora yo creo que sigue más o menos igual. Porque ¿quién las crió?

Esos nazis que llegaron, ¿cierto? Y yo te digo, de los que conozco siguen todos iguales. Sí, pero yo te podría agregar que en ese momento no se podría decir que en Chile hay un ambiente pro-nazi.

Realmente no se aprecia eso. Lógico, tú no te vas a ir a meter a un ambiente, a un club alemán o cosas así. Pero que haya una corriente, una manifestación política pro-nazi y anti-judía, no.

En anti-judía yo creo que hay bastante. No es algo que se manifieste con hechos. Se puede manifestar con palabras, pero no con hechos.

Tú andas tranquilamente y vas y cruces a Valdivia, que hoy día sigue teniendo una mayor parte de su población alemana y no vas a encontrar una manifestación anti-judía definida.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1341); return false;">0:22:21</a>
¿Y ustedes personalmente nunca se encontraron con instancias fuertes de antisemitismo? ¿Como que no les molestó mucho? ¿Nunca tuvieron alguien que les dijera que no podían hacer algo por ser judíos o que les insultara por ser judíos en Chile?

¿No era muy común?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1363); return false;">0:22:43</a>
Mira, ha habido manifestaciones pero escasas. De repente alguien que aspira a un puesto judío, un tipo de Estado o algo por el estilo, si está en el sur, en la zona de los alemanes, va a hacer escorrer una corriente de que diga... por el judío.

Pero son cosas políticas paradas. No, no tanto. Mira, hace poco tiempo atrás hubo un alcalde, no me acuerdo si era en Valdivia o en más de una parte, en el sur de Chile, que dijo a quien quisiera escucharlo, y lo dijo por los medios de comunicación, que no se le vendiera productos a los judíos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1422); return false;">0:23:42</a>
¿Esto fue cuando?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1423); return false;">0:23:43</a>
¿Hace cuánto? Aislados. No son tan aislados y cada vez te diría que son más como en todo el mundo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1431); return false;">0:23:51</a>
Bueno, la verdad es que ahora es un poco diferente. No es que sea nazi la gente, ahora con el tema de los palestinos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1438); return false;">0:23:58</a>
Exacto.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1439); return false;">0:23:59</a>
He leído que hay mucha gente de origen... bueno, la comunidad más grande de origen palestina está en Chile.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1445); return false;">0:24:05</a>
Sí, gracias. Qué bueno, qué felices que estamos con eso.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1451); return false;">0:24:11</a>
Y he leído que hay una tensión en Chile, que es una lata.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1456); return false;">0:24:16</a>
Sí, es cierto.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1461); return false;">0:24:21</a>
Pero... bueno, qué bueno. Porque yo sé que se fundó, por ejemplo, yo sé que se fundó el club La Dehesa, y creo que León fue uno de los miembros fundadores de La Dehesa, ¿no es cierto?

Porque en ese momento los otros clubes no dejaron entrar a los judíos, ¿no?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1478); return false;">0:24:38</a>
No, no fue fundador, ni mucho menos fue... o sea, León. León no tenía nada que ver.

Era quitado, ya no se metía en rocas. No sé, no le gustaba mucho meterse con los judíos, esa es la verdad, es la cosa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1494); return false;">0:24:54</a>
Pero se unió al club La Dehesa.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1495); return false;">0:24:55</a>
Le gustaba que se notara mucho.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1498); return false;">0:24:58</a>
Ah, ok. ¿Qué iba a decir? Ah, sí.

No sé, Rubi, me habías dicho que Abraham tenía unos buenos cuentos, no sé, ¿te acordarías de alguno de esos? ¿Eran cuentos de su historia o cuentos nomás como para contar cuentos nomás?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1518); return false;">0:25:18</a>
No, eran cosas que hacía con nosotros, pero no contaba mucho tampoco. Yo te digo que trataron de borrar todo porque sufrieron demasiado.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1531); return false;">0:25:31</a>
Fue traumático, sí, seguro.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1533); return false;">0:25:33</a>
Muy, muy. Imagínate que mi papá... Mi papá era el menor de cuatro.

Tiene que ver con la familia, con los cuerpos.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1545); return false;">0:25:45</a>
Estos son los Link.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1546); return false;">0:25:46</a>
Estos son de la familia Link, claro. Él, hubo un momento en que los... Ay, ¿cómo se llamaban los de Rusia?

Los judíos. No. Los armenianos.

No, no los judíos, los otros. Los soviéticos, los comunistas. Llegaron los comunistas, entraron por una puerta, y mi abuela mandó a sus dos hijos, a los dos menores, que eran los dos hombres, los mayores eran mujeres, lo mandó, entraron por una puerta, esto más o menos así de rápido fue la cosa, y mi abuela los mandó a que se vinieran a Chile, donde estaba...

había alguien más de la familia. Así fue dramático.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1599); return false;">0:26:39</a>
¿Porque los comunistas venían a tratar de reclutarlos o de matarlos?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1603); return false;">0:26:43</a>
No venían a matarlos derechamente, hubo momentos que fueron así. Y él se vino, junto con mi tío, se vinieron pegaditos, eso decía mi papá, pegados los dos a la locomotora del tren que los llevó a un puerto, no sé a cuál puerto, para poder pasar el frío. Duro, duro.

Por eso que yo te digo, yo creo que... Y después acá en Chile ya la cosa cambió, empezaron a trabajar, y muy buenos comerciantes los dos, trabajaron en fierro viejo, se llamaba. ¿Fierro viejo?

Fierro viejo, acero usado. Pero se llamaba fierro viejo porque ya había sido usado. Trabajaron en eso y realmente hicieron una buena fortuna.

Y desde muy jóvenes. Y esa fue la historia de cómo se vinieron ellos para acá, después llegó mi abuela y llegaron las hermanas, y se juntaron toda la familia acá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1683); return false;">0:28:03</a>
¿Y te acuerdas algo de cómo eran? Tú tienes como más de 10 años menos que la Rosita, ¿no es cierto?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1695); return false;">0:28:15</a>
Justos. Justo 10, la Rosita creo que es del 25 de marzo, o no me acuerdo, sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1703); return false;">0:28:23</a>
Sí, por ahí, del 30.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1704); return false;">0:28:24</a>
Yo el 22. Son justo 10 años.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1710); return false;">0:28:30</a>
Así que quizás ya habría sido después de esto, pero no sé si te acuerdas, había algo en El Goyo y la Rosita me contaron que todas las familias vivían en la misma calle, en el mismo vecindario durante algunos años. ¿Te acuerdas de eso o ya era antes de eso?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1727); return false;">0:28:47</a>
No, de eso no, casi nada. De vivir en la misma calle no recuerdo. Sí, vivían en la...

No, nosotros no. Los viejos, los viejos dices tú. ¿En cuál calle dices tú?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1743); return false;">0:29:03</a>
Creo que dijo la calle Huelen o algo.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1746); return false;">0:29:06</a>
Huelen puede ser porque la Rosy vivió ahí en Huelen, que era donde Jaime tenía la consulta después. Pero nosotros vivíamos más arriba, más hacia la cordillera, era más allá la cosa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1765); return false;">0:29:25</a>
Guau. Y seguro que todos hablaban... Bueno, ¿tus papás hablaban inglés o ya ellos...

No, tu mamá nació en Chile, pero tu papá nació en Rusia.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1776); return false;">0:29:36</a>
Mi papá nació en Chile, fue al mismo colegio que fueron mis hijas, fue en Santiago College. Y mi papá, la educación que tuvo, o sea, su estudio fue lo de allá y algo acá para aprender español seguramente, y sería todo. Así que todo lo que él logró es más meritorio todavía.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1797); return false;">0:29:57</a>
Sí, así que nació hablando ruso y irish.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1802); return false;">0:30:02</a>
Sí, más bien irish, pero sí hablaba ruso también. Pero no quería, no le gustaba. El ruso prácticamente no lo usaban, no hablaban irish porque había judíos aquí de muchos países distintos de Europa.

Entonces el idioma común era el irish. No el ruso, ni el alemán, ni el polaco, ni el rumano, sino que se hablaban en irish entre ellos. ¿Y tú sabes algo de irish, Eric?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1833); return false;">0:30:33</a>
No, pero tomé alemán durante dos o tres años.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1837); return false;">0:30:37</a>
Ah, ya.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1838); return false;">0:30:38</a>
Así que entiendo, lo puedo leer y entiendo un poco.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1844); return false;">0:30:44</a>
Se parece, fíjate que yo, gracias a tu... a la abuela Eike, que cuando yo la conocí, o sea, no cuando la conocí recién, pero cuando ya andábamos un poco más en serio con Jaime, le dije, le dije, no me hables más en español. Y de ahí para adelante me habló en irish.

Porque querías practicar. Y entiendo bastante, bastante bien el irish.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1872); return false;">0:31:12</a>
Ah, bien, ahora puedes viajar a Nueva York sin problemas, aparte de Nueva York.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1876); return false;">0:31:16</a>
Nunca tuve ningún problema con Nueva York. Oye, imagínate que estuvimos, ¿cuánto? Como dos meses en Alemania, que Jaime tenía una beca, y yo me las arreglé perfectamente con él, entre el alemán y el inglés, con el irish.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1893); return false;">0:31:33</a>
Guau, bien parecido entonces.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1895); return false;">0:31:35</a>
Así. Es derivado del alemán. Viene a ser...

En español decimos, es una jerga, una jerga derivada del alemán. Con influencia de otros países donde se ha estado también, pero la base es el alemán.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1917); return false;">0:31:57</a>
Sí, es interesante, realmente...

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1920); return false;">0:32:00</a>
Yo no puedo estar más así, Jaime. Te lo dejo yo. No, que corres, no, porque no sabés tenerlo, pero córrete más adelante, haz un esfuerzo también.

Realmente encontré...

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1933); return false;">0:32:13</a>
Sí, yo estoy... Yo también me estoy pasando todos los días sentado en la misma silla. Realmente encontré...

Interesante eso lo que me contaste sobre esa palabra semanalchik, porque como que uno... Había yiddish, pero también había búhkara, que hablaban en Uzbekistán, había ladino, lo que hablaban los sefaradíes, y después, no sé, también hay una mezcla con árabe, así que habían varias mezclas, varias jergas que se hablaban. Así que es interesante que llegaron los judíos ashkenazi a hablar una mezcla de nuevo de español con yiddish, como que otra versión.

Sí. Y no sé si te acuerdas, o si habían otras palabras así como seamanalchik, pero ese tipo de detalle como que no se encontraría en ninguna historia, así que cosas así realmente las encuentro muy interesantes, seamanalchik.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1998); return false;">0:33:18</a>
Seamanalchik.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(1999); return false;">0:33:19</a>
Así que al fin, como que todos hablaban una mezcla de yiddish y español.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2004); return false;">0:33:24</a>
Sí, pero los judíos que llegaron, los judíos los que hablaban yiddish que llegaron acá, en castellano, por ejemplo, decían, a ver, ¿cómo se dice? Voy a ir. Ich will.

Ich will gehen. Eso no tiene nada que ver con el... Pero hay muchas cosas que eran en español, a pasear, por ejemplo, le decían pasir.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2035); return false;">0:33:55</a>
Pasir.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2037); return false;">0:33:57</a>
Pasir. Pasear es en español.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2040); return false;">0:34:00</a>
Sí.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2041); return false;">0:34:01</a>
Entonces los judíos le negaban el pasir.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2044); return false;">0:34:04</a>
Ah, esa en que es como de yiddish.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2047); return false;">0:34:07</a>
Claro, como que fuera yiddish y en realidad fueron inventando un yiddish totalmente distinto acá.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2054); return false;">0:34:14</a>
Qué interesante, así que sí, seguro que durante una generación como que se evolucionó este idioma casi nuevo.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2063); return false;">0:34:23</a>
Sí. Entonces vamos a ir aquí a cualquier cantidad de español, de yiddish al español.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2071); return false;">0:34:31</a>
Sí. Interesante. Sí, La Rosita una vez, yo estaba leyendo un libro en alemán y ella me miró como por encima de mi hombro y pudo leerlo perfecto, así que parece que es bien parecido.

Yo estoy... Bueno, me interesé mucho en este tema porque... Hace como siete años hice un trabajo sobre la genealogía y como que encontré varios documentos interesantes y ahí y ahí se me...

se me secó la fuente, como que se me perdió la pista. Pero la semana pasada, o hace dos semanas, apareció un documento súper interesante donde encontré el documento de entrada de ingreso de los haikles cuando llegaron a Ellis Island. Así que la Sprintze, el Michal y la Sprintze creo que fue tu bisabuela.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2127); return false;">0:35:27</a>
¿Cómo se llamaba?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2129); return false;">0:35:29</a>
La madre y padre de Aaron se llamaban Sprintze y Michelle, o Michal, algo así.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2136); return false;">0:35:36</a>
Ya, pero ellos no llegaron, o sea, yo no los conocí. ¿La Rosy los conoció o no?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2142); return false;">0:35:42</a>
Bueno, esa es la parte que estoy tratando de aclarar porque hay unas... ¿Conoces a la familia Fassler? Sí, claro.

Así que parece que... Bueno, según el cuento que me han contado ya varias gente, que me ha contado la Rosita, la Lali, el Goyo, el cuento fue que el Aaron llegó a Chile porque había contratado una tracoma así que no le dejaron entrar a Nueva York o algo así. Pero ya estaban viviendo como un año o dos años ya sus hermanas y sus padres en Nueva York con unos conocidos y que cuando él llegó a Chile les amenazó, les dijo que si no bajaban a Chile se iban a casar con una shiksa.

Por lo menos ese es el cuento que me ha contado todo ese lado de la familia. Y parece que... De hecho, encontré estos documentos que comprueban que llegaron a Nueva York pero lo que no entiendo...

También encontré una foto ¿Conocías a la Ingrid Goldschmidt? ¿La Ingrid Gottlieb?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2207); return false;">0:36:47</a>
Sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2208); return false;">0:36:48</a>
Así que me puse en contacto con ella y ella me mandó varias fotos de hecho tengo una foto acá en mi closet original de como el año 1880 de la Sprint C y del Michael y quiero hacerle un scan y se las mando cuando lo haga. Pero ella me contó que que la Sipe que la Cecilia Fassler y el Harry Fassler se mudaron a Chile y de hecho hay una foto que encontré donde sale la Sprint C pero parece que tú no los conociste o que tú no conociste la Sprint C porque creo que ella es de muerto.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2245); return false;">0:37:25</a>
¿Que la conocí? Esa, espérate, es una que está con uno que se parecía al Groucho Marx Ah, que se parecía a él. Si yo la conocí, la conocí bastante a ella.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2263); return false;">0:37:43</a>
¿La madre de Aaron? Ah, la Sipe, dices.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2269); return false;">0:37:49</a>
No, te estoy hablando de otra. La Sipe y la Pai y la Bine, esas eran tres hermanas.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2278); return false;">0:37:58</a>
¿Y quién estaba casado con la Bine? ¿Quién se parecía a Groucho Marx?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2284); return false;">0:38:04</a>
¿Cómo se llamaba? No me acuerdo cómo se llamaba la tía ¿Bine? Después no me acuerdo pero ahí sí la conocí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2294); return false;">0:38:14</a>
Había una Bine, una Fege y una Sipe.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2299); return false;">0:38:19</a>
Sí, pero ella es más por el lado de los fáciles. ¿Por casualidad tienes pensado en el futuro próximo algún viaje a Chile o no?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2312); return false;">0:38:32</a>
Bueno, iba a bajar este verano, pero yo no creo que, yo no sé si va a ser posible.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2320); return false;">0:38:40</a>
Este verano no creo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2322); return false;">0:38:42</a>
Espero quizás el diciembre.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2326); return false;">0:38:46</a>
Yo tengo todavía fotos de los abuelos, de los padres, de la mishpajá. Tengo un montoncito de fotos, así que viajando tú acá, podrías copiarla con facilidad y explicarte quiénes son. ¿Qué es que llegas a venir?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2347); return false;">0:39:07</a>
Sí, me encantaría bajar, pero quizás la... No sé por quién me estoy... Sí la conozco bien, pero se me está olvidando el nombre.

La nieta que estaba en Holanda, ¿cómo se llama?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2361); return false;">0:39:21</a>
Violeta.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2362); return false;">0:39:22</a>
Sí, la Violeta. Si ella está haciendo un proyecto así quizás ella puede escanearla o mandarme fotos de las fotos. No sé.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2371); return false;">0:39:31</a>
No, ella no está haciendo un trabajo así. Ella estaba solamente acumulando conocimiento, más que nada. No está escribiendo un libro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2381); return false;">0:39:41</a>
Qué lata que haya tenido que volver de Holanda. Malo el timing. Igual que la bárbara que estaba en Suecia y tuvo que venirse después de menos de un año.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2392); return false;">0:39:52</a>
No, no, Erick, en el caso de ella no es ninguna lata. Ella estuvo, no sé si tú supiste algo, ella estuvo gravísima dos años atrás.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2403); return false;">0:40:03</a>
Sí, supe que estuvo hospitalizada en Inglaterra.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2408); return false;">0:40:08</a>
Fue algo horrible. Ella iba a Inglaterra, a la casa de sus abuelos, los papás de Nick Barry. Y ahí fue donde se agarró la influenza que fue la anterior a esto de ahora.

Y estuvo dos años que realmente gravísima. Y resulta que todavía es una niñita bastante vulnerable, te diría. No sé si te acuerdas, es una muñeca, es preciosa.

Pero es vulnerable, muy, muy linda, pero quedó con medio pulmón menos. Tuvo que vaciarle todo eso. Entonces, y todavía es muy pronto para pensar de que la hubiera agarrado esto en Holanda, y sola.

Y se hubiera agarrado el corona, porque allá está mucho peor que acá la cosa. Imagínate, sola. Habría sido horrible.

Cuando ella llegó, llegó de sorpresa para mi cumpleaños. Que fue el 22 de marzo, casi nos morimos, Eric. Si te conté, creo, estábamos almorzando donde la Debbie, y entra esta de repente, que no tenía idea yo que venía de Holanda.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2490); return false;">0:41:30</a>
Así que se vino, ella se había venido...

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2493); return false;">0:41:33</a>
Está siguiendo una carrera universitaria, y tiene para 3 años en Holanda. Después se vuelve a Chile.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2503); return false;">0:41:43</a>
Pero ella va a pasar...

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2504); return false;">0:41:44</a>
Eso te iba a decir que ella está acá, y ella no sé cuándo va a poder volver.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2510); return false;">0:41:50</a>
Pero ella se vino a Chile por razones que no tenían nada que ver con coronavirus, solo que fue buena coincidencia.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2517); return false;">0:41:57</a>
Fue claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2518); return false;">0:41:58</a>
Mucho mejor estar con familia.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2521); return false;">0:42:01</a>
Y ahora ni por nada, se va a ir sola en un avión que todavía la cosa, imagínate. Acabamos otra vez algo atroz. Así que estamos felices de que esté acá, y no tener la tremenda preocupación de tenerla ya sola.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2539); return false;">0:42:19</a>
Sí, habría sido muy peligroso y también bien asustador estar sola durante algo así. Especialmente con un pulmón menos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2548); return false;">0:42:28</a>
Claro, por eso te digo. Por suerte está aquí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2554); return false;">0:42:34</a>
Estaba texteando con la Karina, parece que por lo menos la Karina y el Sebastián han podido seguir trabajando, pero que la esposa de Sebastián ha perdido su trabajo. Podría ser peor.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2566); return false;">0:42:46</a>
Parece que ya hay alguna posibilidad de otro. Y lo comento porque estoy siendo como 80 y uno va a estar hizo, ¿no? Como 80 es la que habla sin tener permiso para contar lo que va a contar.

Pero como sé que te preocupó, parece que está optando para un trabajo y tiene muy buenas calificaciones. Así que puede que la tomen ahí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2595); return false;">0:43:15</a>
Bien, bien. Sí, estos últimos dos viajes que hice de Chile aproveché para conocer mejor y pasar más tiempo con los primos. Así que espero que me puedan visitar en San Diego algún día.

A ver si tenía, no sé si tenía una otra pregunta, pero no, la verdad es que sí se acuerdan de algún detalle que, bueno, estoy entusiasmado para escuchar el cuento de los Coifmans. Pero Rubi, si te acuerdas de algo del lado de los Haikles, también puedes agregar unas grabaciones al proyecto de Jaime.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2642); return false;">0:44:02</a>
Mal que no hay los apellidos Coifmans.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2645); return false;">0:44:05</a>
Sí, no, por eso me encantaría.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2648); return false;">0:44:08</a>
Pero la Rosy está del lado de los Haikles. Sí, sí, ya sé. Ahora, Eric, a mí te juro que se me olvidó.

¿Por qué son mi mamá y la Rosita primas?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2660); return false;">0:44:20</a>
¿Cómo es la cosa? Sí, entretenido. Habían pocos judíos en Chile que un Coifman y un Haikles se casaron por los dos lados.

La mamá, la abuela de Rosita era la hermana de Arón.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2683); return false;">0:44:43</a>
Ahí está la cosa.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2685); return false;">0:44:45</a>
Pero la parte interesante...

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2686); return false;">0:44:46</a>
¿Cómo se llamaba?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2688); return false;">0:44:48</a>
La hermana de Arón, digo, la abuela de la Rosita fue la única de las hermanas que se quedó, de las hermanas Haikles que se quedó en Europa. Y se llamaba Sara. Ya.

Y esa es la parte que también...

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2703); return false;">0:45:03</a>
Por eso no las conoces.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2705); return false;">0:45:05</a>
Sí, así que no sé mucho de eso, pero... Otro encuentro muy interesante, otro descubrimiento que hice la semana pasada fue que alguien... Hay varias organizaciones judías que han ido por los cementerios en Europa sacando fotos y anotando información sobre la gente que está en esos cementerios.

Y encontré a la tumba de la Sara con su esposa ahí. ¿En dónde? ¿Eh?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2737); return false;">0:45:37</a>
¿Dónde?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2738); return false;">0:45:38</a>
Lo interesante es que el lado de Haikles venía de la misma área que el lado de Keufman, parece. Porque vivían en Kishinev. Que queda al lado de Odessa.

Así que realmente me interesé mucho en esta cuenta porque parece que el pogrón más famoso o más terrible de esa época pasó en... tuvo lugar en Kishinev. Y fue como el año 1903.

Así que estoy leyendo un libro ahora que habla un poco de cómo era la vida en esa época y cómo sucedió que los de Moldova y los rusos como que de un día al otro atacaron a todos los judíos. Y por eso en esa década, por eso se vinieron tantos judíos a América. Pero interesante que el lado Keufman también venga de Odessa.

Porque, bueno, me acabo de hacer un test de ADN. Así que vamos a ver si encuentro algo interesante. Pero parece que los dos lados vinieron de...

eran casi vecinos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2809); return false;">0:46:49</a>
¿Y por qué te hiciste el test?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2811); return false;">0:46:51</a>
¿Porque sí o...? Bueno, me hice el test porque... bueno, estoy estudiando, estoy haciendo un doctorado en genética.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2818); return false;">0:46:58</a>
¿Ya?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2818); return false;">0:46:58</a>
Así que cada vez que le digo eso a la gente siempre me preguntan, ah, ¿y te has hecho un test? Y no había hecho, pero estoy tomando una clase ahora donde mi profesor nos estaba hablando de cómo yo nunca me quería hacer un test porque no pensaba que encontraría nada interesante porque como sé que soy 100% judío, o por lo menos creo que soy, como que no habría encontrado mucho interesante. Pero la verdad es que hasta entre los judíos con el análisis genético uno puede encontrar si era, o si tiene ancestro seafaradí o misrajim o...

Así que lo hice un poco por el tema de la genealogía porque estoy muy interesado en aprender más y quizás con un test así puede ser que encuentre a parientes como que donde se perdió un poco la rama. Por ejemplo, yo no sé nada de los Greybeards, no sé porque el padre de Rosita se murió cuando ella tenía 9 años nomás en el terremoto. Así que no sé nada ni de él ni de su familia en Brasil, así que...

Yo sé que tenemos muchos parientes en Israel, así que... Como hay una comunidad grande de gente haciendo proyectos de genealogía entre los judíos, yo creo que es probable que haya otra familia ahí afuera que también se hizo un test genético y puede ser que encuentre a primos nuevos. Pero también lo hice para averiguar si tengo algún gene o alguna mutación que me...

¿Cómo se dice? Que me... Que me...

Aumente el riesgo para alguna enfermedad. O por lo menos cuando yo tenga hijos, a veces es bueno saber si uno tiene ciertas mutaciones, porque hay muchas enfermedades que son más comunes entre los judíos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2931); return false;">0:48:51</a>
Sí, claro.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2932); return false;">0:48:52</a>
Como el Tay-Sachs o el Cystic Fibrosis o cosas así.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2937); return false;">0:48:57</a>
Sí. Sí. Y el corazón, la presión alta, todo eso, mira, a mí no me hace falta ni averiguar porque ya sé todo.

En mi familia es un horror. Tengo que elegir, Eric, o el lado de mi papá, todos enfermos del corazón. Mi papá murió muy joven y mi mamá también.

Y del lado hay tres Puro cáncer.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2967); return false;">0:49:27</a>
¿Tanto cáncer? ¿Ah? ¿En serio?

Sí. Pero todos llegaron a unas edades avanzadas. Por lo menos de lo que sepa yo.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2980); return false;">0:49:40</a>
Sí. Bueno, a 14 años mi papá no es muy avanzado. La verdad.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2986); return false;">0:49:46</a>
No, digo del lado jaicles.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2988); return false;">0:49:48</a>
Ah, del lado jaicles no. De ahí no sé mucho más.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2992); return false;">0:49:52</a>
Pero, ah, ¿tú solo tenías 14 años cuando falleció tu papá?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(2998); return false;">0:49:58</a>
No, él se vino a los 14 años. Cuando mi papá falleció yo tenía, estábamos casados hace nocho, tenía 22 años yo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3009); return false;">0:50:09</a>
Ah, sí.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3010); return false;">0:50:10</a>
Estábamos viviendo en Francia, en París. Ah, wow. Con Jaime que estaba con una beca.

Me avisaron, León me avisó, mi abuelo.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3025); return false;">0:50:25</a>
Sí, bastante joven.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3029); return false;">0:50:29</a>
Bastante joven. 57 años tenía cuando falleció. Y mi mamá tenía 15 años menos y falleció también a los 57 años.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3041); return false;">0:50:41</a>
Ah, wow.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3042); return false;">0:50:42</a>
Y mi hermana, la que me sigue, también. Y la hija de mi hermana también, a la misma edad de mi sobrina.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3054); return false;">0:50:54</a>
¿Por problemas de corazón, todos?

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3056); return false;">0:50:56</a>
No, todos de cáncer. La ofecta es cáncer.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3060); return false;">0:51:00</a>
Qué lata.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3062); return false;">0:51:02</a>
Estoy viviendo acá de regalado, se dice en español. ¿Cómo se dice en inglés esa expresión?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3071); return false;">0:51:11</a>
En inglés hay una expresión que dice I'm living on borrowed time.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3079); return false;">0:51:19</a>
¿Borrowed time? Sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3083); return false;">0:51:23</a>
Así. Sí, puede ser. De hecho, yo trabajaba, antes de empezar el doctorado, yo trabajaba en un laboratorio que investigaba las raíces genéticas del cáncer.

Así que hay varios cambios a la ADN que pueden causar el cáncer y que pueden ser transmitidos por las generaciones. Te aviso si encuentro algo así.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3115); return false;">0:51:55</a>
¿Cómo se llama la carrera que estás estudiando o que estudiaste?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3122); return false;">0:52:02</a>
Bueno, estudié computación en la universidad, pero ahora estoy estudiando como una mezcla de eso con biología y se llama bioinformática.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3131); return false;">0:52:11</a>
¿Carrera nueva?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3133); return false;">0:52:13</a>
Una carrera como que no existía hace 10 años porque ahora hay tanta gente haciéndose pruebas de ADN que hay mucha data que hay que analizar y por eso existen los bioinformáticos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3146); return false;">0:52:26</a>
Lo mismo la Violeta está estudiando un ramo que se llama sustentabilidad.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3154); return false;">0:52:34</a>
Ah, sí, eso sí que es popular hoy día.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3158); return false;">0:52:38</a>
A ver, ¿cómo ahora? Y acá en Chile tiene un futuro inmenso, que se devuelve a Chile.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3167); return false;">0:52:47</a>
Sí, en Chile realmente es uno de los países, yo tengo una amiga de hecho que fue a Stanford y que ahora trabaja en el ministro del ambiente. ¿Sí? Ella estaba trabajando en el medio ambiente.

Y ella me dijo que estaba trabajando ahí cuando Chile fue el primer país en prohibir las bolsas de plástico.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3192); return false;">0:53:12</a>
Sí, es verdad.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3193); return false;">0:53:13</a>
Así que sí, yo creo que es un buen ejemplo que está dando Chile ahora que los Estados Unidos están liderados por un loco. Qué bueno que Chile tome liderazgo ahí.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3206); return false;">0:53:26</a>
Sí, la verdad que sí.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3210); return false;">0:53:30</a>
Bueno, qué bueno que haya vuelto a Chile la Violeta y que todos estén sanos.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3216); return false;">0:53:36</a>
Bueno, está aquí en el fondo por vacaciones. Se supone que el primero de agosto tiene que estar de vuelta en Holanda. No, depende.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3230); return false;">0:53:50</a>
Pero actualmente está en clases, ¿no es cierto? Está haciendo clases como a través de Sí, online. Online, sí.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3237); return false;">0:53:57</a>
Online, igual que sé que todos los niños de los colegios Yo también.

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3243); return false;">0:54:03</a>
Me la paso todo el día en pantalla. Me voy a volver ciego.

Ruby 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3248); return false;">0:54:08</a>
¿Cuántos años tienes, Eric?

<span class="speaker-eric">Eric</span> 
<a href="#" class="timestamp" onclick="jumpToTime(3250); return false;">0:54:10</a>
28. Sí, un poco menor que el Sebastián, no más. ¿Ustedes fueron a la boda en...?                </pre>
            </div>
        </div>
    </div>
    <script>
    // Global array of section images from image_dict.
    var sectionImages = {"young_ester": {"src": "images/ester_as_young_woman.jpg", "textContent": "Ester. Ester as a young woman (1926?)"}, "boarding_lisbon": {"src": "images/boarding_in_lisbon.png", "textContent": "Escaping Through Lisbon, 1939. Brana and Mina are the two young women in the third row from the front. Favel and Mane Haichelis are the couple at the top of the steps. Nune Haichelis is in the front by the child. In the second row from the front, Gregorio is on the very left and Miguel is on the very right."}, "Sprintze_Jaikles": {"src": "images/Sprintze_Jaikles.jpg", "textContent": "The matriarch. A photo of Sprintze Jaikles back in Orhei (1915?)."}, "Sprintze_Mikhael_Jaikles": {"src": "images/ShprintzeMikhael.jpg", "textContent": "Top of the Family Tree. Sprintze and Michael (Mosher) Jaikles (1915?)."}, "Valparaiso": {"src": "images/ester_rosita_nano_1941_valparaiso.jpg", "textContent": "Holiday by the Beach. Ester, Rosita and Nano in Cartagena near Valparaiso, 1941"}, "ester_husband": {"src": "images/ester_and_gregorio_vugman.JPG", "textContent": "In-laws. Ester and her second husband, along with brother Gregorio and his wife (1950s?)"}, "graf_waldersee": {"src": "images/GrafWaldersee.png", "textContent": "Graf Waldersee. An illustration of the Graf Waldersee, the ship on which the Jaikles sailed from Hamburg to New York."}, "family_reunion": {"src": "images/Chile_Family_Reunion.JPG", "textContent": "A family reunion, circa 1954. This was Uli and Mina Chazanas 10th wedding anniversary; they are seated at the very front with their two boys Gregorio (Goyo) and Alex. Brana is seated next to them at the right end of that first small row, and her husband stands behind her in the glasses. Leon and Rosita are the tall couple in the back row, Leon\u2019s parents Abram Koifman and Lea Serber are the couple right behind the man with the crossed arms, and Ester Vugman Greiber sits next to this man on his right. Thank you to Goyo Chazanas for the photo."}, "jaikles_ladies": {"src": "images/jaikles_ladies.jpg", "textContent": "Family Reunion. Seated: Sarita Jaikles (Gomberoff), Clara Motlis (Gottlieb), Jenny Fassler (Cosidoy), Ester Vugman (Greiber), Zulema Jaikles (Haichelis) \n  Standing: Brana Vugman (Bergstein), Betty Jaikles (Link), Paulina Fassler (Icekson), Olga Kusnir (Dubinosky), Mina Vugman (Chazanas), Maruca Fassler (Levy) (?)"}, "jaime_motlis": {"src": "images/jaime_motlis.png", "textContent": "Jaime Motlis."}, "sprintze_cecilia_chile": {"src": "images/Sprintze_Cecilia_Chile.jpeg", "textContent": "Cecilia (Tzippe) and her family, Chile 1926. Evidently Sprintze made it to Chile to visit her daughter and son-in-law Harry Fassler"}, "vugmangrave": {"src": "images/vugmangrave.jpeg", "textContent": "Ruben and Sara's Grave in Orhei/Orgeyev. It is unclear where and when exactly they died. This grave may have been erected after Mari returned to Orgeyev from Tbilisi after the war."}, "rosita_greiber_young": {"src": "images/rosita_greiber_young.png", "textContent": "Rosita Greiber."}, "rosita_leon_wedding": {"src": "images/rosita_leon_wedding.png", "textContent": "Rosita Greiber and Leon Koifman's Wedding, 1955"}, "harry_fassler_and_cecilia_young": {"src": "images/harry_fassler_and_cecilia_young.png", "textContent": "Cecilia (Tzippe) Jaikles and Harry Fassler"}, "baby_leon_with_parents": {"src": "images/baby_leon_with_parents.png", "textContent": "Leon Koifman as a child with Abram Koifman and Lea Serber (1929?)"}, "natalio_berman": {"src": "images/Natalio_Berman.jpeg", "textContent": "Natalio Berman (1908-1957), M\u00e9dico cirujano, salubrista, escritor y pol\u00edtico de la Nueva Acci\u00f3n P\u00fablica, del Partido Socialista de Chile, del Partido Socialista de Trabajadores y del Partido Comunista de Chile."}, "chillan_earthquake": {"src": "images/chillan_earthquake.jpeg", "textContent": "Chillan Earthquake, 1939"}, "sara_and_ruben": {"src": "images/sara_and_ruben.jpeg", "textContent": "Sarah, Ruben, Gregorio and Ester (~1912)"}, "santiago_1930": {"src": "images/santiago_1930.jpeg", "textContent": "Santiago in 1930 (https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/Santiago_de_Chile_1930.jpg)"}};
    // mainPoints is already defined from the JSON dump of your main_points_list.
    var mainPoints = [];

    // Function to update the TOC styles based on the current section.
function updateToc() {
    var tocContainer = document.getElementById("toc-container");
    for (var i = 0; i < mainPoints.length; i++) {
        var section_id = mainPoints[i].id;
        var tocEntry = document.getElementById("link-" + section_id);
        if (section_id === currentSectionId) {
            tocEntry.style.color = "black";
            // Check if the tocEntry is fully visible within its container.
            var containerRect = tocContainer.getBoundingClientRect();
            var entryRect = tocEntry.getBoundingClientRect();
            if (entryRect.top < containerRect.top || entryRect.bottom > containerRect.bottom) {
                tocEntry.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "nearest" });
            }
        } else {
            tocEntry.style.color = "gray";
        }
    }
}

    // Helper function to update the image based on the section that is in view.
    function updateImageForSection(sectionId) {
        // Find the main point with this section ID.
        var point = mainPoints.find(function(pt) {
            return pt.id === sectionId;
        });
        // Only update the image if the point has an "image" property and that key exists.
        if (point && point.hasOwnProperty("image") && sectionImages.hasOwnProperty(point.image)) {
            document.getElementById("current-image").src = sectionImages[point.image].src;
           document.getElementById("image-subtitle").textContent = sectionImages[point.image].textContent;
        }
        // Otherwise, leave the current image and subtitle as they are.
     }

    // Functions for manual image navigation.
    function prevImage() {
        // Loop through mainPoints backwards to find the previous section with an image.
        for (var i = mainPoints.length - 1; i >= 0; i--) {
            if (mainPoints[i].hasOwnProperty("image")) {
                if (mainPoints[i].id < currentSectionId) { // simplistic check; you may need a better comparison
                    currentSectionId = mainPoints[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }
    }

    function nextImage() {
        // Loop through mainPoints forwards to find the next section with an image.
        for (var i = 0; i < mainPoints.length; i++) {
            if (mainPoints[i].hasOwnProperty("image")) {
                if (mainPoints[i].id > currentSectionId) { // simplistic check; adjust as needed
                    currentSectionId = mainPoints[i].id;
                    updateImageForSection(currentSectionId);
                    updateToc();
                    return;
                }
            }
        }
    }

    // Initially set the current section.
    var currentSectionId = "section-1";
    // Initially update TOC and image.
    updateToc();
    updateImageForSection(currentSectionId);

    // Transcript toggle logic.
    var transcriptPre = document.getElementById("transcript-pre");
    var transcriptEnglish = "";
    var transcriptSpanish = "<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(0); return false;\">0:00:00</a>\n<span class=\"speaker-jaime\">Jaime</span>, la verdad es que no s\u00e9, yo s\u00e9 casi nada del lado Coifman, porque a Leon nunca le gustaba mucho hablar de su ni\u00f1ez y tampoco le gustaba hablar del pasado, como que quer\u00eda olvidarse o algo. As\u00ed que yo no s\u00e9 nada del lado de Coifman. Del lado Jaikles s\u00e9 mucho, porque la Rosita tiene una memoria incre\u00edble.\n\nY tambi\u00e9n he hablado con el Goyo y con la Lali. As\u00ed que, y tambi\u00e9n adem\u00e1s, bueno, la verdad es que s\u00e9 m\u00e1s de los Vugmans de ese lado que de la familia Jaikles entera, pero me encantar\u00eda, puede ser que los recuerdos que tengan no les parezcan muy interesantes, pero yo creo que son mucho m\u00e1s interesantes de lo que ustedes creen. As\u00ed que cualquier detalle que se acuerden, como que lo encuentro interesante.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(50); return false;\">0:00:50</a>\nPero lo que no recuerdo, Eric, a prop\u00f3sito de la familia m\u00eda, de la familia Jaikles. Bueno, no es mucho lo que s\u00e9, porque la Rosy sabe mucho m\u00e1s. Porque por la diferencia de edad, ella se alcanz\u00f3 a juntar mucho m\u00e1s con la gente mucho mayor que yo, \u00bfme entiendes?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(73); return false;\">0:01:13</a>\nS\u00ed, yo s\u00e9 que ella es mayor y me cont\u00f3, ella me cont\u00f3 mucho, as\u00ed que no te preocupes. Ya tengo muchos detalles, solo que quer\u00eda ver si, bueno, cada vez que hablo con alguien diferente tienen como un \u00e1ngulo diferente y a veces son detalles como extras interesantes que quiz\u00e1s la Rosita no se fij\u00f3 tanto. Pero, por ejemplo, una de las preguntas que la Rosita no sab\u00eda mucho fue sobre tu abuelo.\n\nEl Aar\u00f3n fue el primero en llegar a Chile. Eso es lo que me cuentan, por lo menos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(106); return false;\">0:01:46</a>\nParece que s\u00ed, parece que s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(108); return false;\">0:01:48</a>\nY t\u00fa dijiste que no lo conoc\u00edas muy bien, pero no s\u00e9 si te acuerdas algo. Me encantar\u00eda saber c\u00f3mo era.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(115); return false;\">0:01:55</a>\nNo, al abuelo Aar\u00f3n s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(118); return false;\">0:01:58</a>\n\u00bfAh, s\u00ed?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(119); return false;\">0:01:59</a>\nEra un viejo, era una simpat\u00eda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(125); return false;\">0:02:05</a>\n\u00bfEra muy simp\u00e1tico?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(127); return false;\">0:02:07</a>\nMuy simp\u00e1tico, le gustaba mucho reunirnos a todos los nietos. Jug\u00e1bamos, jug\u00e1bamos telefunken, jug\u00e1bamos cartas con \u00e9l, nos ense\u00f1\u00f3 a todos. Y jug\u00e1bamos, mira, mira lo bandido que era, jug\u00e1bamos plata.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(146); return false;\">0:02:26</a>\n\u00bfAh, s\u00ed? \u00bfComo bridge o poker?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(150); return false;\">0:02:30</a>\nNo, era tele, telefunken.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(154); return false;\">0:02:34</a>\nTelefunken, no lo conozco.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(156); return false;\">0:02:36</a>\nTelefunken. Y hac\u00eda trampas, Eric. Y las hac\u00eda a breve y se mor\u00eda de la risa cuando nos ganaba la plata a los nietos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(168); return false;\">0:02:48</a>\nQu\u00e9 entretenido.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(170); return false;\">0:02:50</a>\nEra, s\u00ed, era un de esos viejos, bueno, que en ese tiempo no hab\u00eda sido tan viejo. Para nosotros s\u00ed era. Y era de esos viejos anecd\u00f3ticos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(183); return false;\">0:03:03</a>\nLleno de cuentos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(184); return false;\">0:03:04</a>\nContaba siempre lleno de cuentos. Nos cont\u00f3 c\u00f3mo hab\u00eda conquistado a la abuela, que era argentina. Y era m\u00e1s pesada vieja que otro poco.\n\nY no s\u00e9, Carlos, que no s\u00e9 c\u00f3mo fue a dar \u00e9l a Argentina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(202); return false;\">0:03:22</a>\nS\u00ed, el Goyo me cont\u00f3 que le costaba encontrar como que no hab\u00eda jud\u00eda en Chile, as\u00ed que fue a Argentina como expresamente para buscar a alguien con quien casarse. \u00bfEs algo as\u00ed? \u00bfEs verdad?\n\nPuede ser. S\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(219); return false;\">0:03:39</a>\nQue mi abuelo fue, claro que s\u00ed, puede que le hayan hecho alg\u00fan shida con la abuela. Y ella era, ella hab\u00eda nacido en Argentina, en Buenos Aires. Y era, la profesi\u00f3n de ella era, ella dec\u00eda perito mercantil, pero eso era contadora.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(242); return false;\">0:04:02</a>\nContadora.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(244); return false;\">0:04:04</a>\nS\u00ed. \u00bfC\u00f3mo se llama en ingl\u00e9s? Contadora, s\u00ed, justo.\n\nEso era.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(251); return false;\">0:04:11</a>\n\u00bfY era media pesada, dijiste?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(254); return false;\">0:04:14</a>\nBastante, bastante, pero no, pero la verdad es que nos acompa\u00f1aba mucho cuando, sobre todo cuando alguna estaba en cama con gripe o algo, ven\u00eda y nos re\u00edamos harto con ella. Pero simp\u00e1tica la vieja no era.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(270); return false;\">0:04:30</a>\n\u00bfY el Aar\u00f3n, te acuerdas si el Aar\u00f3n ten\u00eda un acento como ruso fuerte o yidish? No s\u00e9.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(277); return false;\">0:04:37</a>\nNo, no ten\u00eda, no ten\u00eda. Hablaba bien el espa\u00f1ol.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(285); return false;\">0:04:45</a>\n\u00bfY tambi\u00e9n?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(286); return false;\">0:04:46</a>\nY \u00e9l la conquist\u00f3 y eso era otra piller\u00eda que yo no s\u00e9 si ser\u00e1 verdad o no, pero nosotros nos cont\u00f3 as\u00ed, que la conquist\u00f3 porque le dijo que \u00e9l era millonario.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(299); return false;\">0:04:59</a>\n\u00bfQue era millonario?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(300); return false;\">0:05:00</a>\nY eran puras mentiras. No, \u00e9l le dijo a ella que era millonario. Era mentira, pero ten\u00eda una situaci\u00f3n siempre bien.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(315); return false;\">0:05:15</a>\n\u00bfQu\u00e9 hac\u00eda? \u00bf\u00c9l ten\u00eda una f\u00e1brica tambi\u00e9n de tejidos, de textil?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(319); return false;\">0:05:19</a>\nDe tejidos, s\u00ed. Seguramente al principio debe de haber sido, \u00bfc\u00f3mo se llamaban los que iban de casa en casa semanal? Semanalchik.\n\nSemanalchik era en yidish.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(333); return false;\">0:05:33</a>\nSemanalchik, es como la combinaci\u00f3n de espa\u00f1ol con yidish.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(337); return false;\">0:05:37</a>\nDe semana, claro. Viene de semana y chik, semanalchik.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(346); return false;\">0:05:46</a>\nQu\u00e9 entretenido.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(349); return false;\">0:05:49</a>\nS\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(354); return false;\">0:05:54</a>\n\u00bfY qu\u00e9 otra cosa de? Ah, s\u00ed. \u00bfQui\u00e9n fue?\n\nLa Rosita me contaba que una de tus t\u00edas era buena para leer y que ella ten\u00eda, en la casa de Abrama hab\u00eda una sala llena de libros y que la Rosita sol\u00eda pasar por la casa de Abrama, pedirle prestado, creo que a la Zulema, \u00bfse llama Zulema?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(381); return false;\">0:06:21</a>\nNo, las tres hermanas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(383); return false;\">0:06:23</a>\nTres hermanas, s\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(385); return false;\">0:06:25</a>\nMi mam\u00e1 se llamaba Betty, la t\u00eda Zulema, que era la menor, y la t\u00eda Sarita, que era la mayor. Y las tres eran buenas para leer.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(400); return false;\">0:06:40</a>\nAh, s\u00ed. Y seguro que.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(403); return false;\">0:06:43</a>\nNosotros los, todos los hijos, todos los hijos salimos buenos para leer tambi\u00e9n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(410); return false;\">0:06:50</a>\nY seguro que tambi\u00e9n era el de Abrama tambi\u00e9n, seguro.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(415); return false;\">0:06:55</a>\n\u00bfQui\u00e9n le\u00eda? No s\u00e9.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(419); return false;\">0:06:59</a>\n\u00bfC\u00f3mo era la vida en, como que cuando ustedes, ustedes se criaron en un ambiente muy jud\u00edo, como que era muy fuerte la religi\u00f3n o no tanto como para los abuelos?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(430); return false;\">0:07:10</a>\nNo, no, no, no. Yo dir\u00eda que para nada. Ni por el laol\u00ed de mi pap\u00e1, ni por los haitres tampoco.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(443); return false;\">0:07:23</a>\nAs\u00ed que la verdad no era muy religioso.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(446); return false;\">0:07:26</a>\nNo, pero seguramente igual que nosotros ahora, yo, que pobre y lejos. No, pero el otro lado era m\u00e1s religioso porque realmente se respetaba el Shabbat y todas las fiestas religiosas. Y los abuelos eran gente que iba al fil, a la sinagoga.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(472); return false;\">0:07:52</a>\nEste es el lado.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(473); return false;\">0:07:53</a>\nO al menos dos veces a la semana.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(475); return false;\">0:07:55</a>\n\u00bfEstos son los pap\u00e1s de Leike?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(478); return false;\">0:07:58</a>\nEsos eran los padres de Leike, de mi mam\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(483); return false;\">0:08:03</a>\n\u00bfY sabes c\u00f3mo se llamaban? Que yo no s\u00e9 nada de ese lado.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(487); return false;\">0:08:07</a>\nMira, yo te iba pensando a medida que t\u00fa hablabas con Rubi, resulta que yo tengo una historia bastante larga de mis padres, de mis abuelos, t\u00edos, etc\u00e9tera. Pero ser\u00eda demasiado largo poder dec\u00edrtelo todo por tel\u00e9fono. Yo creo que va a ser mejor que grabe una cinta y te la mande.\n\nUn video. Porque, a ver, la parte, peque\u00f1a parte anecd\u00f3tica. Tenemos una nietecita que est\u00e1 viviendo en...\n\nHolanda. En Holanda en este momento y que tambi\u00e9n le pidieron un trabajo sobre la familia. Ella est\u00e1 pasando sus vacaciones en este momento ac\u00e1 en Chile.\n\nSe vino hace una semana a la casa nuestra con nosotros dos y estuvimos conversando una hora y media, por lo menos que le estuve contando la historia por el lado de mi madre y por el lado de mi padre. Son dos historias distintas y yo las tengo bastante claras con nombre, n\u00famero de hijos, etc\u00e9tera, y lo que queda de esa familia. Pero hablarla por tel\u00e9fono ser\u00eda agotador.\n\nYo prefiero grabarte una cinta y envi\u00e1rtela.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(585); return false;\">0:09:45</a>\nS\u00ed, eso estar\u00eda perfecto.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(586); return false;\">0:09:46</a>\nPero de otra manera va a ser muy cansador y ser\u00eda poco completa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(592); return false;\">0:09:52</a>\nS\u00ed, me encantar\u00eda si no te molesta grabar una cinta. Yo lo \u00fanico que s\u00e9, bueno, lo \u00fanico que s\u00e9 es lo que me cont\u00f3 mi pap\u00e1, porque Le\u00f3n nunca habl\u00f3 mucho de eso, pero me dijo que el Abraham lleg\u00f3 a cosechar papas en Argentina y el Goyo me dice que los Coismans eran de Polonia.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(617); return false;\">0:10:17</a>\nNo, los Coismans eran de Ruman\u00eda, no eran de Polonia.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(621); return false;\">0:10:21</a>\nAs\u00ed que parece que no s\u00e9 nada. S\u00ed, as\u00ed que si no te molesta, me encantar\u00eda una cinta grabada de ese cuento, porque parece que hasta los que me han dicho ni es verdad.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(633); return false;\">0:10:33</a>\nS\u00ed, si es por hacer un trabajo que sea significativo, que tenga alg\u00fan valor, es mejor que te grabe una cinta y no que lo conversemos, porque conversando a m\u00ed tambi\u00e9n se me van a pasar m\u00e1s detalles. Mientras que con la cinta es m\u00e1s f\u00e1cil ir a lo efectivo y real. Son dos historias largas porque son dos familias totalmente distintas.\n\nLa Bobe, la abuela, la familia de ella ven\u00edan de un pueblo peque\u00f1o cerca de Odessa. Odessa en ese tiempo era de Rusia, en ese momento es independiente, pero ellos nacieron all\u00e1 y se desarrollaron all\u00e1. Despu\u00e9s el abuelo se vino por separado a Chile, estuvo aqu\u00ed en Chile unos dos a\u00f1os y volvi\u00f3 a buscarlos.\n\nLos trajo a toda su familia, que eran cinco hijos y la esposa. As\u00ed que te fijas que es una historia m\u00e1s o menos larga.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(714); return false;\">0:11:54</a>\nS\u00ed, mucha gente.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(716); return false;\">0:11:56</a>\nMi padre era de Ruman\u00eda, creo que el pueblo se llamaba Bratislava o algo as\u00ed, y \u00e9l se vino solo, dej\u00f3 toda su familia en Ruman\u00eda, sus hermanos, padres, etc., y todos ellos tomaron caminos distintos. Hay varios de los hijos que est\u00e1n viviendo en Israel, dos por lo menos, o tres. Entonces me es m\u00e1s f\u00e1cil hacerte un trabajo efectivo, si t\u00fa quieres que tenga un cierto valor, grabarte una cinta, en la cinta uno puede ir corrigiendo los errores que vaya cometiendo, m\u00e1s f\u00e1cil, y mand\u00e1rtelo.\n\nYo creo que ser\u00eda mejor eso, Eric.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(773); return false;\">0:12:53</a>\nNo, s\u00ed, perfecto, eso funcionar\u00eda. S\u00ed, wow, porque la verdad es que cuando uno busca el nombre del apellido Goizman aparece mucha gente, y tambi\u00e9n hab\u00eda mucha gente que muri\u00f3 en el holocausto que ten\u00eda el apellido Goizman, pero tambi\u00e9n era un apellido muy com\u00fan, as\u00ed que no he podido encontrar nada. As\u00ed que s\u00ed, si no te molesta grabarlo, te lo agradecer\u00eda mucho.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(795); return false;\">0:13:15</a>\nLe haces un favor, va a tener algo que hacer en la cuarentena.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(801); return false;\">0:13:21</a>\nS\u00ed, no, me encanta. Mi meta, lo que me encantar\u00eda, no s\u00e9, por supuesto esto demorar\u00eda a\u00f1os y no creo que lo vaya a terminar hasta que sea m\u00e1s viejo yo, pero yo creo que valdr\u00eda la pena, como que todos los jud\u00edos que salieron de Europa tienen un cuento incre\u00edble y totalmente, cada cuento es incre\u00edble porque fueron viajes dif\u00edciles y no era lo m\u00e1s f\u00e1cil irse de Europa, aunque hab\u00eda mucha violencia y muchos pogroms, pero como que yo creo que hace falta un libro sobre eso, como que un libro al estilo de Cien A\u00f1os de Soledad o Isabel Allende, como que siempre, no es que nuestra familia sea m\u00e1s interesante que otras, pero como que todos los cuentos que uno va escuchando son iguales entre las familias que salieron de Europa del Este y hay muchos cuentos de la gente que lleg\u00f3 a Estados Unidos, pero no hay muchos cuentos por lo menos conocidos de la gente que se fue a Sudam\u00e9rica y es un grupo grande, as\u00ed que me encantar\u00eda saber m\u00e1s de cualquier an\u00e9cdota que se acuerden o cualquier detalle que no les aparezca importante, yo creo que ayuda a dar una imagen m\u00e1s llena de esta gente.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(888); return false;\">0:14:48</a>\nHay muchas leyes para agregar a eso y muchos comentarios, as\u00ed que se puede hacer algo que te resulte provechoso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(899); return false;\">0:14:59</a>\nS\u00ed, perfecto. Una pregunta sobre un detalle que creo que Le\u00f3n me cont\u00f3 fue que hab\u00edan echado a su padre, me imagino que fue un mito, pero que se hab\u00eda robado un pollo y que por eso se fue de casa, no s\u00e9 si lo invent\u00f3.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(923); return false;\">0:15:23</a>\nSe hab\u00eda robado un pollo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(924); return false;\">0:15:24</a>\nS\u00ed, esa fue la cuenta que yo escuch\u00e9, que Abraham se rob\u00f3 un pollo, as\u00ed que le dijeron, oye mejor chico, mejor \u00e1ndate a Am\u00e9rica. Pero seguro que fue un poco inventado eso.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(936); return false;\">0:15:36</a>\nNo lo s\u00e9 mismo. S\u00ed, me da igual. No, si tengo que subirlo es el segundo.\n\nNo, no conozco esa historia.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(945); return false;\">0:15:45</a>\nNo s\u00e9 de d\u00f3nde vino eso.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(947); return false;\">0:15:47</a>\nS\u00e9 que el pap\u00e1 se vino porque le tocaba entrar al ej\u00e9rcito en Rumania y entrar al ej\u00e9rcito en Rumania para un jud\u00edo era bien pesado porque en general las peores labores se las met\u00edan a ellos y trabajar en una forma bastante brutal. As\u00ed que ese fue el motivo principal por qu\u00e9 el pap\u00e1 se vino de Rumania a Chile. Pas\u00f3 por Brasil, pas\u00f3 por Argentina, no le gustaron ninguno de los dos pa\u00edses y sigui\u00f3 camino a Chile.\n\nY aqu\u00ed ya se qued\u00f3 para siempre. Aqu\u00ed conoci\u00f3 a la mam\u00e1, a la Leyke, se casaron y tuvo sus hijos, etc.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1003); return false;\">0:16:43</a>\nBien, bueno, aguardar\u00e9 con entusiasmo a la grabaci\u00f3n y luego de escucharla te podr\u00e9 preguntar unas preguntas m\u00e1s espec\u00edficas, por lo menos. No lo entiendo.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1017); return false;\">0:16:57</a>\nS\u00ed, pero mira.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1019); return false;\">0:16:59</a>\nYa. Y tambi\u00e9n me encantar\u00eda, como El Le\u00f3n nunca habl\u00f3 de su ni\u00f1ez tambi\u00e9n, si no te molesta tambi\u00e9n hablar de c\u00f3mo se criaron y c\u00f3mo era cuando eran j\u00f3venes. Tambi\u00e9n me interesa esa parte.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1038); return false;\">0:17:18</a>\n\u00bfDe El Le\u00f3n y de m\u00ed dices t\u00fa?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1041); return false;\">0:17:21</a>\nS\u00ed, de cu\u00e1ndo eran ni\u00f1os y c\u00f3mo viv\u00edan hasta que estudiaron para ser dentistas y ortodontistas.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1050); return false;\">0:17:30</a>\nAj\u00e1. S\u00ed, no, no hay problema.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1053); return false;\">0:17:33</a>\nYa, gracias. No hay problema. Gracias, Jaime.\n\nY... Por nada. Ruby, tambi\u00e9n ten\u00eda unas preguntas para las dos.\n\nEn alg\u00fan momento se encontraron con mucho antisemitismo en Chile y especialmente quer\u00eda preguntar, en la \u00e9poca de la guerra, yo s\u00e9 que hab\u00eda un partido nazi en Chile, o por lo menos un partido alem\u00e1n que apoyaba a los nazis. \u00bfSe acuerdan un poco de eso?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1080); return false;\">0:18:00</a>\nUn partido nazi grande. As\u00ed es. Pero ac\u00e1 en Chile realmente nunca hubo, hasta donde yo me ense\u00f1aron, nunca hubo persecuciones, nada de eso.\n\nSalvo los alemanes de los que trajeron, el gobierno chileno trajo a los alemanes de mierda esto al sur. S\u00ed, yo. El a\u00f1o 1856, Chile hizo una campa\u00f1a para atraer, sobre todo colonos, granjeros, gente de campo de Alemania.\n\nY se vinieron muchos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1124); return false;\">0:18:44</a>\nA Osorno, a Pulgar.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1126); return false;\">0:18:46</a>\nCrearon una ciudad principal en ese momento que fue Valdivia y despu\u00e9s se fueron expandiendo y constituyeron la colonia m\u00e1s grande de inmigrantes en Chile. Y bueno, siguieron as\u00ed durante muchos a\u00f1os. L\u00f3gicamente la simpat\u00eda de ellos en la Primera y en la Segunda Guerra Mundial eran de apoyo al gobierno alem\u00e1n, desde luego.\n\nAs\u00ed que se formaron corrientes pol\u00edticas pesadas. Y dentro de ellas, dentro del partido nazi chileno que se form\u00f3, evidentemente que hab\u00eda una corriente antisemita, pero fue una corriente m\u00e1s que nada de palabra. No hubo hechos violentos notorios.\n\nHubo, pero muy escasos. Pero de los alemanes que llegaron a Sudam\u00e9rica, yo creo que estos, junto con los de Argentina, eran los m\u00e1s nazis de todos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1207); return false;\">0:20:07</a>\n\u00bfDices que los que llegaron justo antes de la guerra?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1214); return false;\">0:20:14</a>\nNo, llegaron todav\u00eda al siglo anterior. Por eso te dije el a\u00f1o. Esa corriente inmigratoria empez\u00f3 el a\u00f1o 1856.\n\n1856.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1230); return false;\">0:20:30</a>\nAs\u00ed que ya hab\u00edan pasado tres generaciones. Claro. Pero dices, Rubi, que comparado con los alemanes en los Estados Unidos, por ejemplo, crees que los de Sudam\u00e9rica eran m\u00e1s nazis.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1242); return false;\">0:20:42</a>\nYo creo que s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1244); return false;\">0:20:44</a>\nS\u00ed, yo creo que...\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1244); return false;\">0:20:44</a>\nY te digo una cosa, Eric. Mira, de m\u00ed se r\u00eden. La familia, la familia m\u00eda, se r\u00eden porque me dicen que soy, pero ya, nazi de puro odiar a los nazis.\n\nPero la verdad de las cosas es que han sido lo peor que hay. Y esta generaci\u00f3n de ahora yo creo que sigue m\u00e1s o menos igual. Porque \u00bfqui\u00e9n las cri\u00f3?\n\nEsos nazis que llegaron, \u00bfcierto? Y yo te digo, de los que conozco siguen todos iguales. S\u00ed, pero yo te podr\u00eda agregar que en ese momento no se podr\u00eda decir que en Chile hay un ambiente pro-nazi.\n\nRealmente no se aprecia eso. L\u00f3gico, t\u00fa no te vas a ir a meter a un ambiente, a un club alem\u00e1n o cosas as\u00ed. Pero que haya una corriente, una manifestaci\u00f3n pol\u00edtica pro-nazi y anti-jud\u00eda, no.\n\nEn anti-jud\u00eda yo creo que hay bastante. No es algo que se manifieste con hechos. Se puede manifestar con palabras, pero no con hechos.\n\nT\u00fa andas tranquilamente y vas y cruces a Valdivia, que hoy d\u00eda sigue teniendo una mayor parte de su poblaci\u00f3n alemana y no vas a encontrar una manifestaci\u00f3n anti-jud\u00eda definida.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1341); return false;\">0:22:21</a>\n\u00bfY ustedes personalmente nunca se encontraron con instancias fuertes de antisemitismo? \u00bfComo que no les molest\u00f3 mucho? \u00bfNunca tuvieron alguien que les dijera que no pod\u00edan hacer algo por ser jud\u00edos o que les insultara por ser jud\u00edos en Chile?\n\n\u00bfNo era muy com\u00fan?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1363); return false;\">0:22:43</a>\nMira, ha habido manifestaciones pero escasas. De repente alguien que aspira a un puesto jud\u00edo, un tipo de Estado o algo por el estilo, si est\u00e1 en el sur, en la zona de los alemanes, va a hacer escorrer una corriente de que diga... por el jud\u00edo.\n\nPero son cosas pol\u00edticas paradas. No, no tanto. Mira, hace poco tiempo atr\u00e1s hubo un alcalde, no me acuerdo si era en Valdivia o en m\u00e1s de una parte, en el sur de Chile, que dijo a quien quisiera escucharlo, y lo dijo por los medios de comunicaci\u00f3n, que no se le vendiera productos a los jud\u00edos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1422); return false;\">0:23:42</a>\n\u00bfEsto fue cuando?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1423); return false;\">0:23:43</a>\n\u00bfHace cu\u00e1nto? Aislados. No son tan aislados y cada vez te dir\u00eda que son m\u00e1s como en todo el mundo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1431); return false;\">0:23:51</a>\nBueno, la verdad es que ahora es un poco diferente. No es que sea nazi la gente, ahora con el tema de los palestinos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1438); return false;\">0:23:58</a>\nExacto.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1439); return false;\">0:23:59</a>\nHe le\u00eddo que hay mucha gente de origen... bueno, la comunidad m\u00e1s grande de origen palestina est\u00e1 en Chile.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1445); return false;\">0:24:05</a>\nS\u00ed, gracias. Qu\u00e9 bueno, qu\u00e9 felices que estamos con eso.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1451); return false;\">0:24:11</a>\nY he le\u00eddo que hay una tensi\u00f3n en Chile, que es una lata.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1456); return false;\">0:24:16</a>\nS\u00ed, es cierto.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1461); return false;\">0:24:21</a>\nPero... bueno, qu\u00e9 bueno. Porque yo s\u00e9 que se fund\u00f3, por ejemplo, yo s\u00e9 que se fund\u00f3 el club La Dehesa, y creo que Le\u00f3n fue uno de los miembros fundadores de La Dehesa, \u00bfno es cierto?\n\nPorque en ese momento los otros clubes no dejaron entrar a los jud\u00edos, \u00bfno?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1478); return false;\">0:24:38</a>\nNo, no fue fundador, ni mucho menos fue... o sea, Le\u00f3n. Le\u00f3n no ten\u00eda nada que ver.\n\nEra quitado, ya no se met\u00eda en rocas. No s\u00e9, no le gustaba mucho meterse con los jud\u00edos, esa es la verdad, es la cosa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1494); return false;\">0:24:54</a>\nPero se uni\u00f3 al club La Dehesa.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1495); return false;\">0:24:55</a>\nLe gustaba que se notara mucho.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1498); return false;\">0:24:58</a>\nAh, ok. \u00bfQu\u00e9 iba a decir? Ah, s\u00ed.\n\nNo s\u00e9, Rubi, me hab\u00edas dicho que Abraham ten\u00eda unos buenos cuentos, no s\u00e9, \u00bfte acordar\u00edas de alguno de esos? \u00bfEran cuentos de su historia o cuentos nom\u00e1s como para contar cuentos nom\u00e1s?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1518); return false;\">0:25:18</a>\nNo, eran cosas que hac\u00eda con nosotros, pero no contaba mucho tampoco. Yo te digo que trataron de borrar todo porque sufrieron demasiado.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1531); return false;\">0:25:31</a>\nFue traum\u00e1tico, s\u00ed, seguro.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1533); return false;\">0:25:33</a>\nMuy, muy. Imag\u00ednate que mi pap\u00e1... Mi pap\u00e1 era el menor de cuatro.\n\nTiene que ver con la familia, con los cuerpos.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1545); return false;\">0:25:45</a>\nEstos son los Link.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1546); return false;\">0:25:46</a>\nEstos son de la familia Link, claro. \u00c9l, hubo un momento en que los... Ay, \u00bfc\u00f3mo se llamaban los de Rusia?\n\nLos jud\u00edos. No. Los armenianos.\n\nNo, no los jud\u00edos, los otros. Los sovi\u00e9ticos, los comunistas. Llegaron los comunistas, entraron por una puerta, y mi abuela mand\u00f3 a sus dos hijos, a los dos menores, que eran los dos hombres, los mayores eran mujeres, lo mand\u00f3, entraron por una puerta, esto m\u00e1s o menos as\u00ed de r\u00e1pido fue la cosa, y mi abuela los mand\u00f3 a que se vinieran a Chile, donde estaba...\n\nhab\u00eda alguien m\u00e1s de la familia. As\u00ed fue dram\u00e1tico.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1599); return false;\">0:26:39</a>\n\u00bfPorque los comunistas ven\u00edan a tratar de reclutarlos o de matarlos?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1603); return false;\">0:26:43</a>\nNo ven\u00edan a matarlos derechamente, hubo momentos que fueron as\u00ed. Y \u00e9l se vino, junto con mi t\u00edo, se vinieron pegaditos, eso dec\u00eda mi pap\u00e1, pegados los dos a la locomotora del tren que los llev\u00f3 a un puerto, no s\u00e9 a cu\u00e1l puerto, para poder pasar el fr\u00edo. Duro, duro.\n\nPor eso que yo te digo, yo creo que... Y despu\u00e9s ac\u00e1 en Chile ya la cosa cambi\u00f3, empezaron a trabajar, y muy buenos comerciantes los dos, trabajaron en fierro viejo, se llamaba. \u00bfFierro viejo?\n\nFierro viejo, acero usado. Pero se llamaba fierro viejo porque ya hab\u00eda sido usado. Trabajaron en eso y realmente hicieron una buena fortuna.\n\nY desde muy j\u00f3venes. Y esa fue la historia de c\u00f3mo se vinieron ellos para ac\u00e1, despu\u00e9s lleg\u00f3 mi abuela y llegaron las hermanas, y se juntaron toda la familia ac\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1683); return false;\">0:28:03</a>\n\u00bfY te acuerdas algo de c\u00f3mo eran? T\u00fa tienes como m\u00e1s de 10 a\u00f1os menos que la Rosita, \u00bfno es cierto?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1695); return false;\">0:28:15</a>\nJustos. Justo 10, la Rosita creo que es del 25 de marzo, o no me acuerdo, s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1703); return false;\">0:28:23</a>\nS\u00ed, por ah\u00ed, del 30.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1704); return false;\">0:28:24</a>\nYo el 22. Son justo 10 a\u00f1os.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1710); return false;\">0:28:30</a>\nAs\u00ed que quiz\u00e1s ya habr\u00eda sido despu\u00e9s de esto, pero no s\u00e9 si te acuerdas, hab\u00eda algo en El Goyo y la Rosita me contaron que todas las familias viv\u00edan en la misma calle, en el mismo vecindario durante algunos a\u00f1os. \u00bfTe acuerdas de eso o ya era antes de eso?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1727); return false;\">0:28:47</a>\nNo, de eso no, casi nada. De vivir en la misma calle no recuerdo. S\u00ed, viv\u00edan en la...\n\nNo, nosotros no. Los viejos, los viejos dices t\u00fa. \u00bfEn cu\u00e1l calle dices t\u00fa?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1743); return false;\">0:29:03</a>\nCreo que dijo la calle Huelen o algo.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1746); return false;\">0:29:06</a>\nHuelen puede ser porque la Rosy vivi\u00f3 ah\u00ed en Huelen, que era donde Jaime ten\u00eda la consulta despu\u00e9s. Pero nosotros viv\u00edamos m\u00e1s arriba, m\u00e1s hacia la cordillera, era m\u00e1s all\u00e1 la cosa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1765); return false;\">0:29:25</a>\nGuau. Y seguro que todos hablaban... Bueno, \u00bftus pap\u00e1s hablaban ingl\u00e9s o ya ellos...\n\nNo, tu mam\u00e1 naci\u00f3 en Chile, pero tu pap\u00e1 naci\u00f3 en Rusia.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1776); return false;\">0:29:36</a>\nMi pap\u00e1 naci\u00f3 en Chile, fue al mismo colegio que fueron mis hijas, fue en Santiago College. Y mi pap\u00e1, la educaci\u00f3n que tuvo, o sea, su estudio fue lo de all\u00e1 y algo ac\u00e1 para aprender espa\u00f1ol seguramente, y ser\u00eda todo. As\u00ed que todo lo que \u00e9l logr\u00f3 es m\u00e1s meritorio todav\u00eda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1797); return false;\">0:29:57</a>\nS\u00ed, as\u00ed que naci\u00f3 hablando ruso y irish.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1802); return false;\">0:30:02</a>\nS\u00ed, m\u00e1s bien irish, pero s\u00ed hablaba ruso tambi\u00e9n. Pero no quer\u00eda, no le gustaba. El ruso pr\u00e1cticamente no lo usaban, no hablaban irish porque hab\u00eda jud\u00edos aqu\u00ed de muchos pa\u00edses distintos de Europa.\n\nEntonces el idioma com\u00fan era el irish. No el ruso, ni el alem\u00e1n, ni el polaco, ni el rumano, sino que se hablaban en irish entre ellos. \u00bfY t\u00fa sabes algo de irish, Eric?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1833); return false;\">0:30:33</a>\nNo, pero tom\u00e9 alem\u00e1n durante dos o tres a\u00f1os.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1837); return false;\">0:30:37</a>\nAh, ya.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1838); return false;\">0:30:38</a>\nAs\u00ed que entiendo, lo puedo leer y entiendo un poco.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1844); return false;\">0:30:44</a>\nSe parece, f\u00edjate que yo, gracias a tu... a la abuela Eike, que cuando yo la conoc\u00ed, o sea, no cuando la conoc\u00ed reci\u00e9n, pero cuando ya and\u00e1bamos un poco m\u00e1s en serio con Jaime, le dije, le dije, no me hables m\u00e1s en espa\u00f1ol. Y de ah\u00ed para adelante me habl\u00f3 en irish.\n\nPorque quer\u00edas practicar. Y entiendo bastante, bastante bien el irish.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1872); return false;\">0:31:12</a>\nAh, bien, ahora puedes viajar a Nueva York sin problemas, aparte de Nueva York.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1876); return false;\">0:31:16</a>\nNunca tuve ning\u00fan problema con Nueva York. Oye, imag\u00ednate que estuvimos, \u00bfcu\u00e1nto? Como dos meses en Alemania, que Jaime ten\u00eda una beca, y yo me las arregl\u00e9 perfectamente con \u00e9l, entre el alem\u00e1n y el ingl\u00e9s, con el irish.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1893); return false;\">0:31:33</a>\nGuau, bien parecido entonces.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1895); return false;\">0:31:35</a>\nAs\u00ed. Es derivado del alem\u00e1n. Viene a ser...\n\nEn espa\u00f1ol decimos, es una jerga, una jerga derivada del alem\u00e1n. Con influencia de otros pa\u00edses donde se ha estado tambi\u00e9n, pero la base es el alem\u00e1n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1917); return false;\">0:31:57</a>\nS\u00ed, es interesante, realmente...\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1920); return false;\">0:32:00</a>\nYo no puedo estar m\u00e1s as\u00ed, Jaime. Te lo dejo yo. No, que corres, no, porque no sab\u00e9s tenerlo, pero c\u00f3rrete m\u00e1s adelante, haz un esfuerzo tambi\u00e9n.\n\nRealmente encontr\u00e9...\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1933); return false;\">0:32:13</a>\nS\u00ed, yo estoy... Yo tambi\u00e9n me estoy pasando todos los d\u00edas sentado en la misma silla. Realmente encontr\u00e9...\n\nInteresante eso lo que me contaste sobre esa palabra semanalchik, porque como que uno... Hab\u00eda yiddish, pero tambi\u00e9n hab\u00eda b\u00fahkara, que hablaban en Uzbekist\u00e1n, hab\u00eda ladino, lo que hablaban los sefarad\u00edes, y despu\u00e9s, no s\u00e9, tambi\u00e9n hay una mezcla con \u00e1rabe, as\u00ed que hab\u00edan varias mezclas, varias jergas que se hablaban. As\u00ed que es interesante que llegaron los jud\u00edos ashkenazi a hablar una mezcla de nuevo de espa\u00f1ol con yiddish, como que otra versi\u00f3n.\n\nS\u00ed. Y no s\u00e9 si te acuerdas, o si hab\u00edan otras palabras as\u00ed como seamanalchik, pero ese tipo de detalle como que no se encontrar\u00eda en ninguna historia, as\u00ed que cosas as\u00ed realmente las encuentro muy interesantes, seamanalchik.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1998); return false;\">0:33:18</a>\nSeamanalchik.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(1999); return false;\">0:33:19</a>\nAs\u00ed que al fin, como que todos hablaban una mezcla de yiddish y espa\u00f1ol.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2004); return false;\">0:33:24</a>\nS\u00ed, pero los jud\u00edos que llegaron, los jud\u00edos los que hablaban yiddish que llegaron ac\u00e1, en castellano, por ejemplo, dec\u00edan, a ver, \u00bfc\u00f3mo se dice? Voy a ir. Ich will.\n\nIch will gehen. Eso no tiene nada que ver con el... Pero hay muchas cosas que eran en espa\u00f1ol, a pasear, por ejemplo, le dec\u00edan pasir.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2035); return false;\">0:33:55</a>\nPasir.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2037); return false;\">0:33:57</a>\nPasir. Pasear es en espa\u00f1ol.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2040); return false;\">0:34:00</a>\nS\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2041); return false;\">0:34:01</a>\nEntonces los jud\u00edos le negaban el pasir.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2044); return false;\">0:34:04</a>\nAh, esa en que es como de yiddish.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2047); return false;\">0:34:07</a>\nClaro, como que fuera yiddish y en realidad fueron inventando un yiddish totalmente distinto ac\u00e1.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2054); return false;\">0:34:14</a>\nQu\u00e9 interesante, as\u00ed que s\u00ed, seguro que durante una generaci\u00f3n como que se evolucion\u00f3 este idioma casi nuevo.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2063); return false;\">0:34:23</a>\nS\u00ed. Entonces vamos a ir aqu\u00ed a cualquier cantidad de espa\u00f1ol, de yiddish al espa\u00f1ol.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2071); return false;\">0:34:31</a>\nS\u00ed. Interesante. S\u00ed, La Rosita una vez, yo estaba leyendo un libro en alem\u00e1n y ella me mir\u00f3 como por encima de mi hombro y pudo leerlo perfecto, as\u00ed que parece que es bien parecido.\n\nYo estoy... Bueno, me interes\u00e9 mucho en este tema porque... Hace como siete a\u00f1os hice un trabajo sobre la genealog\u00eda y como que encontr\u00e9 varios documentos interesantes y ah\u00ed y ah\u00ed se me...\n\nse me sec\u00f3 la fuente, como que se me perdi\u00f3 la pista. Pero la semana pasada, o hace dos semanas, apareci\u00f3 un documento s\u00faper interesante donde encontr\u00e9 el documento de entrada de ingreso de los haikles cuando llegaron a Ellis Island. As\u00ed que la Sprintze, el Michal y la Sprintze creo que fue tu bisabuela.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2127); return false;\">0:35:27</a>\n\u00bfC\u00f3mo se llamaba?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2129); return false;\">0:35:29</a>\nLa madre y padre de Aaron se llamaban Sprintze y Michelle, o Michal, algo as\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2136); return false;\">0:35:36</a>\nYa, pero ellos no llegaron, o sea, yo no los conoc\u00ed. \u00bfLa Rosy los conoci\u00f3 o no?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2142); return false;\">0:35:42</a>\nBueno, esa es la parte que estoy tratando de aclarar porque hay unas... \u00bfConoces a la familia Fassler? S\u00ed, claro.\n\nAs\u00ed que parece que... Bueno, seg\u00fan el cuento que me han contado ya varias gente, que me ha contado la Rosita, la Lali, el Goyo, el cuento fue que el Aaron lleg\u00f3 a Chile porque hab\u00eda contratado una tracoma as\u00ed que no le dejaron entrar a Nueva York o algo as\u00ed. Pero ya estaban viviendo como un a\u00f1o o dos a\u00f1os ya sus hermanas y sus padres en Nueva York con unos conocidos y que cuando \u00e9l lleg\u00f3 a Chile les amenaz\u00f3, les dijo que si no bajaban a Chile se iban a casar con una shiksa.\n\nPor lo menos ese es el cuento que me ha contado todo ese lado de la familia. Y parece que... De hecho, encontr\u00e9 estos documentos que comprueban que llegaron a Nueva York pero lo que no entiendo...\n\nTambi\u00e9n encontr\u00e9 una foto \u00bfConoc\u00edas a la Ingrid Goldschmidt? \u00bfLa Ingrid Gottlieb?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2207); return false;\">0:36:47</a>\nS\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2208); return false;\">0:36:48</a>\nAs\u00ed que me puse en contacto con ella y ella me mand\u00f3 varias fotos de hecho tengo una foto ac\u00e1 en mi closet original de como el a\u00f1o 1880 de la Sprint C y del Michael y quiero hacerle un scan y se las mando cuando lo haga. Pero ella me cont\u00f3 que que la Sipe que la Cecilia Fassler y el Harry Fassler se mudaron a Chile y de hecho hay una foto que encontr\u00e9 donde sale la Sprint C pero parece que t\u00fa no los conociste o que t\u00fa no conociste la Sprint C porque creo que ella es de muerto.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2245); return false;\">0:37:25</a>\n\u00bfQue la conoc\u00ed? Esa, esp\u00e9rate, es una que est\u00e1 con uno que se parec\u00eda al Groucho Marx Ah, que se parec\u00eda a \u00e9l. Si yo la conoc\u00ed, la conoc\u00ed bastante a ella.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2263); return false;\">0:37:43</a>\n\u00bfLa madre de Aaron? Ah, la Sipe, dices.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2269); return false;\">0:37:49</a>\nNo, te estoy hablando de otra. La Sipe y la Pai y la Bine, esas eran tres hermanas.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2278); return false;\">0:37:58</a>\n\u00bfY qui\u00e9n estaba casado con la Bine? \u00bfQui\u00e9n se parec\u00eda a Groucho Marx?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2284); return false;\">0:38:04</a>\n\u00bfC\u00f3mo se llamaba? No me acuerdo c\u00f3mo se llamaba la t\u00eda \u00bfBine? Despu\u00e9s no me acuerdo pero ah\u00ed s\u00ed la conoc\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2294); return false;\">0:38:14</a>\nHab\u00eda una Bine, una Fege y una Sipe.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2299); return false;\">0:38:19</a>\nS\u00ed, pero ella es m\u00e1s por el lado de los f\u00e1ciles. \u00bfPor casualidad tienes pensado en el futuro pr\u00f3ximo alg\u00fan viaje a Chile o no?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2312); return false;\">0:38:32</a>\nBueno, iba a bajar este verano, pero yo no creo que, yo no s\u00e9 si va a ser posible.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2320); return false;\">0:38:40</a>\nEste verano no creo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2322); return false;\">0:38:42</a>\nEspero quiz\u00e1s el diciembre.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2326); return false;\">0:38:46</a>\nYo tengo todav\u00eda fotos de los abuelos, de los padres, de la mishpaj\u00e1. Tengo un montoncito de fotos, as\u00ed que viajando t\u00fa ac\u00e1, podr\u00edas copiarla con facilidad y explicarte qui\u00e9nes son. \u00bfQu\u00e9 es que llegas a venir?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2347); return false;\">0:39:07</a>\nS\u00ed, me encantar\u00eda bajar, pero quiz\u00e1s la... No s\u00e9 por qui\u00e9n me estoy... S\u00ed la conozco bien, pero se me est\u00e1 olvidando el nombre.\n\nLa nieta que estaba en Holanda, \u00bfc\u00f3mo se llama?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2361); return false;\">0:39:21</a>\nVioleta.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2362); return false;\">0:39:22</a>\nS\u00ed, la Violeta. Si ella est\u00e1 haciendo un proyecto as\u00ed quiz\u00e1s ella puede escanearla o mandarme fotos de las fotos. No s\u00e9.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2371); return false;\">0:39:31</a>\nNo, ella no est\u00e1 haciendo un trabajo as\u00ed. Ella estaba solamente acumulando conocimiento, m\u00e1s que nada. No est\u00e1 escribiendo un libro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2381); return false;\">0:39:41</a>\nQu\u00e9 lata que haya tenido que volver de Holanda. Malo el timing. Igual que la b\u00e1rbara que estaba en Suecia y tuvo que venirse despu\u00e9s de menos de un a\u00f1o.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2392); return false;\">0:39:52</a>\nNo, no, Erick, en el caso de ella no es ninguna lata. Ella estuvo, no s\u00e9 si t\u00fa supiste algo, ella estuvo grav\u00edsima dos a\u00f1os atr\u00e1s.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2403); return false;\">0:40:03</a>\nS\u00ed, supe que estuvo hospitalizada en Inglaterra.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2408); return false;\">0:40:08</a>\nFue algo horrible. Ella iba a Inglaterra, a la casa de sus abuelos, los pap\u00e1s de Nick Barry. Y ah\u00ed fue donde se agarr\u00f3 la influenza que fue la anterior a esto de ahora.\n\nY estuvo dos a\u00f1os que realmente grav\u00edsima. Y resulta que todav\u00eda es una ni\u00f1ita bastante vulnerable, te dir\u00eda. No s\u00e9 si te acuerdas, es una mu\u00f1eca, es preciosa.\n\nPero es vulnerable, muy, muy linda, pero qued\u00f3 con medio pulm\u00f3n menos. Tuvo que vaciarle todo eso. Entonces, y todav\u00eda es muy pronto para pensar de que la hubiera agarrado esto en Holanda, y sola.\n\nY se hubiera agarrado el corona, porque all\u00e1 est\u00e1 mucho peor que ac\u00e1 la cosa. Imag\u00ednate, sola. Habr\u00eda sido horrible.\n\nCuando ella lleg\u00f3, lleg\u00f3 de sorpresa para mi cumplea\u00f1os. Que fue el 22 de marzo, casi nos morimos, Eric. Si te cont\u00e9, creo, est\u00e1bamos almorzando donde la Debbie, y entra esta de repente, que no ten\u00eda idea yo que ven\u00eda de Holanda.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2490); return false;\">0:41:30</a>\nAs\u00ed que se vino, ella se hab\u00eda venido...\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2493); return false;\">0:41:33</a>\nEst\u00e1 siguiendo una carrera universitaria, y tiene para 3 a\u00f1os en Holanda. Despu\u00e9s se vuelve a Chile.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2503); return false;\">0:41:43</a>\nPero ella va a pasar...\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2504); return false;\">0:41:44</a>\nEso te iba a decir que ella est\u00e1 ac\u00e1, y ella no s\u00e9 cu\u00e1ndo va a poder volver.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2510); return false;\">0:41:50</a>\nPero ella se vino a Chile por razones que no ten\u00edan nada que ver con coronavirus, solo que fue buena coincidencia.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2517); return false;\">0:41:57</a>\nFue claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2518); return false;\">0:41:58</a>\nMucho mejor estar con familia.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2521); return false;\">0:42:01</a>\nY ahora ni por nada, se va a ir sola en un avi\u00f3n que todav\u00eda la cosa, imag\u00ednate. Acabamos otra vez algo atroz. As\u00ed que estamos felices de que est\u00e9 ac\u00e1, y no tener la tremenda preocupaci\u00f3n de tenerla ya sola.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2539); return false;\">0:42:19</a>\nS\u00ed, habr\u00eda sido muy peligroso y tambi\u00e9n bien asustador estar sola durante algo as\u00ed. Especialmente con un pulm\u00f3n menos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2548); return false;\">0:42:28</a>\nClaro, por eso te digo. Por suerte est\u00e1 aqu\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2554); return false;\">0:42:34</a>\nEstaba texteando con la Karina, parece que por lo menos la Karina y el Sebasti\u00e1n han podido seguir trabajando, pero que la esposa de Sebasti\u00e1n ha perdido su trabajo. Podr\u00eda ser peor.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2566); return false;\">0:42:46</a>\nParece que ya hay alguna posibilidad de otro. Y lo comento porque estoy siendo como 80 y uno va a estar hizo, \u00bfno? Como 80 es la que habla sin tener permiso para contar lo que va a contar.\n\nPero como s\u00e9 que te preocup\u00f3, parece que est\u00e1 optando para un trabajo y tiene muy buenas calificaciones. As\u00ed que puede que la tomen ah\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2595); return false;\">0:43:15</a>\nBien, bien. S\u00ed, estos \u00faltimos dos viajes que hice de Chile aprovech\u00e9 para conocer mejor y pasar m\u00e1s tiempo con los primos. As\u00ed que espero que me puedan visitar en San Diego alg\u00fan d\u00eda.\n\nA ver si ten\u00eda, no s\u00e9 si ten\u00eda una otra pregunta, pero no, la verdad es que s\u00ed se acuerdan de alg\u00fan detalle que, bueno, estoy entusiasmado para escuchar el cuento de los Coifmans. Pero Rubi, si te acuerdas de algo del lado de los Haikles, tambi\u00e9n puedes agregar unas grabaciones al proyecto de Jaime.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2642); return false;\">0:44:02</a>\nMal que no hay los apellidos Coifmans.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2645); return false;\">0:44:05</a>\nS\u00ed, no, por eso me encantar\u00eda.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2648); return false;\">0:44:08</a>\nPero la Rosy est\u00e1 del lado de los Haikles. S\u00ed, s\u00ed, ya s\u00e9. Ahora, Eric, a m\u00ed te juro que se me olvid\u00f3.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 son mi mam\u00e1 y la Rosita primas?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2660); return false;\">0:44:20</a>\n\u00bfC\u00f3mo es la cosa? S\u00ed, entretenido. Hab\u00edan pocos jud\u00edos en Chile que un Coifman y un Haikles se casaron por los dos lados.\n\nLa mam\u00e1, la abuela de Rosita era la hermana de Ar\u00f3n.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2683); return false;\">0:44:43</a>\nAh\u00ed est\u00e1 la cosa.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2685); return false;\">0:44:45</a>\nPero la parte interesante...\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2686); return false;\">0:44:46</a>\n\u00bfC\u00f3mo se llamaba?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2688); return false;\">0:44:48</a>\nLa hermana de Ar\u00f3n, digo, la abuela de la Rosita fue la \u00fanica de las hermanas que se qued\u00f3, de las hermanas Haikles que se qued\u00f3 en Europa. Y se llamaba Sara. Ya.\n\nY esa es la parte que tambi\u00e9n...\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2703); return false;\">0:45:03</a>\nPor eso no las conoces.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2705); return false;\">0:45:05</a>\nS\u00ed, as\u00ed que no s\u00e9 mucho de eso, pero... Otro encuentro muy interesante, otro descubrimiento que hice la semana pasada fue que alguien... Hay varias organizaciones jud\u00edas que han ido por los cementerios en Europa sacando fotos y anotando informaci\u00f3n sobre la gente que est\u00e1 en esos cementerios.\n\nY encontr\u00e9 a la tumba de la Sara con su esposa ah\u00ed. \u00bfEn d\u00f3nde? \u00bfEh?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2737); return false;\">0:45:37</a>\n\u00bfD\u00f3nde?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2738); return false;\">0:45:38</a>\nLo interesante es que el lado de Haikles ven\u00eda de la misma \u00e1rea que el lado de Keufman, parece. Porque viv\u00edan en Kishinev. Que queda al lado de Odessa.\n\nAs\u00ed que realmente me interes\u00e9 mucho en esta cuenta porque parece que el pogr\u00f3n m\u00e1s famoso o m\u00e1s terrible de esa \u00e9poca pas\u00f3 en... tuvo lugar en Kishinev. Y fue como el a\u00f1o 1903.\n\nAs\u00ed que estoy leyendo un libro ahora que habla un poco de c\u00f3mo era la vida en esa \u00e9poca y c\u00f3mo sucedi\u00f3 que los de Moldova y los rusos como que de un d\u00eda al otro atacaron a todos los jud\u00edos. Y por eso en esa d\u00e9cada, por eso se vinieron tantos jud\u00edos a Am\u00e9rica. Pero interesante que el lado Keufman tambi\u00e9n venga de Odessa.\n\nPorque, bueno, me acabo de hacer un test de ADN. As\u00ed que vamos a ver si encuentro algo interesante. Pero parece que los dos lados vinieron de...\n\neran casi vecinos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2809); return false;\">0:46:49</a>\n\u00bfY por qu\u00e9 te hiciste el test?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2811); return false;\">0:46:51</a>\n\u00bfPorque s\u00ed o...? Bueno, me hice el test porque... bueno, estoy estudiando, estoy haciendo un doctorado en gen\u00e9tica.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2818); return false;\">0:46:58</a>\n\u00bfYa?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2818); return false;\">0:46:58</a>\nAs\u00ed que cada vez que le digo eso a la gente siempre me preguntan, ah, \u00bfy te has hecho un test? Y no hab\u00eda hecho, pero estoy tomando una clase ahora donde mi profesor nos estaba hablando de c\u00f3mo yo nunca me quer\u00eda hacer un test porque no pensaba que encontrar\u00eda nada interesante porque como s\u00e9 que soy 100% jud\u00edo, o por lo menos creo que soy, como que no habr\u00eda encontrado mucho interesante. Pero la verdad es que hasta entre los jud\u00edos con el an\u00e1lisis gen\u00e9tico uno puede encontrar si era, o si tiene ancestro seafarad\u00ed o misrajim o...\n\nAs\u00ed que lo hice un poco por el tema de la genealog\u00eda porque estoy muy interesado en aprender m\u00e1s y quiz\u00e1s con un test as\u00ed puede ser que encuentre a parientes como que donde se perdi\u00f3 un poco la rama. Por ejemplo, yo no s\u00e9 nada de los Greybeards, no s\u00e9 porque el padre de Rosita se muri\u00f3 cuando ella ten\u00eda 9 a\u00f1os nom\u00e1s en el terremoto. As\u00ed que no s\u00e9 nada ni de \u00e9l ni de su familia en Brasil, as\u00ed que...\n\nYo s\u00e9 que tenemos muchos parientes en Israel, as\u00ed que... Como hay una comunidad grande de gente haciendo proyectos de genealog\u00eda entre los jud\u00edos, yo creo que es probable que haya otra familia ah\u00ed afuera que tambi\u00e9n se hizo un test gen\u00e9tico y puede ser que encuentre a primos nuevos. Pero tambi\u00e9n lo hice para averiguar si tengo alg\u00fan gene o alguna mutaci\u00f3n que me...\n\n\u00bfC\u00f3mo se dice? Que me... Que me...\n\nAumente el riesgo para alguna enfermedad. O por lo menos cuando yo tenga hijos, a veces es bueno saber si uno tiene ciertas mutaciones, porque hay muchas enfermedades que son m\u00e1s comunes entre los jud\u00edos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2931); return false;\">0:48:51</a>\nS\u00ed, claro.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2932); return false;\">0:48:52</a>\nComo el Tay-Sachs o el Cystic Fibrosis o cosas as\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2937); return false;\">0:48:57</a>\nS\u00ed. S\u00ed. Y el coraz\u00f3n, la presi\u00f3n alta, todo eso, mira, a m\u00ed no me hace falta ni averiguar porque ya s\u00e9 todo.\n\nEn mi familia es un horror. Tengo que elegir, Eric, o el lado de mi pap\u00e1, todos enfermos del coraz\u00f3n. Mi pap\u00e1 muri\u00f3 muy joven y mi mam\u00e1 tambi\u00e9n.\n\nY del lado hay tres Puro c\u00e1ncer.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2967); return false;\">0:49:27</a>\n\u00bfTanto c\u00e1ncer? \u00bfAh? \u00bfEn serio?\n\nS\u00ed. Pero todos llegaron a unas edades avanzadas. Por lo menos de lo que sepa yo.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2980); return false;\">0:49:40</a>\nS\u00ed. Bueno, a 14 a\u00f1os mi pap\u00e1 no es muy avanzado. La verdad.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2986); return false;\">0:49:46</a>\nNo, digo del lado jaicles.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2988); return false;\">0:49:48</a>\nAh, del lado jaicles no. De ah\u00ed no s\u00e9 mucho m\u00e1s.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2992); return false;\">0:49:52</a>\nPero, ah, \u00bft\u00fa solo ten\u00edas 14 a\u00f1os cuando falleci\u00f3 tu pap\u00e1?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(2998); return false;\">0:49:58</a>\nNo, \u00e9l se vino a los 14 a\u00f1os. Cuando mi pap\u00e1 falleci\u00f3 yo ten\u00eda, est\u00e1bamos casados hace nocho, ten\u00eda 22 a\u00f1os yo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3009); return false;\">0:50:09</a>\nAh, s\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3010); return false;\">0:50:10</a>\nEst\u00e1bamos viviendo en Francia, en Par\u00eds. Ah, wow. Con Jaime que estaba con una beca.\n\nMe avisaron, Le\u00f3n me avis\u00f3, mi abuelo.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3025); return false;\">0:50:25</a>\nS\u00ed, bastante joven.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3029); return false;\">0:50:29</a>\nBastante joven. 57 a\u00f1os ten\u00eda cuando falleci\u00f3. Y mi mam\u00e1 ten\u00eda 15 a\u00f1os menos y falleci\u00f3 tambi\u00e9n a los 57 a\u00f1os.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3041); return false;\">0:50:41</a>\nAh, wow.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3042); return false;\">0:50:42</a>\nY mi hermana, la que me sigue, tambi\u00e9n. Y la hija de mi hermana tambi\u00e9n, a la misma edad de mi sobrina.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3054); return false;\">0:50:54</a>\n\u00bfPor problemas de coraz\u00f3n, todos?\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3056); return false;\">0:50:56</a>\nNo, todos de c\u00e1ncer. La ofecta es c\u00e1ncer.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3060); return false;\">0:51:00</a>\nQu\u00e9 lata.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3062); return false;\">0:51:02</a>\nEstoy viviendo ac\u00e1 de regalado, se dice en espa\u00f1ol. \u00bfC\u00f3mo se dice en ingl\u00e9s esa expresi\u00f3n?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3071); return false;\">0:51:11</a>\nEn ingl\u00e9s hay una expresi\u00f3n que dice I'm living on borrowed time.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3079); return false;\">0:51:19</a>\n\u00bfBorrowed time? S\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3083); return false;\">0:51:23</a>\nAs\u00ed. S\u00ed, puede ser. De hecho, yo trabajaba, antes de empezar el doctorado, yo trabajaba en un laboratorio que investigaba las ra\u00edces gen\u00e9ticas del c\u00e1ncer.\n\nAs\u00ed que hay varios cambios a la ADN que pueden causar el c\u00e1ncer y que pueden ser transmitidos por las generaciones. Te aviso si encuentro algo as\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3115); return false;\">0:51:55</a>\n\u00bfC\u00f3mo se llama la carrera que est\u00e1s estudiando o que estudiaste?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3122); return false;\">0:52:02</a>\nBueno, estudi\u00e9 computaci\u00f3n en la universidad, pero ahora estoy estudiando como una mezcla de eso con biolog\u00eda y se llama bioinform\u00e1tica.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3131); return false;\">0:52:11</a>\n\u00bfCarrera nueva?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3133); return false;\">0:52:13</a>\nUna carrera como que no exist\u00eda hace 10 a\u00f1os porque ahora hay tanta gente haci\u00e9ndose pruebas de ADN que hay mucha data que hay que analizar y por eso existen los bioinform\u00e1ticos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3146); return false;\">0:52:26</a>\nLo mismo la Violeta est\u00e1 estudiando un ramo que se llama sustentabilidad.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3154); return false;\">0:52:34</a>\nAh, s\u00ed, eso s\u00ed que es popular hoy d\u00eda.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3158); return false;\">0:52:38</a>\nA ver, \u00bfc\u00f3mo ahora? Y ac\u00e1 en Chile tiene un futuro inmenso, que se devuelve a Chile.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3167); return false;\">0:52:47</a>\nS\u00ed, en Chile realmente es uno de los pa\u00edses, yo tengo una amiga de hecho que fue a Stanford y que ahora trabaja en el ministro del ambiente. \u00bfS\u00ed? Ella estaba trabajando en el medio ambiente.\n\nY ella me dijo que estaba trabajando ah\u00ed cuando Chile fue el primer pa\u00eds en prohibir las bolsas de pl\u00e1stico.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3192); return false;\">0:53:12</a>\nS\u00ed, es verdad.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3193); return false;\">0:53:13</a>\nAs\u00ed que s\u00ed, yo creo que es un buen ejemplo que est\u00e1 dando Chile ahora que los Estados Unidos est\u00e1n liderados por un loco. Qu\u00e9 bueno que Chile tome liderazgo ah\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3206); return false;\">0:53:26</a>\nS\u00ed, la verdad que s\u00ed.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3210); return false;\">0:53:30</a>\nBueno, qu\u00e9 bueno que haya vuelto a Chile la Violeta y que todos est\u00e9n sanos.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3216); return false;\">0:53:36</a>\nBueno, est\u00e1 aqu\u00ed en el fondo por vacaciones. Se supone que el primero de agosto tiene que estar de vuelta en Holanda. No, depende.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3230); return false;\">0:53:50</a>\nPero actualmente est\u00e1 en clases, \u00bfno es cierto? Est\u00e1 haciendo clases como a trav\u00e9s de S\u00ed, online. Online, s\u00ed.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3237); return false;\">0:53:57</a>\nOnline, igual que s\u00e9 que todos los ni\u00f1os de los colegios Yo tambi\u00e9n.\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3243); return false;\">0:54:03</a>\nMe la paso todo el d\u00eda en pantalla. Me voy a volver ciego.\n\nRuby \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3248); return false;\">0:54:08</a>\n\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tienes, Eric?\n\n<span class=\"speaker-eric\">Eric</span> \n<a href=\"#\" class=\"timestamp\" onclick=\"jumpToTime(3250); return false;\">0:54:10</a>\n28. S\u00ed, un poco menor que el Sebasti\u00e1n, no m\u00e1s. \u00bfUstedes fueron a la boda en...?";
    function showTranscript(lang) {
        if (lang === "english") {
            transcriptPre.innerHTML = transcriptEnglish;
        } else {
            transcriptPre.innerHTML = transcriptSpanish;
        }
    }
    showTranscript("spanish");

    // Function to jump the audio player to a specified time.
    function jumpToTime(seconds) {
        var audio = document.getElementById("audioPlayer");
        audio.currentTime = seconds;
        audio.play();
    }

    // Function to jump to a section: scroll that section into view, update TOC and image.
    function jumpToSection(sectionId, seconds) {
        jumpToTime(seconds);
        var anchor = document.getElementById(sectionId);
        if (anchor) {
            anchor.scrollIntoView({ behavior: "smooth", block: "start" });
        }
        currentSectionId = sectionId;
        updateToc();
        updateImageForSection(currentSectionId);
    }

    // Attach a scroll event listener to the transcript (right column) to update the TOC
    // based on the section whose anchor is closest to the top.
    var scrollDiv = document.getElementById("right-column");
    if (scrollDiv) {
        scrollDiv.addEventListener("scroll", function() {
            var containerRect = scrollDiv.getBoundingClientRect();
            var closestSectionId = "";
            var minDiff = Infinity;
            mainPoints.forEach(function(point) {
                var anchor = document.getElementById(point.id);
                if (anchor) {
                    var diff = Math.abs(anchor.getBoundingClientRect().top - containerRect.top);
                    if (diff < minDiff) {
                        minDiff = diff;
                        closestSectionId = point.id;
                    }
                }
            });
            if (closestSectionId && closestSectionId !== currentSectionId) {
                currentSectionId = closestSectionId;
                updateToc();
                updateImageForSection(currentSectionId);
            }
        });
    }
    </script>
</body>
</html>
